<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="common_intro_available_doc_i.xml">
 <title>Documentation disponible</title><indexterm> <primary>aide</primary> <secondary>manuels SUSE</secondary></indexterm><indexterm> <primary>manuels SUSE</primary></indexterm>

 <para>
  Nous fournissons des versions HTML et PDF de nos livres dans différentes langues. <phrase os="osuse;sled;sles">Les manuels suivants, destinés aux utilisateurs et aux administrateurs, sont disponibles pour ce produit :</phrase>
 </para>

 <variablelist os="osuse;sles;sled">
  
  
  
  
  
  <varlistentry os="sled;sles">
   <term><xref linkend="book-sle-deployment"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Indique comment installer un ou plusieurs systèmes et exploiter les fonctionnalités inhérentes au produit pour une infrastructure de déploiement. Vous pouvez choisir entre différentes approches qui vont d'une installation locale ou d'un serveur d'installation réseau au déploiement en masse à l'aide d'une technique d'installation automatisée, commandée à distance et hautement personnalisée.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-sle-admin"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Présente les tâches d'administration système telles que la maintenance, la surveillance et la personnalisation d'un système initialement installé.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="osuse;sles;sled">
   <term><xref linkend="book-security"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Présente les concepts de base de la sécurité système, couvrant les aspects de la sécurité locale et réseau. Explique comment utiliser les logiciels de sécurité intégrés au produit comme AppArmor (qui permet de spécifier par programme les fichiers qu'il peut lire, écrire et exécuter) et le système d'audit qui collecte efficacement les informations sur les événements liés à la sécurité.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book-hardening"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Traite en détail des procédures d'installation et de configuration d'une solution SUSE Linux Enterprise Server sécurisée, ainsi que des autres processus nécessaires après l'installation pour renforcer la sécurité de cette installation. Assiste l'administrateur dans les choix et décisions en matière de sécurité.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-sle-tuning"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Guide d'administrateur pour la détection, la résolution des problèmes et l'optimisation du système. Indique comment inspecter et optimiser votre système à l'aide d'outils de surveillance et comment gérer efficacement les ressources. Contient également un aperçu des problèmes courants et de leurs solutions, de l'aide supplémentaire et des ressources de documentation.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-xen"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Présente la technologie de virtualisation de votre produit. Ce manuel offre une vue d'ensemble des différents domaines d'application et des types d'installation de chacune des plates-formes prises en charge par SUSE Linux Enterprise Server et décrit brièvement la procédure d'installation.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book-kvm"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Explique comment configurer et gérer la virtualisation à l'aide de KVM (Kernel-based Virtual Machine) sous SUSE Linux Enterprise Server. Découvrez comment gérer KVM avec libvirt ou QEMU. Le guide contient également des informations détaillées sur les exigences, les restrictions et l'état du support. 
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book-autoyast"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     AutoYaST est un système qui permet d'installer automatiquement un ou plusieurs systèmes SUSE Linux Enterprise, sans intervention de l'utilisateur, à l'aide d'un profil AutoYaST contenant des données d'installation et de configuration. Ce manuel vous guide pendant les étapes de base de l'installation automatique : préparation, installation et configuration.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="stor-admin"/></term>
   <listitem>
    <para>
     Fournit des informations à propos de la gestion des périphériques de stockage sous SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>

 <para os="osuse;sles;sled">
  En plus des manuels complets, plusieurs guides de démarrage rapide sont disponibles :
 </para>

 <variablelist os="osuse;sles;sled">
  
  
  
  <varlistentry os="sled;sles;osuse">
   <term><xref linkend="art-sles-installquick" os="sles"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Répertorie les configurations système requises et indique comment installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> depuis un DVD ou une image ISO.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sled;sles">
   <term><emphasis>Démarrage rapide du système d'audit Linux</emphasis></term>
   <listitem>
    <para>
     Explique brièvement comment activer et configurer le système d'audit et comment exécuter les principales tâches telles que la configuration des règles d'audit, la génération de rapports et l'analyse des fichiers journaux.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><emphasis>Démarrage rapide d'AppArmor</emphasis></term>
   <listitem>
    <para>
     Permet de comprendre les principaux concepts d'AppArmor.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="art-lxcquick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Présente brièvement LXC (une méthode de <quote>virtualisation</quote> légère) et explique comment configurer un hôte LXC et des conteneurs LXC.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>

 <para>
  Les versions HTML de la plupart des manuels de produits de votre système installé sont disponibles sous <filename>/usr/share/doc/manual</filename> ou dans les centres de documentation de votre ordinateur. Les dernières mises à jour de la documentation sont disponibles à l'adresse <link xlink:href="http://www.suse.com/doc"/> à partir de laquelle vous pouvez télécharger les versions PDF ou HTML des manuels de votre produit.
 </para>



 

 

 
</section>
