<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="internet_access.xml" xml:id="cha-internet"><title>Accès à Internet</title><info><abstract>
  <para>
   Si vous avez choisi de ne pas configurer l'accès à Internet pendant l'installation, vous pourrez exécuter cette tâche à tout moment à l'aide de YaST. La configuration de votre ordinateur pour accéder à Internet dépend de votre environnement. Si l'ordinateur sur lequel vous procédez à l'installation fait partie du réseau déjà connecté à Internet, il vous suffit de raccorder la machine au réseau. Si vous effectuez l'installation sur une machine directement connectée à Internet, le matériel et l'accès au FAI (Fournisseur d'accès Internet) doivent être configurés.
  </para>

  <para>
   Veuillez vous reporter aux listes de contrôle ci-dessous pour vous assurer que vous disposez de toutes les données nécessaires avant de démarrer la configuration de l'accès à Internet.
  </para>
 </abstract></info>
 <indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>configuration</secondary></indexterm>
 
 <section xml:id="sec-internet-direct">
  <title>Connexion Internet directe</title><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>connexion directe</secondary></indexterm>

  <para>
   Si votre ordinateur est directement connecté à Internet, commencez par configurer le matériel utilisé pour cette tâche. Il peut s'agir d'un périphérique interne (comme une carte RNIS) ou externe (un modem, par exemple). Généralement, ces périphériques sont détectés automatiquement.
  </para>

  <para>
   Spécifiez ensuite les données fournies par votre FAI (comme les informations de connexion, la passerelle ou le nom du serveur). Votre FAI devrait vous avoir transmis une fiche technique répertoriant toutes les données nécessaires.
  </para>

  <para>
   Si vous avez configuré avec succès votre matériel et les données du FAI, utilisez NetworkManager pour gérer la connexion Internet. Reportez-vous à rubrique <xref linkend="cha-nm"/> pour plus d'informations. 
  </para>

  <section xml:id="sec-internet-direct-dsl">
   <title>Liste de contrôle DSL</title><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>liste de contrôle dsl</secondary></indexterm><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>dsl</secondary></indexterm>
   <para>
    Il existe différents types de périphériques DSL disponibles qui utilisent différentes méthodes de protocole point à point (PPP - Point-to-Point Protocol) :
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Carte Ethernet classique connectée au module DSL externe utilisant le protocole PPPoE (PPP over Ethernet). En Autriche, le protocole utilisé est le protocole PPTP (Point-to-Point Tunneling Protocol). Avec le protocole PPTP, le modem externe dispose également d'une adresse IP statique.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Modem DSL interne utilisant le protocole PPPoATM (PPP over ATM)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Carte ADSL Fritz utilisant CAPI pour ADSL
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Le module de configuration DSL contient déjà les données des principaux FAI de certains pays. Si votre FAI n'est pas répertorié, vous devrez connaître le mode de résolution des noms (DNS) et d'allocation des adresses IP (dans la plupart des cas, ces données sont automatiquement communiquées lors de la connexion). Même si votre FAI ne figure pas sur la liste, vous devrez entrer au moins votre identifiant de connexion et votre mot de passe.
   </para>
   <para>
    Pour plus de détails relatifs à la configuration, reportez-vous à la <xref linkend="sec-basicnet-yast-xdsl"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-internet-direct-isdn">
   <title>Liste de contrôle RNIS</title><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>liste de contrôle rnis</secondary></indexterm><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>rnis</secondary></indexterm>
   <para>
    Si votre carte RNIS n'est pas détectée automatiquement, vous devrez spécifier le fournisseur et le nom du périphérique.
   </para>
   <para/>
   <note>
    <title>modem RNIS ou adaptateur de terminal</title>
    <para>
     Si vous utilisez un modem RNIS externe ou un adaptateur de terminal, reportez-vous plutôt à la <xref linkend="sec-internet-direct-modem"/>.
    </para>
   </note>
   <para>
    Pour configurer le périphérique RNIS, vous devez disposer des données suivantes :
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Protocole RNIS (dépend de votre pays)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Indicatif régional et numéro de téléphone
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Type d'interface (SyncPPP ou RawIP). En cas de doute, sélectionnez SyncPPP car RawIP n'est utilisé que pour les connexions avec certains systèmes téléphoniques.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Adresses IP locale et distance pour le serveur de connexion et la passerelle, dans le cas où votre fournisseur vous a communiqué une adresse IP statique.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Le module de configuration RNIS contient déjà les données des principaux FAI de certains pays. Si votre FAI n'est pas répertorié, vous devrez connaître le mode de résolution des noms (DNS) et d'allocation des adresses IP (dans la plupart des cas, ces données sont automatiquement communiquées lors de la connexion). Même si votre FAI ne figure pas sur la liste, vous devez entrer au moins votre identifiant de connexion et votre mot de passe.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Pour plus de détails relatifs à la configuration, reportez-vous à la <xref linkend="sec-basicnet-yast-isdn"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-internet-direct-modem">
   <title>Liste de contrôle du modem</title><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>liste de contrôle du modem</secondary></indexterm><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>modem</secondary></indexterm>
   <para>
    Si votre modem n'est pas détecté automatiquement, vous devez spécifier s'il est connecté à un port série ou à un port USB. Notez que certains modems USB et modems internes ne sont pas pris en charge par <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
   </para>
   <para>
    Le module de configuration du modem contient déjà les données des principaux FAI de certains pays. Si votre FAI n'est pas répertorié, vous devrez connaître son numéro d'appel, ainsi que le mode de résolution des noms (DNS) et d'allocation des adresses IP (dans la plupart des cas, ces données sont automatiquement communiquées lors de la connexion). Même si votre FAI ne figure pas sur la liste, vous devez entrer au moins votre identifiant de connexion et votre mot de passe.
   </para>
   <para>
    Pour plus de détails relatifs à la configuration, reportez-vous à la <xref linkend="sec-basicnet-yast-modem"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-internet-direct-cablemodem">
   <title>Liste de contrôle du modem câble</title><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>liste de contrôle du modem câble</secondary></indexterm><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>modem câble</secondary></indexterm>
   <para>
    L'accès à Internet via le câble TV nécessite un modem câble. Un tel modem est relié à l'ordinateur via un câble Ethernet. Il est donc nécessaire de configurer votre carte réseau de façon appropriée. Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec-basicnet-yast-cablemodem"/>.
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-internet-network">
  <title>Connexion Internet via le réseau</title><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>connexion réseau</secondary></indexterm>

  <para>
   Si votre machine fait partie d'un réseau déjà connecté à Internet, il sera très facile d'accéder à Internet (il vous suffit pour cela de configurer votre carte réseau et de connecter votre machine au réseau existant). Ceci ne s'applique pas uniquement aux réseaux des grandes entreprises, mais également aux petits réseaux privés. Même si la machine sur laquelle vous effectuez l'installation n'est connectée qu'à un routeur (un routeur DSL, par exemple), elle fait partie d'un réseau. Le fait d'utiliser un adaptateur réseau sans fil ou câblé n'a pas d'importance.
  </para>

  <note>
   <title>services de routage et de noms</title>
   <para>
    Dans les sections suivantes, nous partons du principe que le réseau est connecté à Internet et fournit des services de routage et de noms. Si ces services sont fournis par un routeur, assurez-vous que le routeur est correctement configuré avant de configurer le client.
   </para>
  </note>

  <section>
   <title>Liste de contrôle du réseau</title><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>liste de contrôle du réseau</secondary></indexterm>
   <para>
    Si votre réseau propose le protocole DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol), cochez la case appropriée au moment de la configuration de la carte réseau (tous les paramètres nécessaires seront fournis par le serveur DHCP).
   </para>
   <para>
    Si le protocole DHCP n'est pas disponible, demandez à votre administrateur réseau les détails suivants :
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Nom d'hôte
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Serveur de noms
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Passerelle
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Pour plus de détails sur la configuration des cartes réseau câblées, reportez-vous à la <xref linkend="sec-basicnet-yast-netcard"/>. Pour les cartes réseau sans fil, reportez-vous à la <xref linkend="sec-wireless-wlan-yast2"/>.
   </para>
  </section>
 </section>
</chapter>
