<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="opensuseupdater.xml" id="sec-updater">
 <title>Maintien du système à jour</title>

 <para>
  <phrase os="sles;sled">Novell</phrase> propose en permanence des correctifs de sécurité logiciels pour votre produit. L'applet de mise à jour vous informe sur la disponibilité des correctifs et vous permet ainsi de les installer facilement en quelques clics.
 </para>

 

 <sect2 id="sec-updater-kde">
  <title>Utilisation de l'applet Software Updater de KDE</title>

  <para>
   L'icône Software Updater se trouve dans la barre système de votre tableau de bord. Elle représente une roue d'engrenage avec une flèche verte. Pour démarrer Software Updater manuellement, sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Paramètres système</guimenu> <guimenu>Gestion des logiciels</guimenu> <guimenu>Mises à jour des logiciels</guimenu> </menuchoice> dans le menu principal. Vous pouvez également appuyer sur <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> et saisir <command>kpk_update</command>.
  </para>
  <note>
   <title>Visibilité de l'icône</title>
   
   <para>
    L'icône Software Updater n'est visible dans la barre système que si des correctifs sont disponibles. Passez votre souris sur l'icône pour afficher le nombre de correctifs disponibles.
   </para>
  </note>

  <sect3 id="sec-updater-kde-patches">
   <title>Installation de correctifs</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Lorsque des mises à jour logicielles sont disponibles, l'icône de l'applet apparaît sur le tableau de bord. Cliquez sur l'icône Software Updater pour ouvrir la fenêtre <guimenu>Vérifier et mettre à jour</guimenu> du logiciel.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Cochez cette case pour sélectionner un correctif à installer. Pour obtenir des informations détaillées sur un correctif, cliquez sur son titre. Pour sélectionner tous les correctifs disponibles en vue d'une installation, cochez la case dans l'en-tête du tableau.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Cliquez sur <guimenu>Appliquer</guimenu> pour lancer l'installation des correctifs.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Si vous installez des correctifs pour la première fois, vous serez invité à entrer deux fois le mot de passe <systemitem class="username">root</systemitem> pour continuer. Si vous cochez <guimenu>Mémoriser l'autorisation</guimenu>, vous n'aurez plus à saisir le mot de passe.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      La fenêtre <guimenu>Modifications supplémentaires</guimenu> affichant un résumé de l'installation s'ouvre. Cliquez sur <guimenu>Continuer</guimenu> pour terminer l'installation.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure>
    <title>Software Updater de KDE</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    La mise à jour en ligne de YaST offre des fonctionnalités avancées permettant de personnaliser l'installation des correctifs. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="cha-onlineupdate-you"/>.
   </para>
  </sect3>

  <sect3 id="sec-updater-kde-config">
   <title>Configuration de l'applet Software Updater de KDE</title>
   <para>
    Par défaut, Software Updater vérifie l'existence de mises à jour toutes les 24 heures et vous informe lorsque des correctifs sont disponibles. Il n'installe pas automatiquement les correctifs. Ces paramètres peuvent être modifiés dans les <guimenu>paramètres Gestion des logiciels</guimenu>. Pour ouvrir les <guimenu>paramètres Gestion des logiciels</guimenu>, sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Paramètres système</guimenu> <guimenu>Gestion des logiciels</guimenu> <guimenu>Paramètres</guimenu> </menuchoice> dans le menu principal. Vous pouvez également appuyer sur <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> et saisir <command>kpk_settings</command>. Les paramètres de Software Updater sont disponibles dans la section <guimenu>Paramètres de mise à jour</guimenu>.
   </para>
   <important>
    <title>Origine des correctifs</title>
    <para>
     Les <guimenu>paramètres Gestion des logiciels</guimenu> vous permettent également de configurer les dépôts (<guimenu>Origine des paquetages</guimenu>) à utiliser. Ce paramètre ne s'applique pas uniquement à Software Updater, mais également au module de gestion des logiciels KDE (<guimenu>Accéder au logiciel et le supprimer</guimenu>).
    </para>
    <para>
     Vérifiez que le dépôt <emphasis>Mises à jour pour <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">11 SP4</phrase></phrase></emphasis> est toujours sélectionné, faute de quoi vous ne recevrez pas les correctifs.
    </para>
   </important>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 id="sec-updater-gnome">

  <title>Utilisation de l'applet de mise à jour GNOME</title>
  <para>
   L'applet de mise à jour se trouve dans la zone de notification du tableau de bord. Son icône change selon la disponibilité et la pertinence des correctifs, ainsi que selon l'état de la mise à jour. Pour appeler manuellement l'applet, sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Ordinateur</guimenu> <guimenu>Plus d'applications</guimenu> <guimenu>Système</guimenu> <guimenu>Mise à jour logicielle</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
  <note>
   <title>Visibilité de l'icône</title>
   <para>
    L'icône de l'applet est visible si les conditions suivantes sont réunies :
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      des correctifs sont disponibles ;
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      l'interface utilisateur n'a pas été démarrée en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem> ;
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      l'interface utilisateur n'a pas été démarrée dans une session VNC.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Pour démarrer le visionneur de mises à jour même si aucune icône d'applet n'est visible, appuyez sur <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo> et tapez <command>gpk-update-viewer</command>.
   </para>
  </note>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Boîte ouverte avec un globe</term>
    <listitem>
     <para>
      L'applet de mise à jour est occupée (elle peut par exemple vérifier les mises à jour ou installer des logiciels).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Étoile rouge avec point d'exclamation</term>
    <listitem>
     <para>
      Des correctifs de sécurité sont disponibles.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Étoile orange avec flèche vers le haut</term>
    <listitem>
     <para>
      Des correctifs importants sont disponibles.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Étoile jaune avec flèche vers le bas</term>
    <listitem>
     <para>
      Des correctifs facultatifs sont disponibles.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Triangle jaune avec point d'exclamation</term>
    <listitem>
     <para>
      Une erreur s'est produite. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <sect3 id="sec-updater-gnome-patches">
   <title>Installation de correctifs</title>
   <procedure>
    <title>Installation de correctifs</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Si de nouveaux correctifs sont disponibles, un message de notification s'affiche et l'icône de l'applet de mise à jour apparaît dans la zone de notification. Cliquez sur <guimenu>Installer les mises à jour</guimenu> dans le message de notification ou sur l'icône pour ouvrir la fenêtre <guimenu>Mise à jour logicielle</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Tous les correctifs de sécurité et les correctifs importants sont présélectionnés. Il est vivement recommandé d'installer ces correctifs. Les correctifs triviaux peuvent être sélectionnés manuellement en cochant les cases correspondantes. Pour obtenir des informations détaillées sur un correctif, cliquez sur son titre. 
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Cliquez sur <guimenu>Installer les mises à jour</guimenu> pour lancer l'installation des correctifs.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      La fenêtre <guimenu>Confirmation supplémentaire requise</guimenu> affichant le résumé de l'installation s'ouvre. Cliquez sur <guimenu>Continuer</guimenu> pour poursuivre.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Entrez le mot de passe <systemitem class="username">root</systemitem> dans l'écran d'authentification, puis cliquez sur <guimenu>S'authentifier</guimenu> pour continuer.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure>
    <title>Applet de mise à jour GNOME</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    La mise à jour en ligne de YaST offre des fonctionnalités avancées permettant de personnaliser l'installation des correctifs. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="cha-onlineupdate-you"/>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 id="sec-updater-gnome-config">
   <title>Configuration de l'applet de mise à jour logicielle</title>
   <para>
    Pour configurer l'applet de mise à jour, cliquez avec le bouton droit de la souris sur l'icône de mise à jour dans le tableau de bord, puis sélectionnez <guimenu>Préférences</guimenu>. La boîte de dialogue de configuration vous permet de modifier les paramètres suivants :
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Vérifier la présence de mises à jour</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Définissez la fréquence de vérification des mises à jour : <guimenu>Toutes les heures</guimenu>, <guimenu>Journalière</guimenu>, <guimenu>Hebdomadaire</guimenu> ou <guimenu>Jamais</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Installer automatiquement</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Déterminez si les correctifs doivent être installés automatiquement ou non (par défaut). L'installation automatique peut être sélectionnée soit pour les correctifs de sécurité uniquement, soit pour tous les correctifs.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Vérification de l'existence de mises à niveau importantes</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Définissez la fréquence de vérification des mises à niveau importantes : <guimenu>Journalière</guimenu>, <guimenu>Hebdomadaire</guimenu> ou <guimenu>Jamais</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Vérifier les mises à jour en cas d'utilisation d'une large bande mobile</term>
     <listitem>
      <para>
       Cette option de configuration n'est disponible que sur les ordinateurs portables. Elle est désactivée par défaut.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Des options supplémentaires sont configurables via <command>gconf-editor</command> : <menuchoice> <guimenu>apps</guimenu> <guimenu>gnome-packagekit</guimenu></menuchoice>.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>
</sect1>
