<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="ppc_preparing.xml" id="cha-ppc-prep">
 <title>Préparation</title><indexterm> <primary>POWER</primary> <secondary>préparation</secondary></indexterm>

 <para>
  Ce chapitre décrit en détail les étapes de préparation requises avant de procéder effectivement à l'installation. La procédure d'installation dépend du système utilisé. Reportez-vous à la documentation suivante :
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Pour les systèmes IBM eServer p5, reportez-vous à la <xref linkend="sec-prep-eserver"/>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Pour les systèmes IBM pSeries, reportez-vous à la <xref linkend="sec-prep-pseries"/>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Pour les serveurs lame IBM JS20/JS21/JS22, reportez-vous à la <xref linkend="sec-prep-js20blades"/>.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>





 <para>
  Si SUSE® Linux Enterprise Server doit être installé sur plusieurs systèmes ou partitions, il est recommandé de créer une source d'installation réseau. Vous pouvez utiliser la même source pour procéder à des installations simultanées sur plusieurs partitions ou systèmes. Pour plus d'informations sur la configuration d'une source d'installation réseau, reportez-vous à la <xref linkend="sec-deployment-remoteinst-instserver-sles9"/>.
 </para>

 <para>
  L'installation peut être contrôlée avec un client VNC. Pour plus d'informations sur VNC, reportez-vous à la <xref linkend="sec-deployment-remoteinst-scenario-vncstat"/>.
 </para>

 <para>
  Pour faire partie de la liste de diffusion <filename>linuxppc-dev</filename>, inscrivez-vous à l'aide des formulaires disponibles à l'adresse <ulink url="http://lists.ozlabs.org/listinfo/linuxppc-dev/"/>. Les liens suivants sont intéressants pour les opérations de maintenance d'une installation :
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Le portail disponible à l'adresse <ulink url="http://www.novell.com/support/products/server/"/> est un outil d'aide efficace pour aider les clients à résoudre leurs problèmes. Un article correspondant est publié chaque fois que SUSE découvre qu'un cas spécial pourrait engendrer de sérieux problèmes. Effectuez une recherche dans le portail à l'aide des mots-clés PPC ou POWER.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Recherchez les alertes de sécurité à l'adresse suivante : <ulink url="http://www.suse.com/support/security/"/>. SUSE tient également à jour deux listes de diffusion, auxquelles toute personne peut s'abonner, en relation avec la sécurité.
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security</literal> : discussion d'ordre général concernant la sécurité pour Linux et SUSE. Toutes les alertes de sécurité pour SUSE Linux Enterprise Server sont envoyées à cette liste.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security-announce</literal> : la liste de diffusion de SUSE signale exclusivement les alertes de sécurité.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="ppc_eserver_ip5_prep.xml" parse="xml"/>

 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="ppc_pseries_prep.xml" parse="xml"/>

 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="ppc_js20_blades_prep.xml" parse="xml"/>
</sect1>
