<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="yast2_keymouse.xml" xml:id="cha-y2-hw-keym">
 <title>Configuration du clavier et de la souris</title>

 <para>
  Reconfigurez les périphériques d'entrée tels que le clavier ou la souris, ou ajoutez plusieurs de ces périphériques à l'aide des modules YaST relatifs aux claviers et aux souris.
 </para>

 <section xml:id="sec-y2-hw-keym-keyboard">
  <title>Configuration du clavier</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>paramètres du clavier</secondary></indexterm><indexterm> <primary>X</primary> <secondary>paramètres du clavier</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Console</primary> <secondary>paramètres du clavier</secondary></indexterm>
  <para>
   Si vous souhaitez remplacer un clavier standard à 104 touches par un clavier multimédia ou utiliser une autre configuration linguistique ou nationale, procédez comme suit :
  </para>
<?dbfo-need height="20em"?>


  <procedure>
   <step>
    <para>
     Dans YaST, cliquez sur <menuchoice> <guimenu>Matériel</guimenu> <guimenu>Disposition du clavier</guimenu> </menuchoice>. L'outil de configuration SaX2 lit les ressources système et affiche la boîte de dialogue <guimenu>Propriétés du clavier</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2-sax2-keyboard.png" width="85%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2-sax2-keyboard.png" width="85%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sélectionnez le modèle de votre clavier dans la liste <guimenu>Type</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sélectionnez le pays dans la liste <guimenu>Disposition</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En fonction du pays sélectionné, vous pouvez choisir une certaine <guimenu>Variante</guimenu>. Les sélections s'appliquent immédiatement à des fins de test.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Vous pouvez éventuellement activer l'option <guimenu>Dispositions supplémentaires</guimenu>. Cochez une ou plusieurs cases dans la liste. Cette fonctionnalité s'avère utile si vous voulez basculer entre plusieurs langues ou scripts dans le système d'exécution sans reconfigurer l'ordinateur.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Avant d'enregistrer la configuration, utilisez le champ <guimenu>Test</guimenu> en bas de la boîte de dialogue pour vérifier si les caractères spéciaux tels que les trémas et les caractères accentués peuvent être saisis et s'affichent correctement.
    </para>
   </step>
   <step xml:id="step-y2-hw-keym-keyboard-save">
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>OK</guimenu> pour quitter la boîte de dialogue de configuration et cliquez sur <guimenu>Enregistrer</guimenu> dans le message suivant pour appliquer vos modifications.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <note>

   <title>Configuration de la disposition du clavier de la console</title>
   <para>
    En cliquant sur <guimenu>Enregistrer</guimenu> comme décrit à l'<xref linkend="step-y2-hw-keym-keyboard-save"/>, la configuration de la disposition du clavier de la console s'exécute. Si vous souhaitez modifier la disposition du clavier de la console, vous pouvez soit exécuter la commande <command>yast keyboard</command> (interface du mode texte), soit sélectionner les paramètres <literal>KEYTABLE</literal> et <literal>YAST_KEYBOARD</literal> dans <filename>/etc/sysconfig/keyboard</filename>.
   </para>
  </note>
 </section>

 <section xml:id="sec-y2-hw-keym-mouse">
  <title>Modèle de souris</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>paramètres de la souris</secondary></indexterm><indexterm> <primary>X</primary> <secondary>paramètres de la souris</secondary></indexterm>
  <para>
   En général, la souris est détectée automatiquement, mais vous pouvez configurer le modèle de votre souris manuellement si la détection automatique ne fonctionne pas. Reportez-vous à la documentation de votre souris pour obtenir une description du modèle. Pour modifier la configuration de votre souris, procédez comme suit :
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Dans YaST, cliquez sur <menuchoice> <guimenu>Matériel</guimenu> <guimenu>Modèle de souris</guimenu> </menuchoice>. L'outil de configuration SaX2 lit les ressources système et affiche la boîte de dialogue <guimenu>Propriétés de la souris</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Changer</guimenu> et sélectionnez le modèle de votre souris dans la liste qui s'affiche.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>OK</guimenu> pour quitter la boîte de dialogue de configuration et appliquez vos modifications en cliquant sur <guimenu>Enregistrer</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Dans la section <guimenu>Options</guimenu> de la boîte de dialogue, définissez les différentes options de votre souris.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Activer l'émulation 3 boutons</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Si votre souris ne possède que deux boutons, un troisième bouton est émulé lorsque vous appuyez simultanément sur les deux boutons.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Activer la roulette de la souris</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Cochez cette case pour utiliser une souris à molette.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Inverser l'axe des X</guimenu> / <guimenu>Inverser l'axe des Y</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Sélectionnez ces options si vous souhaitez modifier la direction du pointeur de la souris.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Inverser les boutons pour les gauchers</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Cochez cette case pour que l'assignation des boutons soit adaptée aux utilisateurs gauchers.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Émuler la roulette avec le bouton de la souris</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Si votre souris est dépourvue de molette mais si vous souhaitez disposer d'une fonctionnalité similaire, vous pouvez lui affecter un bouton supplémentaire. Sélectionnez le bouton à utiliser. Lorsque vous appuyez sur ce bouton, les mouvements de la souris se traduisent par des commandes de molette. Cette fonction est particulièrement utile avec les trackballs.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </section>
</section>
