<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_hw.xml" id="cha-y2-hw">
 <title>Configuration des composants matériels avec YaST</title>
 <abstract>
  <para>
   YaST permet de configurer des éléments matériels au moment de l'installation, mais aussi sur un système déjà installé. Vous pouvez configurer la prise en charge de matériel audio, d'imprimantes ou de scanners, ou encore identifier les composants connectés à votre ordinateur en utilisant le module YaST Informations sur le matériel.
  </para>
 </abstract>
 <tip>
  <title>Paramètres de la carte graphique, du moniteur, de la souris et du clavier</title>
  <para>
   La carte graphique, le moniteur, la souris et le clavier peuvent être configurés avec les outils KDE ou GNOME. 
  </para>
 </tip>
 <sect1 id="sec-y2-hw-probe">
  <title>Informations sur le matériel</title>

  <para>
   Utilisez le module YaST Informations sur le matériel pour en savoir plus sur votre matériel ou pour accéder à des informations telles que le fournisseur et le modèle d'un composant afin de le configurer correctement.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Démarrez YaST et cliquez sur <menuchoice> <guimenu>Matériel</guimenu> <guimenu>Informations sur le matériel</guimenu> </menuchoice>. La détection du matériel démarre immédiatement et il peut s'écouler un certain temps avant que les informations sur le matériel s'affichent sous forme d'arborescence dans une fenêtre distincte.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Dans l'arborescence des informations sur le matériel, cliquez plusieurs fois sur les icônes + pour développer les informations sur un périphérique spécifique.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Enregistrer sous...</guimenu> pour enregistrer le résultat dans un fichier.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Fermer</guimenu> pour quitter l'aperçu des informations sur le matériel.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_graphics.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_keymouse.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_sound.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_printer.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_scanner.xml" parse="xml"/>
</chapter>
