<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="yast2_graphics.xml" id="cha-y2-hw-graph">
 <title>Configuration de la carte graphique et du moniteur</title>

 <para>
  Après l'installation, vous pouvez modifier la configuration de votre système graphique (carte graphique et moniteur) en fonction de vos besoins. Ce type de modification peut s'avérer nécessaire en cas de problèmes d'accessibilité ou de mises à niveau matérielles.
 </para>

 <warning>
  <title>Modification des fréquences du moniteur</title>
  <para>
   Malgré les mécanismes de sécurité, la prudence est de rigueur lorsque vous modifiez manuellement les fréquences autorisées de votre moniteur. Des valeurs incorrectes peuvent endommager votre moniteur. Reportez-vous au manuel du moniteur avant tout changement de fréquences.
  </para>
 </warning>

 <para>
  Modifiez la résolution si les polices sont trop petites ou si les cercles sont difformes. Procédez de la façon suivante :
 </para>

 <procedure>
  <step performance="required">
   <para>
    Dans YaST, cliquez sur <menuchoice> <guimenu>Matériel</guimenu> <guimenu>Carte graphique et moniteur</guimenu> </menuchoice>. SaX2 vérifie les ressources système et ouvre une fenêtre.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Assurez-vous que le moniteur est correctement détecté. Si ce n'est pas le cas, cliquez sur <guimenu>Changer</guimenu> pour sélectionner le modèle approprié dans la liste.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Sélectionnez si nécessaire les paramètres <guimenu>Résolution</guimenu> et <guimenu>Couleurs</guimenu> appropriés.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2-sax2-card-monitor.png" width="72%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2-sax2-card-monitor.png" width="75%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Testez la nouvelle configuration avant de l'appliquer au système. Cliquez sur <guimenu>Ok</guimenu> pour décider de la marche à suivre pour votre configuration (<guimenu>Tester</guimenu>, <guimenu>Enregistrer</guimenu> ou <guimenu>Annuler</guimenu>.)
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <para>
  Pour activer un second moniteur, procédez comme suit :
 </para>

 <procedure>
  <step performance="required">
   <para>
    Dans YaST, cliquez sur <menuchoice> <guimenu>Matériel</guimenu> <guimenu>Carte graphique et moniteur</guimenu> </menuchoice>. SaX2 vérifie les ressources système et affiche la boîte de dialogue <guimenu>Propriétés de la carte graphique et de l'écran</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Assurez-vous que le moniteur est correctement détecté. Si ce n'est pas le cas, cliquez sur <guimenu>Changer</guimenu> pour sélectionner le modèle approprié dans la liste.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Activez <guimenu>Activer le mode duplex</guimenu> et cliquez sur <guimenu>Configurer</guimenu> pour obtenir une configuration avancée.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Assurez-vous que le second moniteur est correctement détecté. Si ce n'est pas le cas, cliquez sur <guimenu>Changer</guimenu> pour sélectionner le modèle approprié dans la liste.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Déterminez si vous souhaitez utiliser le second moniteur en mode <guimenu>Multihead cloné</guimenu> ou <guimenu>Multihead Xinerama</guimenu>, puis cliquez sur <guimenu>Ok</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Testez la nouvelle configuration avant de l'appliquer au système. Cliquez sur <guimenu>Ok</guimenu> pour décider de ce qu'il faut faire de votre configuration (<guimenu>Tester</guimenu>, <guimenu>Enregistrer</guimenu> ou <guimenu>Annuler</guimenu>.)
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <note>
  <title>redémarrage du serveur X</title>
  <para>
   Les modifications effectuées ne prendront effet qu'après le redémarrage du serveur X. Si vous souhaitez redémarrer le serveur X maintenant, déloguez-vous du système graphique, puis reloguez-vous.
  </para>
 </note>
</sect1>
