<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_sw_addon.xml" id="cha.add-ons">
 <title>Installation de produits complémentaires</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>compléments</secondary></indexterm><indexterm> <primary>produits complémentaires</primary></indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Les produits complémentaires sont des extensions système. Vous pouvez installer un produit complémentaire tiers ou une extension système spéciale de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> (par exemple, un CD avec prise en charge des langues supplémentaires ou avec des pilotes binaires). Pour installer un nouveau produit complémentaire, démarrez YaST et sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Logiciel</guimenu> <guimenu>Produits complémentaires</guimenu></menuchoice>. Vous pouvez sélectionner différents types de supports de produits, comme un CD, FTP, un périphérique de stockage de masse USB (disques ou lecteurs flash USB) ou un répertoire local. Vous pouvez également utiliser directement des fichiers ISO. Pour ajouter un produit complémentaire en tant que support de fichier ISO, sélectionnez <guimenu>Image ISO locale</guimenu>, puis entrez le <guimenu>Chemin d'accès à l'image ISO</guimenu>. Le <guimenu>Nom du dépôt</guimenu> est arbitraire.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.add-ons.addon">
  <title>Ajouts</title>

  <para>
   Pour installer un nouveau produit complémentaire, procédez comme suit :
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>

     Dans YaST, sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Logiciel</guimenu> <guimenu>Produits complémentaires</guimenu> </menuchoice> pour obtenir un aperçu des produits complémentaires déjà installés.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Pour installer un nouveau produit complémentaire, cliquez sur <guimenu>Ajouter</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Dans la liste des <guimenu>types de supports</guimenu> disponibles, spécifiez le type correspondant à votre dépôt.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Pour ajouter un dépôt à partir d'un support amovible, sélectionnez l'option appropriée et insérez le support ou connectez le périphérique USB à la machine.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Vous pouvez choisir l'option <guimenu>Télécharger les fichiers de description du dépôt</guimenu> maintenant. Si l'option n'est pas sélectionnée, YaST téléchargera automatiquement les fichiers ultérieurement si nécessaire. Cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu> pour continuer.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Lors de l'ajout d'un dépôt depuis le réseau, entrez les données demandées. Pour continuer, cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     En fonction du dépôt que vous avez ajouté, il peut vous être demandé de choisir si vous souhaitez importer la clé GPG avec laquelle il a été signé ou accepter une licence.
    </para>
    <para>
     Une fois ces messages confirmés, YaST téléchargera et analysera les métadonnées et ajoutera le dépôt à la liste de <guimenu>dépôts configurés</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Réglez si nécessaire les <guimenu>propriétés</guimenu> du dépôt conformément à la procédure décrite dans la <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/> ou confirmez vos modifications en cliquant sur <guimenu>OK</guimenu> pour fermer la boîte de dialogue de configuration.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Après avoir ajouté avec succès le dépôt du produit complémentaire, le gestionnaire de logiciels démarre et vous pouvez installer les paquetages. Reportez-vous au <xref linkend="cha.y2.sw"/> pour obtenir des informations détaillées.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.drivers">
  <title>Pilotes binaires</title><indexterm> <primary>pilotes</primary></indexterm><indexterm> <primary>logiciel</primary> <secondary>pilotes</secondary></indexterm>

  <para>
   Certains matériels nécessitent des pilotes binaires uniquement pour fonctionner correctement. Si cela concerne votre matériel, reportez-vous aux notes de version pour obtenir plus d'informations sur la disponibilité des pilotes binaires pour votre système. Pour lire les notes de version, ouvrez YaST, puis sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Divers</guimenu> <guimenu>Notes de version</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 os="sles;sled">
  <title>Kit de développement du logiciel SUSE (SDK) 11</title><indexterm> <primary>logiciel</primary> <secondary>développement</secondary> <tertiary>SUSE SDK</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>SUSE SDK</primary></indexterm>

  <para>
   Le SDK (Software Development Kit) SUSE 11 est un produit complémentaire pour SUSE Linux Enterprise 11. Il s'agit d'un ensemble d'outils permettant de développer des applications. En fait, afin de fournir un système complet, le SDK SUSE 11 inclut tous les outils Open Source utilisés pour créer le produit SUSE Linux Enterprise Server. De cette façon, si vous êtes un développeur, un éditeur de logiciels (ISV, Independent Software Vendor) ou un constructeur indépendant de matériel (IHV, Independent Hardware Vendor), vous disposez de tous les outils nécessaires pour porter les applications vers toutes les plates-formes prises en charge par SUSE Linux Enterprise Desktop et SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>

  <para>
   Le SDK SUSE contient également des environnements de développement intégrés (IDE), des débogueurs, des éditeurs de code et d'autres outils associés. Il prend en charge la plupart des langages de programmation, y compris C, C++, Java et la majorité des langages de script. Pour plus de facilité, le SDK SUSE comprend plusieurs paquetages Perl qui ne sont pas inclus dans SUSE Linux Enterprise.
  </para>

  <para>
   Téléchargez le SDK à partir du site <ulink url="http://download.suse.com/"/>. Utilisez le programme d'installation complémentaire de YaST et le gestionnaire de paquetages pour installer le SDK SUSE 11.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
