<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="image_product_creator.xml" xml:id="cha-productcreator"><title>Criando imagens com o Criador de Produto do YaST</title><info><abstract>
  <para>
   O Criador de Produto do YaST é um front end gráfico unificado para o KIWI e o Criador de Complementos. Ele foi desenvolvido para fornecer a funcionalidade de criação de imagens em um único local. Todas as ferramentas integradas no Criador de Produto do YaST também estão disponíveis como módulos ou aplicativos separados do YaST.
  </para>
 </abstract></info>
 
 
 <section xml:id="sec-pc-prereq">
  <title>Pré-requisitos para o criador de produto</title>

  <para>
   Antes de criar imagens com o Criador de Produto do YaST, você deve atender aos pré-requisitos a seguir:
  </para>

  <orderedlist spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Instale o pacote <systemitem class="resource">yast2-product-creator</systemitem> do SUSE Linux Enterprise Software Development Kit (SDK) em <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>. Esse pacote precisará de outros pacotes. Certifique-se de atender a todas as dependências.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Espaço livre em disco suficiente para a operação.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </section>
 <section xml:id="sec-pc-create">
  <title>Criando imagens</title>

  <para>
   O Criador de Produto usa o KIWI para criar uma imagem de um produto. Caso esteja interessado em desenvolver essas imagens manualmente, consulte o <xref linkend="cha-kiwi"/>.
  </para>

  <para>
   Para criar uma imagem, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Se estiver iniciando o Criador de Produto pela primeira vez, digite o nome da configuração e escolha o método para adicionar pacotes à imagem ISO.
    </para>
    <para>
     Se você já tiver usado o Criador de Produto, selecione <guimenu>Adicionar</guimenu> para criar uma nova definição do produto, digite o nome da configuração e escolha o método.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione ou anule a seleção das fontes dos pacotes. Para selecionar uma fonte, selecione-a na tabela e clique em <guimenu>Selecionar</guimenu>. Com <guimenu>Criar Novo...</guimenu>, execute o Criador de Complementos. Consulte o <xref linkend="cha-addon-creator"/> para obter mais informações. Para adicionar uma fonte diferente, inclua primeiro a fonte no módulo <guimenu>Fontes de Instalação</guimenu> do YaST e depois execute o Criador de Produto novamente. Após selecionar a fonte, clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
    <note>
     <title>Arquiteturas de destino não suportadas</title>
     <para>
      Não mude a arquitetura de destino. O KIWI não oferece suporte à criação de diferentes arquiteturas.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step>
    <para>
     Digite o caminho no qual será criado o diretório do esqueleto. Escolha entre <guimenu>Gerar Arquivo de Imagem ISO</guimenu> ou <guimenu>Criar somente Árvore de Diretório</guimenu>. Use as outras opções para inserir metadados. Clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Edite o conteúdo do arquivo <filename>isolinux.cfg</filename> se ele fizer parte da configuração. Na maioria dos casos, você poderá mantê-lo como está. Se o arquivo não fizer parte da configuração, adicione-o agora com <guimenu>Carregar Arquivo</guimenu>. Clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione seu software. Todas as dependências de pacote serão solucionadas automaticamente depois que você clicar em <guimenu>Aplicar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Assine seu produto com <guimenu>Assinar Digitalmente o Produto no Meio</guimenu>, se necessário. Forneça uma chave para sua configuração do produto. A assinatura de seu produto com sua chave GPG comprova com evidência a origem do produto. Após a configuração da chave, clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verifique o resumo. Para mudar qualquer opção, use <guimenu>Voltar</guimenu>. Para confirmar sua nova configuração do produto, clique em <guimenu>Concluir</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Sua definição de produto agora está concluída. O Criador de Produto permite escolher uma das seguintes ações:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Criar Produto</guimenu></title>
     <para>
      Cria uma imagem ISO do produto selecionado. Se algo estiver faltando, o processo será interrompido. Corrija o erro e repita a configuração.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Criar Imagem com KIWI...</guimenu></title>
     <para>
      Use o menu suspenso para escolher um dos diferentes formatos de destino, como imagens Live media ou Xen.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </section>
 <section xml:id="sec-pc-moreinfo">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Para obter mais informações sobre como criar imagens de sistema e sobre tópicos relacionados, consulte os seguintes documentos:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-kiwi"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://en.opensuse.org/Portal:KIWI"/> — O projeto KIWI
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Documentação do KIWI: <filename>/usr/share/doc/packages/kiwi/kiwi.pdf</filename>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </section>
</chapter>
