<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="internet_access.xml" id="cha-internet">
 <title>Acessando a Internet</title><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>configurando</secondary> </indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Se você escolheu não configurar o acesso à Internet durante a instalação, poderá executar essa tarefa a qualquer momento usando o YaST. O modo de configuração de seu computador para acessar a Internet dependerá de seu ambiente. Se o computador que estiver instalando fizer parte de uma rede já conectada à Internet, a única coisa a fazer será vincular sua máquina à rede. Se estiver instalando uma máquina diretamente conectada à Internet, o hardware e o acesso ao Provedor de Serviços de Internet (ISP) deverão ser configurados.
  </para>

  <para>
   Consulte as listas de verificação a seguir para confirmar se você tem todos os dados necessários prontos antes de iniciar a configuração do acesso à Internet.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec-internet-direct">
  <title>Conexão direta com a Internet</title><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>conexão direta</secondary> </indexterm>

  <para>
   Quando seu computador for diretamente conectado à Internet, você precisará primeiro configurar o hardware usado para essa tarefa. Pode ser um dispositivo interno (como uma placa ISDN) ou um dispositivo externo (por exemplo, um modem). Na maioria dos casos, ele é automaticamente detectado.
  </para>

  <para>
   Em seguida, você precisará inserir os dados fornecidos pelo seu ISP (como credenciais de login, gateway ou servidores de nomes, por exemplo). Você deve ter recebido uma folha de dados de seu ISP com todos os dados necessários listados.
  </para>

  <para>
   Se você configurou seu hardware e os dados do ISP com êxito, use o NetworkManager para gerenciar a conexão com a Internet. Consulte o <xref linkend="cha-nm"/> para obter os detalhes. 
  </para>

  <sect2 id="sec-internet-direct-dsl">
   <title>Lista de verificação de DSL</title><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>lista de verificação de dsl</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>dsl</secondary> </indexterm>
   <para>
    Há diferentes tipos de dispositivos DSL disponíveis que usam métodos PPP (Point-to-Point Protocol) distintos:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      uma placa ethernet comum conectada ao modem DSL externo usa PPPoE (PPP over Ethernet — PPP sobre Ethernet). Na Áustria, o PPTP (Point-to-Point Tunneling Protocol — Protocolo de Túnel Ponto a Ponto) é usado. Com o PPTP, o modem externo também tem um endereço IP estático.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      um modem DSL interno usa PPPoATM (PPP over ATM — PPP sobre ATM)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      uma placa Fritz ADSL interna usa CAPI para ADSL
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    O módulo de configuração DSL já contém os dados para os principais ISPs em alguns países. Se o seu ISP não estiver listado, você precisará saber como a resolução de nome (DNS) e a alocação IP são tratadas (na maioria dos casos, esses dados são recebidos automaticamente durante a conexão). Você precisará digitar, no mínimo, seu login e sua senha, mesmo que tenha escolhido um ISP na lista ou adicionado um provedor personalizado.
   </para>
   <para>
    Para obter mais informações sobre configuração, consulte a <xref linkend="sec-basicnet-yast-xdsl"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-internet-direct-isdn">
   <title>Lista de verificação do ISDN</title><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>lista de verificação do isdn</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>isdn</secondary> </indexterm>
   <para>
    Caso sua placa ISDN interna não seja automaticamente detectada, você precisará saber o fornecedor e o nome do dispositivo.
   </para>
   <para/>
   <note>
    <title>Modem ISDN ou adaptador de terminal</title>
    <para>
     Se estiver usando um modem ISDN externo ou um adaptador de terminal, consulte a <xref linkend="sec-internet-direct-modem"/>.
    </para>
   </note>
   <para>
    Para configurar o dispositivo ISDN, você precisará dos seguintes dados:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Protocolo ISDN (dependendo do seu país)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Código de área e número de telefone.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Tipo de interface (SyncPPP ou RawIP). Se não tiver certeza, selecione SyncPPP, pois RawIP só é usado na conexão com determinadas redes telefônicas.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Endereços IP locais e remotos para o servidor dial-in e o gateway, caso você tenha recebido um endereço IP estático do seu provedor.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      O módulo de configuração ISDN já contém os dados para os principais ISPs em alguns países. Se o seu ISP não estiver listado, você precisará saber como a resolução de nome (DNS) e a alocação IP são tratadas (na maioria dos casos, esses dados são recebidos automaticamente durante a conexão). Você precisará digitar, no mínimo, seu login e sua senha, mesmo que tenha escolhido um ISP na lista ou adicionado um provedor personalizado.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Para obter mais informações sobre configuração, consulte a <xref linkend="sec-basicnet-yast-isdn"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-internet-direct-modem">
   <title>Lista de verificação de modem</title><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>lista de verificação de modem</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>modem</secondary> </indexterm>
   <para>
    Se o seu modem não for detectado automaticamente, será preciso saber se ele está conectado a uma porta serial ou a uma porta USB. Nem todos os modems USB e os modems internos são suportados pelo <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
   </para>
   <para>
    O módulo de configuração de modem já contém os dados para os principais ISPs em alguns países. Se o seu ISP não estiver listado, você precisará saber seu número de dial-in e como a resolução de nome (DNS) e a alocação IP são tratadas (na maioria dos casos, esses dados são recebidos automaticamente durante a conexão). Você precisará digitar, no mínimo, seu login e sua senha, mesmo que tenha escolhido um ISP na lista ou adicionado um provedor personalizado.
   </para>
   <para>
    Para obter mais informações sobre configuração, consulte a <xref linkend="sec-basicnet-yast-modem"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-internet-direct-cablemodem">
   <title>Lista de verificação de modem a cabo</title><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>lista de verificação de modem a cabo</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>modem a cabo</secondary> </indexterm>
   <para>
    O acesso à Internet através de cabo de TV requer um modem a cabo. Esse tipo de modem é conectado ao computador via cabo ethernet. Portanto, só é necessário configurar sua placa de rede de forma adequada. Para obter informações detalhadas, consulte a <xref linkend="sec-basicnet-yast-cablemodem"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-internet-network">
  <title>Conexão com a Internet pela rede</title><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>conexão de rede</secondary> </indexterm>

  <para>
   Se a máquina fizer parte de uma rede já conectada à Internet, será muito fácil obter acesso à Internet (basta configurar sua placa de rede e conectar a máquina à rede existente e pronto). Isso se aplica tanto a grandes redes empresariais como também a pequenas redes domésticas. Mesmo que a máquina que você esteja instalando esteja conectada apenas a um roteador (por exemplo, um roteador DSL), ela já fará parte de uma rede. É irrelevante se você está usando um adaptador de rede wireless ou com fio.
  </para>

  <note>
   <title>Serviços de nomes e roteamento</title>
   <para>
    Na lista de verificação a seguir, considera-se que a rede esteja conectada à Internet e forneça serviços de roteamento e de nomes. Caso esses serviços sejam fornecidos por um roteador, verifique se o roteador está definido corretamente antes de configurar o cliente.
   </para>
  </note>

  <sect2>
   <title>Lista de verificação de rede</title><indexterm> <primary>internet</primary> <secondary>lista de verificação de rede</secondary> </indexterm>
   <para>
    Se a sua rede dispõe de DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol), marque a caixa de seleção apropriada ao configurar a placa de rede e pronto (todos os parâmetros necessários serão fornecidos pelo servidor DHCP).
   </para>
   <para>
    Se o DHCP não estiver disponível, peça ao administrador da rede os seguintes detalhes:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Nome do host
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Servidor de nomes
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Gateway
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Para a configuração dos detalhes das placas de rede com fio, consulte a <xref linkend="sec-basicnet-yast-netcard"/>, para as placas de rede wireless, consulte a <xref linkend="sec-wireless-wlan-yast2"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
