<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="opensuseupdater.xml" id="sec.updater">
 <title>Mantendo o sistema atualizado</title>

 <para>
  <phrase os="sles;sled">A Novell</phrase> oferece um fluxo contínuo de patches de segurança de software para o seu produto. O applet de atualização informa você sobre a disponibilidade de patches e permite que eles sejam instalados facilmente, com apenas alguns cliques.
 </para>

 

 <sect2 id="sec.updater.kde">
  <title>Usando o atualizador de software do KDE</title>

  <para>
   O ícone do Atualizador de Software fica na bandeja do sistema do painel. Ele tem a forma de uma roda dentada com uma seta verde. Para iniciar o Atualizador de Software manualmente, escolha <menuchoice> <guimenu>Configurações do Sistema</guimenu> <guimenu>Gerenciamento de Software</guimenu> <guimenu>Atualizações de Software</guimenu> </menuchoice> no menu principal. Se preferir, pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>kpk_update</command>.
  </para>
  <note>
   <title>Visibilidade do ícone</title>
   
   <para>
    O ícone do Atualizador de Software só aparece na bandeja do sistema quando há patches disponíveis. Passe o cursor do mouse sobre o ícone para ver o número de patches disponíveis.
   </para>
  </note>

  <sect3 id="sec.updater.kde.patches">
   <title>Instalando patches</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Sempre que há atualizações de software disponíveis, o ícone do applet aparece no painel. Clique no ícone do Atualizador de Software para iniciar a janela de software <guimenu>Revisar e Atualizar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione um patch para instalação marcando a respectiva caixa de seleção. Obtenha informações detalhadas de um patch clicando no seu título. Para selecionar todos os patches disponíveis para instalação, marque a caixa de seleção no cabeçalho da tabela.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Aplicar</guimenu> para iniciar a instalação do patch.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Caso tenha iniciado a instalação do patch pela primeira vez, você terá que digitar a senha de <systemitem class="username">root</systemitem> duas vezes para continuar. Se marcar também <guimenu>Lembrar autorização</guimenu>, nunca mais será solicitado que você especifique a senha.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      A janela <guimenu>Alterações Adicionais</guimenu> é aberta com o resumo da instalação. Clique em <guimenu>Continuar</guimenu> para terminar a instalação.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure>
    <title>Atualizador de software do KDE</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    A Atualização Online do YaST oferece recursos avançados para personalizar a instalação do patch. Consulte o <xref linkend="cha.onlineupdate.you"/> para obter mais informações.
   </para>
  </sect3>

  <sect3 id="sec.updater.kde.config">
   <title>Configurando o atualizador de software do KDE</title>
   <para>
    Por padrão, o Atualizador de Software verifica se há atualizações a cada 24 horas, notifica o usuário quando há patches disponíveis e não instala os patches automaticamente. Essas configurações podem ser mudadas em <guimenu>Gerenciamento de Software</guimenu>. Para abrir as configurações em <guimenu>Gerenciamento de Software</guimenu>, escolha <menuchoice> <guimenu>Configurações do Sistema</guimenu> <guimenu>Gerenciamento de Software</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> </menuchoice> no menu principal. Se preferir, pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>kpk_settings</command>. As configurações do Atualizador de Software estão disponíveis na seção <guimenu>Configurações da Atualização</guimenu>.
   </para>
   <important>
    <title>Origem do patch</title>
    <para>
     As configurações em <guimenu>Gerenciamento de Software</guimenu> também permitem definir os repositórios (<guimenu>Fonte dos Pacotes</guimenu>) a serem usados. Essa configuração não se aplica apenas ao Atualizador de Software, mas também ao módulo de Gerenciamento de Software do KDE (<guimenu>Get and Remove Software</guimenu> (Obter e Remover Software)).
    </para>
    <para>
     Mantenha o repositório <emphasis>Atualizações para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">11 SP4</phrase></phrase></emphasis> sempre selecionado; do contrário, você não receberá nenhum patch.
    </para>
   </important>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.updater.gnome">

  <title>Usando o applet de atualização do GNOME</title>
  <para>
   O applet de atualização fica na área de notificação do painel. Seu ícone muda de acordo com a disponibilidade e a relevância dos patches e com o status da atualização. Para chamar o applet manualmente, escolha <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Atualização de Software</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
  <note>
   <title>Visibilidade do ícone</title>
   <para>
    O ícone do applet só fica visível quando ocorrem as seguintes condições:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      há patches disponíveis
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      a GUI não foi iniciada como usuário <systemitem class="username">root</systemitem>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      a GUI não foi iniciada em uma sessão VNC
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Para iniciar o viewer de atualizações mesmo sem nenhum ícone de applet visível, pressione <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo> e digite <command>gpk-update-viewer</command>.
   </para>
  </note>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Caixa aberta com um globo</term>
    <listitem>
     <para>
      O applet de atualização está ocupado (por exemplo, procurando atualizações ou instalando software).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Estrela vermelha com ponto de exclamação</term>
    <listitem>
     <para>
      Os patches de segurança estão disponíveis.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Estrela laranja com seta para cima</term>
    <listitem>
     <para>
      Patches importantes disponíveis.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Estrela amarela com seta para baixo</term>
    <listitem>
     <para>
      Patches comuns disponíveis.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Triângulo amarelo com ponto de exclamação</term>
    <listitem>
     <para>
      Ocorreu um erro. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <sect3 id="sec.updater.gnome.patches">
   <title>Instalando patches</title>
   <procedure>
    <title>Instalando patches</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Sempre que há novos patches disponíveis, uma mensagem de notificação aparece, e o ícone do Applet de Atualização é exibido na área de notificação. Clique em <guimenu>Instalar atualizações</guimenu> na mensagem de notificação ou clique no ícone para abrir a janela <guimenu>Atualização de Software</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Todos os patches importantes e de segurança já vêm pré-selecionados. É altamente recomendado instalar esses patches. Os patches comuns podem ser manualmente selecionados marcando as respectivas caixas de seleção. Obtenha informações detalhadas de um patch clicando no seu título. 
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Instalar Atualizações</guimenu> para iniciar a instalação do patch.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      É aberta a janela <guimenu>Additional Confirmation Required</guimenu> (Confirmação Adicional Necessária) com o resumo da instalação. Clique em <guimenu>Continuar</guimenu> para prosseguir.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Digite a senha de <systemitem class="username">root</systemitem> na tela de autenticação e prossiga com <guimenu>Autenticar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure>
    <title>Applet de atualização do GNOME</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    A Atualização Online do YaST oferece recursos avançados para personalizar a instalação do patch. Consulte o <xref linkend="cha.onlineupdate.you"/> para obter mais informações.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.updater.gnome.config">
   <title>Configurando o applet de atualização de software</title>
   <para>
    Para configurar o applet de atualização, clique o botão direito do mouse no ícone da atualização no painel e escolha <guimenu>Preferências</guimenu>. A caixa de diálogo de configuração permite modificar as seguintes configurações:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Procurar Atualizações</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Escolha com que frequência as atualizações serão procuradas: <guimenu>De hora em hora</guimenu>, <guimenu>Diariamente</guimenu>, <guimenu>Semanalmente</guimenu> ou <guimenu>Nunca</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Instalar automaticamente</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Configure se os patches serão instalados automaticamente ou não (padrão). A instalação automática pode ser escolhida apenas para patches de segurança ou para todos os patches.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Verificar os Principais Upgrades</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Escolha com que frequência a verificação dos upgrades principais será realizada: <guimenu>Diariamente</guimenu>, <guimenu>Semanalmente</guimenu> ou <guimenu>Nunca</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Verificar atualizações quando estiver usando banda larga móvel</term>
     <listitem>
      <para>
       Essa opção de configuração está disponível apenas em computadores móveis. Desativada por padrão.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    É possível configurar mais opções usando <command>gconf-editor</command>: <menuchoice> <guimenu>apps</guimenu> <guimenu>gnome-packagekit</guimenu></menuchoice>.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>
</sect1>
