<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="ppc_preparing.xml" id="cha-ppc-prep">
 <title>Preparação</title><indexterm> <primary>POWER</primary> <secondary>preparação</secondary> </indexterm>

 <para>
  Esta seção descreve as etapas preparatórias que devem ser realizadas antes da instalação. O procedimento de instalação depende do sistema utilizado. Consulte a seguinte documentação:
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Para os sistemas IBM eServer p5, consulte a <xref linkend="sec-prep-eserver"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Para os sistemas IBM pSeries, consulte a <xref linkend="sec-prep-pseries"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Para o IBM JS20/JS21/JS22 Blades, consulte a <xref linkend="sec-prep-js20blades"/>
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>





 <para>
  Se o SUSE® Linux Enterprise Server tiver que ser instalado em vários sistemas ou partições, é recomendável criar uma fonte de instalação de rede. A mesma fonte pode ser usada para a instalação simultânea em várias partições ou sistemas. A configuração de uma fonte de instalação de rede é descrita na <xref linkend="sec-deployment-remoteinst-instserver-sles9"/>.
 </para>

 <para>
  A instalação pode ser controlada com um cliente VNC. Para obter mais informações sobre o VNC, consulte a <xref linkend="sec-deployment-remoteinst-scenario-vncstat"/>.
 </para>

 <para>
  Para participar da lista de discussão <filename>linuxppc-dev</filename>, cadastre-se usando os formulários disponíveis em <ulink url="http://lists.ozlabs.org/listinfo/linuxppc-dev/"/>. Os links a seguir estão relacionados à manutenção de uma instalação:
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    <ulink url="http://www.novell.com/support/products/server/"/> é uma ferramenta de ajuda eficiente que auxilia os clientes na solução de problemas. Um artigo correspondente é publicado sempre que o SUSE descobre que um caso especial poderia causar sérios problemas. Pesquise o portal usando palavras-chave como PPC ou POWER.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Encontre alertas de segurança em <ulink url="http://www.suse.com/support/security/"/>. O SUSE também mantém duas listas de discussão relacionadas à segurança, nas quais qualquer pessoa pode se inscrever.
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security</literal> — Discussão geral sobre a segurança do Linux e do SUSE. Todos os alertas de segurança do SUSE Linux Enterprise Server são enviados para esta lista.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security-announce</literal> — A lista de discussão do SUSE exclusivamente para alertas de segurança.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="ppc_eserver_ip5_prep.xml" parse="xml"/>

 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="ppc_pseries_prep.xml" parse="xml"/>

 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="ppc_js20_blades_prep.xml" parse="xml"/>
</sect1>
