<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect2 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect2 xml:base="ppc_eserver_ip5_prep.xml" id="sec.prep.eserver">
 <title>Preparando a instalação nos modelos IBM eServer p5, System p e OpenPower</title><indexterm> <primary>preparação</primary> <secondary>eServer</secondary> </indexterm>
 <para>
  Esta seção apresenta as etapas preparatórias para instalação do SUSE® Linux Enterprise Server nos sistemas IBM eServer p5. Ela explica a instalação por meio de uma unidade de CD-ROM interna e pela rede.
 </para>
 <para>
  Além disso, considera-se que você tenha configurado seu HMC e tenha conectado-o ao sistema. Para obter mais informações sobre como usar o assistente para configurar o HMC, consulte <quote>Configuring the HMC using the Guided Setup Wizard</quote> (Configurando o HMC com o Assistente de Configuração Guiada): <ulink url="http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/systems/scope/hw/topic/iphai_p5/confighmcgs.htm?"/>
 </para>
 <sect3 id="sec.prep.eserver.features6x0">

  <title>Recursos modernos dos sistemas IBM eServer p5</title>
  <para>
   Os sistemas IBM eServer p5 dispõem do recurso de particionamento do sistema. Isso permite a operação simultânea de até 254 sistemas operacionais em uma só máquina. Esses sistemas operacionais são instalados em <emphasis>LPARs</emphasis> (logical partitions — partições lógicas). Uma ou várias dessas partições podem incluir um ambiente do SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>
  <para>
   Para preparar um LPAR para o SUSE Linux Enterprise Server, primeiro configure o sistema no <emphasis>HMC</emphasis>. Consulte a documentação da IBM para obter detalhes: <ulink url="http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/systems/scope/hw/topic/iphbi/iphbikickoff.htm"/>
  </para>









 </sect3>
 <sect3 id="sec.prep.eserver.diskspace">
  <title>Espaço em disco rígido</title>
  <para>
   Verifique se há espaço suficiente em disco para instalar o SUSE Linux Enterprise Server. O sistema padrão requer pelo menos 4 GB de espaço livre no disco rígido.
  </para>
 </sect3>
 <sect3 id="sec.prep.eserver.netsource">

  <title>Atribuindo um dispositivo de instalação a um LPAR</title>
  
  <para>
   O SUSE Linux Enterprise Server pode ser instalado de uma unidade de CD-ROM ou de DVD ou usando uma fonte de instalação de rede. Disponibilize a unidade de CD-ROM ou de DVD ou o dispositivo de rede para o LPAR, para a instalação.
  </para>
  <figure id="fig.ip5.hmc.start.menu">
   <title>HMC: gerenciamento de servidores — propriedades</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata width="75%" fileref="ip5_hmc_start_menu.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata width="75%" fileref="ip5_hmc_start_menu.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <procedure id="ip5.hmc.assign.cdrom">
   <title>Atribuindo uma unidade de CD-ROM ou de DVD a um LPAR</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Abra o aplicativo HMC e vá para <menuchoice> <guimenu>Servidor e Partição</guimenu> <guimenu>Gerenciamento de Servidores</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Nos servidores disponíveis, expanda o servidor e a partição para a instalação.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique o botão direito do mouse no perfil a ser usado para a instalação e selecione <guimenu>Propriedades</guimenu>. Consulte a <xref linkend="fig.ip5.hmc.start.menu"/>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na caixa de diálogo <guimenu>Propriedades do Perfil da Partição Lógica</guimenu>, selecione a guia <guimenu>E/S Física</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     
     
     
     Em <guimenu>Dispositivos de E/S do sistema gerenciado</guimenu>, selecione <guimenu>Outra Controladora de Armazenamento em Massa</guimenu> no barramento em que está instalada. Para designar essa unidade de DVD para a partição, clique em <guimenu>Adicionar conforme necessário</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   O resultado deverá assemelhar-se à <xref linkend="fig.ip5.hmc.assign.cdrom"/>.
  </para>
  <figure id="fig.ip5.hmc.assign.cdrom">
   <title>Console de Gerenciamento de Hardware: Dispositivos de E/S do sistema gerenciado</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata width="75%" fileref="ip5_hmc_assign_cdrom.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata width="75%" fileref="ip5_hmc_assign_cdrom.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  
  <para>
   Agora insira o CD1 ou o DVD1 do SUSE Linux Enterprise Server na unidade.
  </para>

  <procedure>
   <title>Atribuindo um dispositivo de rede a um LPAR</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Abra o aplicativo Console de Gerenciamento de Hardware e vá para <menuchoice> <guimenu>Servidor e Partição</guimenu> <guimenu>Gerenciamento de Servidores</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Nos servidores disponíveis, abra o servidor e a partição para a instalação.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique o botão direito do mouse no perfil a ser usado para a instalação e selecione <guimenu>Propriedades</guimenu>. Consulte a <xref linkend="fig.ip5.hmc.start.menu"/>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na caixa de diálogo <guimenu>Propriedades do Perfil da Partição Lógica</guimenu>, selecione a guia <guimenu>E/S Física</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Em <guimenu>Dispositivos de E/S do sistema gerenciado</guimenu>, selecione <guimenu>PCI 10/100/1000Mbps Ethernet UTP 2-port</guimenu> no barramento em que ele está instalado. Em seguida, clique em <guimenu>Adicionar conforme necessário</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Se você planeja fazer a instalação usando um adaptador Ethernet virtual, consulte a documentação da IBM.
     
     
     
    </para>
   </step>
  </procedure>
  
  <para>

   Crie uma fonte de instalação de rede se o SUSE Linux Enterprise Server tiver que ser instalado em várias partições. Desse modo, não será necessário mudar os CDs durante a instalação. Também é possível usar a mesma fonte para a instalação simultânea de vários sistemas. A configuração da fonte da instalação de rede é descrita na <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.sles9"/>.
  </para>
 </sect3>
 <sect3 id="sec.prep.eserver.startinstall">
  <title>Iniciando a instalação</title>
  <para>
   Para iniciar a instalação, reinicialize o sistema. Clique o botão direito no nome do perfil, selecione <guimenu>Activate</guimenu> (Ativar) e pressione <guimenu>OK</guimenu> na seguinte caixa de diálogo.
  </para>
  
  <para>
   Use o console de tela ou conecte-se a um console serial, como descrito na documentação da IBM. Uma maneira simples de iniciar um console serial consiste em abrir um VTerm ao ativar a partição. Para isso, ative <guimenu>Open a terminal window or console session</guimenu> (Abrir uma janela de terminal ou sessão de console) na caixa de diálogo <guimenu>Activate Logical Partition</guimenu> (Ativar Partição Lógica).
  </para>
  <para>
   Acesse o firmware do sistema pressionando <keycap>F1</keycap> ou <keycap>1</keycap> ao usar um console serial ou console virtual durante a verificação do sistema quando ele for reinicializado:

  </para>

<screen>
IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM
IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM
IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM
IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM
IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM
IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM
IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM
IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM
IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM IBM

       1 = SMS Menu                          5 = Default Boot List
       8 = Open Firmware Prompt              6 = Stored Boot List


     memory      keyboard     network     scsi     speaker 
</screen>

  <para>
   Pressione <keycap>F1</keycap> ou <keycap>1</keycap> durante a verificação dos dispositivos SCSI. Selecione <guimenu>5. Select Boot Options</guimenu> (5. Selecionar Opções de Boot) para abrir a caixa de diálogo de opções de boot:

  </para>


<screen>
Version SF220_004
SMS 1.5 (c) Copyright IBM Corp. 2000,2003 All rights reserved.
---------------------------------------------------------------------
Main Menu
 1.  Select Language
 2.  Setup Remote IPL (Initial Program Load)
 3.  Change SCSI Settings
 4.  Select Console
 5.  Select Boot Options


---------------------------------------------------------------------
Navigation Keys:

                                  X = eXit System Management Services
---------------------------------------------------------------------
Type the number of the menu item and press Enter or select Navigation
                                                                Key:5
</screen>

  <para>
   Selecione <guimenu>1. Select Install/Boot Device</guimenu> (1. Selecionar Dispositivo de Instalação/Boot) para definir o <emphasis>Install Device</emphasis> (Dispositivo de Instalação). Vá para <guimenu>7. List all Devices</guimenu> (7. Listar todos os Dispositivos) para ver a lista dos dispositivos disponíveis:

  </para>

<screen>
Version SF220_011
SMS 1.5 (c) Copyright IBM Corp. 2000,2003 All rights reserved.
--------------------------------------------------------------------------
Select Device
Device  Current  Device
Number  Position  Name
 1.        -      Virtual Ethernet 
                  ( loc=U9111.520.10D3CCC-V1-C3-T1 )
 2.        -      Ethernet 
                  ( loc=U787A.001.DNZ00XG-P1-T5 )
 3.        -      Ethernet 
                  ( loc=U787A.001.DNZ00XG-P1-T6 )
 4.        -      IDE CD-ROM 
                  ( loc=U787A.001.DNZ00XG-P4-D3 )
 5.        1      SCSI 73407 MB Harddisk
                  ( loc=U787A.001.DNZ00XG-P1-T10-L8-L0 )

--------------------------------------------------------------------------
Navigation keys:
M = return to Main Menu
ESC key = return to previous screen    X = eXit System Management Services
--------------------------------------------------------------------------
Type the number of the menu item and press Enter or select Navigation Key:
</screen>

 </sect3>

 <sect3 id="sec.prep.eserver.boot.cd">
  <title>Inicializando da unidade de CD-ROM</title>
  <para>
   Selecione a unidade de CD-ROM (<literal>4</literal> neste exemplo):

  </para>
  

<screen>SMS 1.5 (c) Copyright IBM Corp. 2000,2003 All rights reserved.
--------------------------------------------------------------------------
Select Task

IDE CD-ROM 
    ( loc=U787A.001.DNZ00XG-P4-D3 )

 1.  Information
 2.  Normal Mode Boot
 3.  Service Mode Boot





--------------------------------------------------------------------------
Navigation keys:
M = return to Main Menu
ESC key = return to previous screen    X = eXit System Management Services
--------------------------------------------------------------------------
Type the number of the menu item and press Enter or select Navigation Key:
</screen>

  <para>
   Escolha <guimenu>2. Normal Mode Boot</guimenu> (2. Boot no Modo Normal) para instalar a partir desse dispositivo. Na próxima tela, confirme com <guimenu>1. Yes</guimenu> (1. Sim) para sair de <guimenu>System Management Services</guimenu> (Serviços de Gerenciamento do Sistema) e inicialize por meio do dispositivo.
  </para>
  <para>
   O sistema lerá a unidade de CD-ROM e o utilitário yaboot será iniciado:

  </para>
  


<screen>

  Welcome to SuSE:SLE-11:GA!

  Type  "install"  to start the YaST installer on this CD/DVD
  Type  "slp"      to start the YaST install via network
  Type  "rescue"   to start the rescue system on this CD/DVD


Welcome to yaboot version 1.3.11.SuSE
Enter "help" to get some basic usage information
boot:
</screen>

  <para>
   Digite <guimenu>install</guimenu> e pressione <keycap>Enter</keycap>.
  </para>
  <para>
   Para ler os dados de instalação em uma fonte de instalação de rede em vez de continuar a instalação do CD-ROM (consulte a <xref linkend="sec.prep.eserver.netsource"/>), anexe a opção <option>manual</option> ao nome do kernel (<literal>install</literal>).
  </para>
  <para>
   Para uma instalação no VNC, anexe os parâmetros <option>vnc=1</option> e <option>vncpassword=<replaceable>password</replaceable></option> ao nome do kernel (<literal>install</literal>). Leia mais sobre o VNC na <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncstat"/>.
  </para>
 </sect3>
 <sect3 id="sec.prep.eserver.boot.net">
  <title>Inicializando da fonte de rede</title>
  <para>
   Selecione um dispositivo Ethernet que tenha acesso à fonte de instalação (<literal>2</literal> nesse exemplo).
  </para>
 </sect3>
 <sect3>
  <title>Etapas adicionais</title>
  <para>
   Proceda conforme descrito no <xref linkend="cha.inst"/> para iniciar a instalação do software com o linuxrc e o YaST.
  </para>
 </sect3>
</sect2>
