<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="x86_prep_nsysreqs.xml" id="sec.x86.sysreqs">
 <title>Requisitos de sistema para a operação do Linux</title><indexterm> <primary>requisitos do sistema</primary> </indexterm>

 <para>
  É possível implantar o sistema operacional SUSE® Linux Enterprise Server em uma ampla variedade de hardwares. É impossível listar todas as combinações diferentes de hardware que o SUSE Linux Enterprise Server suporta. Contudo, para orientá-lo durante a fase de planejamento, os requisitos mínimos são apresentados aqui.
 </para>

 <para>
  Para verificar se determinada configuração do computador vai funcionar, conheça as plataformas que foram certificadas pelo SUSE. Você encontra uma lista no site <ulink url="http://developer.novell.com/yessearch/Search.jsp"/>.
 </para>

 <sect2>
  <title>Hardware para x86</title><indexterm> <primary>requisitos de sistema</primary><secondary>x86</secondary></indexterm>
  <para>
   Os computadores baseados em x86 constituem uma maneira econômica de criar sistemas de alto desempenho. As pré-condições de operação do SUSE Linux Enterprise Server nessa plataforma são:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>CPU</term>
    <listitem>
     <para>
      O número de CPUs suportadas depende do kernel usado. Especificamente, são as seguintes:
     </para>
     <table id="tab.prep_sysreqs_x86_cpu">
      <title>CPUs suportadas pelo kernel</title>
      <tgroup cols="3">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Kernel
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Tipo de CPU mais antigo
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Número máximo de CPUs
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           kernel-default
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           PentiumPro, Athlon
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           32
          </para>
         </entry>
        </row>

        <row>
         <entry>
          <para>
           kernel-pae
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Pentium II, Athlon XP
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           128
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Requisitos de memória</term>
    <listitem>
     <para>
      A memória mínima necessária é 512 MB. A memória recomendada deve ser de 1 GB. Em um sistema multiprocessador, são necessários 256 MB por processador. Sistemas com memória principal inferior a 1 GB precisarão de espaço adicional de troca que estenda a memória virtual para 1 GB.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Requisitos do disco rígido</term>
    <listitem>
     <para>
      Os requisitos de disco dependem muito da instalação. Normalmente, você precisará de mais espaço do que o próprio software de instalação para que um sistema funcione de forma adequada. Estes são os requisitos mínimos para diferentes seleções:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Requisitos do Disco Rígido
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema Mínimo X Window
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           1.2 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Área de Trabalho do GNOME
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           3.2 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Área de Trabalho do KDE
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           2.7 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Todos os padrões
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           10 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Métodos de inicialização</term>
    <listitem>
     <para>
      É possível inicializar o computador para instalação de um DVD, de uma unidade de disco rígido USB ou da rede. Um servidor de inicialização especial é necessário para inicializar pela rede. É possível configurar o servidor de boot com o SUSE Linux Enterprise Server. Para usar discos rígidos USB, o BIOS ou o firmware devem suportar a inicialização a partir de dispositivos USB. Crie uma unidade de disco rígido USB inicializável conforme descrito na <xref linkend="tab.boot.opt"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Hardware para Itanium</title><indexterm> <primary>requisitos do sistema</primary><secondary>Itanium</secondary></indexterm>
  <para>
   A arquitetura Itanium é de 64 bits e permite a operação de grandes servidores.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>CPU</term>
    <listitem>
     <para>
      II (as CPUs Itanium mais antigas não são mais suportadas). CPUs de núcleo duplo e hyperthreading também são suportados.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Número máximo de CPUs</term>
    <listitem>
     <para>
      Há suporte para, no máximo, 4096 CPUs. Para o cálculo do total de CPUs, uma CPU de núcleo duplo conta com duas CPUs e uma CPU hyperthreaded com dois irmãos também conta como duas CPUs. 1024 CPUs podem representar 512 núcleos duplos, 512 núcleos únicos com hyperthreading ou 256 núcleos duplos com hyperthreading.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Memória</term>
    <listitem>
     <para>
      É recomendável, no mínimo, 1 GB de RAM por soquete de CPU.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Requisitos do disco rígido</term>
    <listitem>
     <para>
      Os requisitos de disco dependem muito da instalação selecionada. Em geral, mais espaço é necessário do que requer o próprio software instalado para que um sistema funcione de forma adequada. Estes são os requisitos mínimos para diferentes seleções:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Requisitos do Disco Rígido
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema Mínimo
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           4 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Recomendado
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           10 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Métodos de inicialização</term>
    <listitem>
     <para>
      As opções para a inicialização do computador dependem do hardware disponível. Todos os métodos de boot disponíveis na máquina devem funcionar. Um servidor de boot especial é necessário para que seja usado o boot PXE pela rede. Ele também pode ser configurado com o SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Hardware para AMD64 e Intel 64</title><indexterm> <primary>requisitos do sistema</primary> <secondary>AMD64</secondary></indexterm><indexterm> <primary>requisitos do sistema</primary> <secondary>Intel 64</secondary></indexterm>
  <para>
   As arquiteturas AMD64 e Intel 64 suportam a migração simples de softwares x86 para 64 bits. Como a arquitetura x86, elas constituem uma alternativa econômica.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>CPU</term>
    <listitem>
     <para>
      Há suporte para todas as CPUs disponíveis no mercado até o momento. Isso inclui CPUs de núcleo duplo.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Número máximo de CPUs</term>
    <listitem>
     <para>
      O número máximo de CPUs suportadas pelo AMD64 e Intel 64 é 128.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Requisitos de memória</term>
    <listitem>
     <para>
      A memória mínima necessária é 512 MB. Os requisitos dependem do aplicativo. Contudo, o mínimo recomendável é 1024 MB ou 512 MB por CPU em computadores multiprocessadores. O limite superior teórico de quantidade de memória suportada pelo kernel é 512 GB.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Requisitos do disco rígido</term>
    <listitem>
     <para>
      Os requisitos de disco dependem muito da instalação selecionada. O espaço necessário para essa arquitetura é semelhante a x86, mas você deve alocar algum espaço para bibliotecas de compatibilidade. Estes são os requisitos mínimos para diferentes seleções:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Requisitos do Disco Rígido
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema Mínimo X Window
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           1.4 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Área de Trabalho do GNOME
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           3.5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Área de Trabalho do KDE
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           3 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Todos os padrões
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           8.5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Métodos de inicialização</term>
    <listitem>
     <para>
      É possível inicializar o computador de um CD ou de uma rede. Um servidor de inicialização especial é necessário para inicializar pela rede. Ele pode ser configurado com o SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
 
 <sect2 id="sec.x86.sysreqs.virt">
  <title>Hosts de virtualização suportados</title>
  <para>
   É possível também instalar as versões i586 e x86_64 do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> como Convidados VM em vários hosts de virtualização. Os seguintes sistemas operacionais de host e plataformas de virtualização são suportados:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     KVM no SLES 11 SP2+
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     XEN no SLES 10 SP4/11 SP1+
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Citrix XenServer 6.0/6.1
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Microsoft Windows 2008 SP2 ou superior/2008 R2 ou superior/2012 ou superior
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Oracle VM 3.0/3.1/3.2
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     VMware ESX 5.1/ESXi 5.1/ESX 5.2/ESXi 5.2
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  
 </sect2>
 
</sect1>
