<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="yast2_graphics.xml" xml:id="cha-y2-hw-graph">
 <title>Configurando a placa gráfica e o monitor</title>

 <para>
  Após a instalação, você poderá mudar a configuração de seu sistema gráfico (placa gráfica e monitor) de acordo com as suas necessidades. Essa mudança pode ser necessária devido a problemas de acessibilidade ou upgrades de hardware.
 </para>

 <warning>
  <title>Mudando frequências do monitor</title>
  <para>
   Embora haja mecanismos de segurança, continue tendo muito cuidado ao mudar manualmente as frequências de monitor permitidas. Valores incorretos podem danificar seu monitor. Consulte sempre o manual do monitor antes de mudar as frequências.
  </para>
 </warning>

 <para>
  Mude a resolução se as fontes forem muito pequenas ou se aparecerem círculos disformes. Proceda da seguinte maneira:
 </para>

 <procedure>
  <step>
   <para>
    No YaST, clique em <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Placa Gráfica e Monitor</guimenu> </menuchoice>. O SaX2 verifica os recursos do sistema e exibe uma janela.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Verifique se o monitor foi detectado corretamente. Se não tiver sido, use <guimenu>Mudar</guimenu> para selecionar o modelo apropriado na lista.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Selecione uma <guimenu>Resolução</guimenu> e as <guimenu>Cores</guimenu> apropriadas, se necessário.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2-sax2-card-monitor.png" width="72%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2-sax2-card-monitor.png" width="75%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
  </step>
  <step>
   <para>
    Teste a nova configuração antes que ela seja aplicada ao sistema. Clique em <guimenu>OK</guimenu> para decidir o que fazer com a sua configuração (<guimenu>Testar</guimenu>, <guimenu>Gravar</guimenu> ou <guimenu>Cancelar</guimenu>.)
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <para>
  Para ativar um segundo monitor, faça o seguinte:
 </para>

 <procedure>
  <step>
   <para>
    No YaST, clique em <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Placa Gráfica e Monitor</guimenu> </menuchoice>. O SaX2 verifica os recursos do sistema e exibe a caixa de diálogo <guimenu>Propriedades da Placa e do Monitor</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Verifique se o monitor foi detectado corretamente. Se não tiver sido, use <guimenu>Mudar</guimenu> para selecionar o modelo apropriado na lista.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Habilite <guimenu>Ativar Modo de Cabeça Dupla</guimenu> e clique em <guimenu>Configurar</guimenu> para fazer mais ajustes.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Verifique se o segundo monitor foi detectado corretamente. Se não tiver sido, use <guimenu>Mudar</guimenu> para selecionar o modelo apropriado na lista.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Decida se deseja usar o segundo monitor no modo <guimenu>Multihead Clonado</guimenu> ou <guimenu>Multihead Xinerama</guimenu> e clique em <guimenu>OK</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Teste a nova configuração antes que ela seja aplicada ao sistema. Clique em <guimenu>OK</guimenu> para decidir o que fazer com a sua configuração (<guimenu>Testar</guimenu>, <guimenu>Gravar</guimenu> ou <guimenu>Cancelar</guimenu>.)
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <note>
  <title>Reiniciando o servidor X</title>
  <para>
   Quaisquer mudanças feitas aqui entrarão em vigor somente depois que você reiniciar o servidor X. Se quiser reiniciar o servidor X agora, efetue logout do sistema gráfico e o login novamente.
  </para>
 </note>
</section>
