<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_sw_addon.xml" id="cha.add-ons">
 <title>Instalando produtos acessórios</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>complemento</secondary></indexterm><indexterm> <primary>produtos complementares</primary></indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Os produtos complementares são extensões do sistema. É possível instalar um produto complementar de terceiros ou uma extensão de sistema especial do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> (por exemplo, um CD com suporte para idiomas adicionais ou um CD com drivers binários). Para instalar um novo complemento, inicie o YaST e selecione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Produtos Complementares</guimenu> </menuchoice> . Você pode selecionar vários tipos de mídia de produto, como CD, FTP, USB (como discos ou unidades flash USB), que são dispositivos de armazenamento em massa, ou um diretório local. Também é possível trabalhar diretamente com arquivos ISO. Para adicionar um complemento como mídia de arquivo ISO, selecione <guimenu>Imagem ISO Local</guimenu> e insira o <guimenu>Caminho para Imagem ISO</guimenu>. O <guimenu>Nome do Repositório</guimenu> é arbitrário.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.add-ons.addon">
  <title>Complementos</title>

  <para>
   Para instalar um novo complemento, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>

     No YaST, selecione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Produtos Complementares</guimenu> </menuchoice> para acessar uma visão geral dos produtos complementares já instalados.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para instalar um novo produto complementar, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na lista <guimenu>Tipo de Mídia</guimenu> disponível, especifique o tipo que corresponde ao seu repositório.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para adicionar um repositório de uma mídia removível, escolha a opção relevante e insira a mídia ou conecte o dispositivo USB na máquina, respectivamente.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Você pode escolher <guimenu>Fazer Download dos Arquivos de Descrição de Repositório</guimenu> agora. Se a opção estiver desmarcada, o YaST fará download automaticamente dos arquivos mais tarde, se necessário. Clique em <guimenu>Avançar</guimenu> para continuar.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Ao adicionar um repositório através da rede, digite os dados solicitados. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Dependendo do repositório adicionado, você pode ser questionado se deseja importar a chave GPG com a qual ele é assinado ou se concorda com a licença.
    </para>
    <para>
     Após confirmar as mensagens, o YaST fará download, analisará os metadados e adicionará o repositório à lista de <guimenu>Repositórios Configurados</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Se necessário, ajuste as <guimenu>Propriedades</guimenu> do repositório conforme descrito em <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/> ou confirme suas mudanças com <guimenu>OK</guimenu> para fechar a caixa de diálogo de configuração.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Após adicionar com êxito o repositório à mídia complementar, o gerenciador de software será iniciado e você poderá instalar os pacotes. Consulte o <xref linkend="cha.y2.sw"/> para obter os detalhes.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.drivers">
  <title>Drivers binários</title><indexterm> <primary>drivers</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>software</primary> <secondary>drivers</secondary> </indexterm>

  <para>
   Alguns itens de hardware precisam de drivers apenas binários para funcionarem corretamente. Se você tiver um hardware assim, consulte as notas de versão para obter mais informações sobre a disponibilidade de drivers binários para o seu sistema. Para ler as notas de versão, abra o YaST e selecione <menuchoice><guimenu>Diversos</guimenu><guimenu>Notas de Versão</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 os="sles;sled">
  <title>SUSE Software Development Kit (SDK) 11</title><indexterm> <primary>software</primary> <secondary>desenvolvimento</secondary> <tertiary>SUSE SDK</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>SUSE SDK</primary> </indexterm>

  <para>
   O SUSE Software Development Kit 11 é um complemento do SUSE Linux Enterprise 11. É um kit de ferramentas completo para desenvolvimento de aplicativos. Na verdade, para oferecer um sistema de build abrangente, o SUSE Software Development Kit 11 inclui todas as ferramentas de código-fonte aberto que foram usadas para criar o produto SUSE Linux Enterprise Server. Ele oferece a você, como desenvolvedor, fornecedor de software independente (ISV) ou fornecedor de hardware independente (IHV), todas as ferramentas necessárias para criar uma nova versão dos aplicativos para execução em todas as plataformas suportadas pelo SUSE Linux Enterprise Desktop e pelo SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>

  <para>
   O SUSE Software Development Kit também contém IDEs (integrated development environments - ambientes de desenvolvimento integrados, depuradores, editores de códigos e outras ferramentas relacionadas. Ele oferece suporte às principais linguagens de programação, inclusive C, C++, Java e a maioria das linguagens de script. Para sua conveniência, o SUSE Software Development Kit inclui vários pacotes Perl que não estão incluídos no SUSE Linux Enterprise.
  </para>

  <para>
   Faça download do SDK em <ulink url="http://download.suse.com/"/>. Use o instalador acessório do YaST e o gerenciador de pacotes para instalar o SUSE Software Development Kit 11.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
