<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="yast2_keymouse.xml" xml:id="cha-y2-hw-keym">
 <title>Configurando o teclado e o mouse</title>

 <para>
  Reconfigure os dispositivos de entrada, como teclado ou mouse, ou adicione mais de um desses dispositivos usando os módulos Teclado e Mouse do YaST.
 </para>

 <section xml:id="sec-y2-hw-keym-keyboard">
  <title>Layout do Teclado</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>configurações de teclado</secondary></indexterm><indexterm> <primary>X</primary> <secondary>configurações de teclado</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Console</primary> <secondary>configurações de teclado</secondary></indexterm>
  <para>
   Caso você queira substituir um teclado padrão de 104 teclas por um teclado multimídia ou usar um layout de país ou idioma diferente, faça o seguinte:
  </para>



  <procedure>
   <step>
    <para>
     No YaST, clique em <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Layout do Teclado</guimenu> </menuchoice>. A ferramenta de configuração SaX2 lê os recursos do sistema e exibe a caixa de diálogo <guimenu>Propriedades do Teclado</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2-sax2-keyboard.png" width="85%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2-sax2-keyboard.png" width="85%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione seu modelo de teclado na lista <guimenu>Tipo</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione o país na lista <guimenu>Layout</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dependendo do layout do país, você poderá escolher uma <guimenu>Variante</guimenu> específica. As seleções são aplicadas imediatamente para teste.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Como opção, você pode habilitar <guimenu>Layouts Adicionais</guimenu>. Marque uma ou mais caixas na lista. Esse recurso será útil se você desejar alternar entre diferentes idiomas ou scripts no sistema em execução sem que seja necessário reconfiguração.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Antes de gravar a configuração, use o campo <guimenu>Testar</guimenu> na parte inferior da caixa de diálogo para verificar se caracteres especiais, como tremas e caracteres acentuados, podem ser digitados e exibidos corretamente.
    </para>
   </step>
   <step xml:id="step-y2-hw-keym-keyboard-save">
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu> para sair da caixa de diálogo de configuração e, na mensagem seguinte, clique em <guimenu>Gravar</guimenu> para aplicar suas mudanças.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <note>

   <title>Configurando o layout do teclado do console</title>
   <para>
    Quando você clicar no botão <guimenu>Gravar</guimenu>, conforme descrito na <xref linkend="step-y2-hw-keym-keyboard-save"/>, a configuração do layout do teclado do console será efetivada ao mesmo tempo. Se desejar mudar o layout do teclado do console, chame <command>yast keyboard</command> (a interface de modo de texto) ou marque as configurações <literal>KEYTABLE</literal> e <literal>YAST_KEYBOARD</literal> em <filename>/etc/sysconfig/keyboard</filename>.
   </para>
  </note>
 </section>

 <section xml:id="sec-y2-hw-keym-mouse">
  <title>Modelo do Mouse</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>configurações do mouse</secondary></indexterm><indexterm> <primary>X</primary> <secondary>configurações do mouse</secondary></indexterm>
  <para>
   O mouse é geralmente detectado automaticamente, mas você pode configurar seu modelo de mouse manualmente no caso de falha da detecção automática. Consulte a documentação de seu mouse para obter uma descrição do modelo. Se desejar modificar a configuração do mouse, faça o seguinte:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     No YaST, clique em <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Modelo do Mouse</guimenu> </menuchoice>. A ferramenta de configuração SaX2 lê os recursos do sistema e exibe a caixa de diálogo <guimenu>Propriedades do Mouse</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Mudar</guimenu> e selecione seu modelo de mouse na lista exibida.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu> para sair da caixa de diálogo de configuração e aplicar suas mudanças com <guimenu>Gravar</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Na parte <guimenu>Opções</guimenu> da caixa de diálogo, defina várias opções para a operação de seu mouse.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Ativar Emulação de 3 Botões</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Se o seu mouse tiver apenas dois botões, um terceiro botão será emulado sempre que você clicar simultaneamente nos dois botões.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Ativar Roda do Mouse</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Marque essa caixa para usar uma roda de rolagem.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Inverter Eixo X</guimenu> / <guimenu>Inverter Eixo Y</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Marque essas opções se desejar mudar a direção de movimentação do ponteiro do mouse.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Ativar Mapeamento de Botões de Canhoto</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Marque essa caixa para tornar o mapeamento de botões adequado ao uso por canhotos.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Emular Roda com Botão do Mouse</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Se o mouse não tiver a roda de rolagem, mas você gostaria de usar uma funcionalidade parecida, poderá atribuir um botão adicional para essa função. Selecione o botão a ser usado. Enquanto você pressionar esse botão, qualquer movimento do mouse será transformado em comandos de roda de rolagem. Esse recurso é particularmente útil com trackballs.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </section>
</section>
