<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="yast2_printer.xml" id="sec.y2.hw.print">
 <title>Configurando uma impressora</title><indexterm id="idx.yast.printing.config" class="startofrange"> <primary>YaST</primary> <secondary>configuração da impressora</secondary></indexterm><indexterm id="idx.printing.config" class="startofrange"> <primary>imprimindo</primary> <secondary>configuração com o YaST</secondary></indexterm><indexterm id="idx.config.printing" class="startofrange"> <primary>configurando</primary> <secondary>imprimindo</secondary></indexterm>

 <para>
  O YaST pode ser usado para configurar uma impressora local que esteja diretamente conectada à sua máquina (normalmente, usando uma porta USB ou paralela) e para configurar a impressão com impressoras de rede. É possível também compartilhar impressoras na rede. Há mais informações disponíveis sobre impressão (informações gerais, detalhes técnicos e solução de problemas) no <xref linkend="cha.p"/>.
 </para>

 <para>
  No YaST, clique em <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Impressora</guimenu> </menuchoice> para iniciar o módulo de impressora. Por padrão, ele é aberto na tela <guimenu>Configurações da Impressora</guimenu>, exibindo uma lista de todas as impressoras disponíveis e configuradas. Isso é especialmente útil quando se tem acesso a inúmeras impressoras na rede. A partir deste ponto, é possível também <guimenu>Imprimir uma página de teste</guimenu> e configurar impressoras locais.
 </para>

 <sect2 id="sec.y2.hw.print.local">
  <title>Configurando impressoras locais</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>configuração da impressora</secondary> <tertiary>impressoras locais</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>imprimindo</primary> <secondary>configuração com o YaST</secondary> <tertiary>impressoras locais</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>configurando</primary> <secondary>imprimindo</secondary> <tertiary>impressoras locais</tertiary></indexterm>
  <para>
   Normalmente, uma impressora USB local é automaticamente detectada. Há dois motivos possíveis pelos quais uma impressora USB não é automaticamente detectada:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     A impressora USB está desligada.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     A comunicação entre a impressora e o computador não é possível. Verifique o cabo e os plugues para se certificar de que a impressora esteja corretamente conectada. Se este for o caso, o problema poderá não estar relacionado à impressora, mas sim ao USB.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   A configuração de uma impressora é basicamente um processo de três etapas: especificar o tipo de conexão, escolher o driver e nomear a fila de impressão para esta configuração.
  </para>
  <para>
   Há vários drivers disponíveis para diversos modelos de impressora. Como regra geral, o YaST assume como padrão a impressora que está marcada como <literal>recomendada</literal> ao configurar impressoras. Normalmente, não é necessário mudar o driver, o que está <literal>recomendado</literal> deve apresentar os melhores resultados. Entretanto, se desejar que uma impressora colorida imprima apenas em preto e branco, convém usar um driver que não ofereça suporte à impressão colorida, por exemplo. Se você tiver problemas de desempenho com uma impressora PostScript ao imprimir gráficos, talvez seja útil alternar de um driver PostScript para um driver PCL (contanto que sua impressora entenda PCL).
  </para>
  <para>
   Se o driver de sua impressora não aparecer na lista, tente selecionar um driver genérico com uma linguagem padrão apropriada na lista. Consulte a documentação da sua impressora para saber qual linguagem (o conjunto de comandos que controlam a impressora) é entendida por sua impressora. Se isso não funcionar, consulte a <xref linkend="sec.y2.hw.print.local.get_ppd"/> para obter outra solução possível.
  </para>
  <para>
   A impressora nunca é usada diretamente, mas sempre por meio de uma fila de impressão. Dessa forma, as tarefas simultâneas poderão ser enfileiradas e processadas em sequência. Cada fila de impressão recebe um driver específico, e uma impressora pode ter várias filas. Isso possibilita configurar uma segunda fila em uma impressora colorida que imprima somente em preto e branco, por exemplo. Consulte a <xref linkend="sec.p.workflow"/> para obter mais informações sobre filas de impressão.
  </para>
  <procedure id="pro.y2.hw.print.local.config">
   <title>Adicionando nova impressora local</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie o módulo de impressora do YaST em <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Impressora</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na tela <guimenu>Configurações da Impressora</guimenu>, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Se a impressora já estiver na lista em <literal>Especificar a Conexão</literal>, vá para a próxima etapa. Do contrário, tente <guimenu>Detect More</guimenu> (Detectar Mais) ou inicie o <guimenu>Assistente de Conexão</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na caixa de entrada abaixo de <literal>Find and Assign a Driver</literal> (Localizar e Atribuir um Driver), digite o nome do fornecedor e do modelo e clique em <guimenu>Pesquisar por</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Escolha o driver marcado como recomendado que melhor corresponda à sua impressora. Se nenhum driver adequado for exibido:
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step performance="required">
      <para>
       Verifique o termo de pesquisa
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Amplie a pesquisa clicando em <guimenu>Find More</guimenu> (Localizar Mais)
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Adicione o driver conforme descrito na <xref linkend="sec.y2.hw.print.local.get_ppd"/>
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Especifique o <literal>Tamanho padrão do papel</literal>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     No campo <guimenu>Set Arbitrary Name</guimenu> (Definir Nome Arbitrário), digite um nome exclusivo para a fila de impressão.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     A impressora agora está definida com as configurações padrão e pronta para ser usada. Clique em <guimenu>OK</guimenu> para retornar à tela <guimenu>Configurações da Impressora</guimenu>. A impressora recém-configurada agora aparece na lista de impressoras.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <sect3 id="sec.y2.hw.print.local.get_ppd">
   <title>Adicionando drivers com o YaST</title>
   <para>
    Se nenhum driver adequado estiver disponível na caixa de diálogo <guimenu>Find and Assign a Driver</guimenu> ao adicionar uma nova impressora, nenhum arquivo PPD (PostScript Printer Description) estará disponível para o seu modelo. Para obter mais informações sobre arquivos PPD, consulte a <xref linkend="sec.p.software"/>. 
   </para>
   <para>
    Obtenha os arquivos PPD diretamente do fornecedor da impressora ou do CD do driver de uma impressora PostScript. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec.drucken.prob.ppd"/>. Se preferir, localize os arquivos PPD em <ulink url="http://www.linuxfoundation.org/collaborate/workgroups/openprinting/database/databaseintro"/>, o <quote>banco de dados de impressoras do OpenPrinting.org</quote>. Ao fazer download dos arquivos PPD do OpenPrinting, lembre-se de que o status do suporte do Linux mais recente é sempre mostrado, que não é necessariamente igual ao do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
   </para>
   <procedure>
    <title>Adicionando um arquivo PPD</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Inicie o módulo de impressora do YaST em <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Impressora</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Na tela <guimenu>Configurações da Impressora</guimenu>, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Na seção <literal>Find and Assign a Driver</literal>, clique em <guimenu>Pacotes de Drivers</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Insira o caminho completo para o arquivo PPD na caixa de texto em <literal>Disponibilizar um Arquivo de Descrição de Impressora</literal>. Se preferir, escolha o arquivo em uma caixa de diálogo clicando em <guimenu>Procurar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>OK</guimenu> para retornar à tela <literal>Adicionar Nova Configuração de Impressora</literal>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para usar diretamente esse arquivo PPD, proceda conforme descrito no <xref linkend="pro.y2.hw.print.local.config"/>. Do contrário, clique em <guimenu>Cancelar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.y2.hw.print.local.tune">
   <title>Editando a configuração de impressora local</title>
   <para>
    Ao editar a configuração existente de uma impressora local, você não apenas pode mudar as definições básicas, como tipo de conexão e driver, mas também ajustar as definições padrão de tamanho de papel, resolução, origem de mídia, etc. É possível mudar o identificador da impressora alterando as descrições da impressora.
   </para>
   <procedure>
    <title>Editando uma impressora local</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Inicie o módulo de impressora do YaST em <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Impressora</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Na tela <guimenu>Configurações da Impressora</guimenu>, escolha uma impressora local na lista e clique em <guimenu>Editar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Mude o tipo de conexão ou o driver conforme descrito no <xref linkend="pro.y2.hw.print.local.config"/>. Isso será necessário apenas se houver problemas com a configuração atual.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Defina essa impressora como padrão marcando <guimenu>Impressora Padrão</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Ajuste as configurações padrão clicando em <guimenu>Todas as Opções do Driver Atual</guimenu>. Para mudar uma configuração, expanda a lista de opções clicando no sinal de <literal>+</literal> relacionado. Mude o padrão clicando em uma opção. Aplique suas mudanças com <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.y2.hw.print.network">
  <title>Configurando a impressão pela rede com o YaST</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>configuração da impressora</secondary> <tertiary>impressão de rede</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>imprimindo</primary> <secondary>configuração com o YaST</secondary> <tertiary>impressão de rede</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>configurando</primary> <secondary>imprimindo</secondary> <tertiary>impressão de rede</tertiary></indexterm>
  <para>
   As impressoras de rede não são detectadas automaticamente. Elas devem ser configuradas manualmente usando o módulo de impressora do YaST. Dependendo de sua configuração de rede, você poderá imprimir em um servidor de impressão (CUPS, LPD, SMB ou IPX) ou diretamente em uma impressora de rede (de preferência, via TCP). Acesse a tela de configuração para impressão de rede escolhendo <guimenu>Impressão pela Rede</guimenu> no painel esquerdo do módulo de impressora do YaST.
  </para>
  <sect3 id="sec.y2.hw.print.network.cups">
   <title>Usando CUPS</title>
   <para>
    Em um ambiente Linux, o CUPS é geralmente usado para imprimir pela rede. A configuração mais simples consiste em imprimir apenas por um único servidor CUPS que possa ser diretamente acessado por todos os clientes. A impressão por mais de um servidor CUPS requer um daemon local do CUPS em execução que se comunique com os servidores CUPS remotos.
   </para>
   <procedure>
    <title>Imprimindo por um único servidor CUPS</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Inicie o módulo de impressora do YaST em <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Impressora</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      No painel esquerdo, inicie a tela <guimenu>Imprimir pela Rede</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Marque <guimenu>Do All Your Printing Directly via One Single CUPS Server</guimenu> (Realizar Toda a Impressão Diretamente via um Único Servidor CUPS) e especifique o nome ou endereço IP do servidor.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Testar Servidor</guimenu> para verificar se você escolheu o nome ou endereço IP correto.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em OK para retornar à tela <guimenu>Configurações da Impressora</guimenu>. Todas as impressoras disponíveis pelo servidor CUPS são listadas.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure>
    <title>Imprimindo por vários servidores CUPS</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Inicie o módulo de impressora do YaST em <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Impressora</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      No painel esquerdo, inicie a tela <guimenu>Imprimir pela Rede</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Marque <guimenu>Aceitar Informações dos Seguintes Servidores</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Em <literal>Configurações Gerais</literal>, especifique quais servidores serão usados. Você pode aceitar as conexões de todas as redes disponíveis, da rede local ou de hosts específicos. Se você escolher a última opção, terá que especificar os nomes de host ou endereços IP.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar e depois em <guimenu>Sim</guimenu> quando for solicitado a iniciar um servidor CUPS local. Após a inicialização do servidor, o YaST retornará para a tela <guimenu>Configurações da Impressora</guimenu>. Clique em <guimenu>Lista de Atualização</guimenu> para ver as impressoras detectadas até o momento. Clique nesse botão mais uma vez, se mais impressoras deveriam estar disponíveis.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.y2.hw.print.network.other">
   <title>Usando servidores de impressão diferentes do CUPS</title>
   <para>
    Se a sua rede oferecer serviços de impressão por servidores de impressão diferentes do CUPS, inicie o módulo de impressora do YaST clicando em <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu><guimenu>Impressora</guimenu></menuchoice> e inicie a tela <guimenu>Imprimir pela Rede</guimenu> pelo painel esquerdo. Inicie o <guimenu>Assistente de Conexão</guimenu> e escolha o <guimenu>Tipo de Conexão</guimenu>. Solicite mais informações ao administrador da rede sobre como configurar uma impressora de rede em seu ambiente.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.y2.hw.print.share">
  <title>Compartilhando impressoras pela rede</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>configuração da impressora</secondary> <tertiary>compartilhando impressoras</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>imprimindo</primary> <secondary>configuração com o YaST</secondary> <tertiary>compartilhando impressoras</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>configurando</primary> <secondary>imprimindo</secondary> <tertiary>compartilhando impressoras</tertiary></indexterm>
  <para>
   As impressoras gerenciadas por um daemon CUPS local podem ser compartilhadas pela rede, portanto, transforme sua máquina em um servidor CUPS. Normalmente, você compartilha uma impressora habilitando o assim chamado <quote>modo de navegação</quote> do CUPS. Se a pesquisa estiver habilitada, as filas de impressão locais serão disponibilizadas na rede para escutar os daemons remotos do CUPS. Também é possível configurar um servidor CUPS dedicado que gerencie todas as filas de impressão e possa ser acessado diretamente pelos clientes remotos. Nesse caso, não é necessário habilitar a navegação.
  </para>
  <procedure>
   <title>Compartilhando impressoras</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie o módulo de impressora do YaST em <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Impressora</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie a tela <guimenu>Compartilhar Impressoras</guimenu> no painel esquerdo.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <guimenu>Permitir acesso remoto</guimenu>. Para uma configuração mais detalhada, há outras opções disponíveis:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Marque <guimenu>Para computadores dentro da rede local</guimenu> e habilite o modo de navegação marcando também <guimenu>Publicar impressoras por padrão dentro da rede local</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <guimenu>Adicione</guimenu> a interface de rede a ser usada pelo servidor CUPS. Para compartilhar as impressoras por interfaces de rede especificadas, adicione-as à caixa de entrada a seguir.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Para restringir o acesso ao servidor CUPS a determinadas redes ou endereços IP, especifique-os nas duas caixas de entrada.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu> para reiniciar o servidor CUPS e retornar à tela <guimenu>Configurações da Impressora</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para saber sobre as configurações do CUPS e de firewall, acesse o site <ulink url="http://en.opensuse.org/SDB:CUPS_and_SANE_Firewall_settings"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure><indexterm class="endofrange" startref="idx.yast.printing.config"/><indexterm class="endofrange" startref="idx.printing.config"/><indexterm class="endofrange" startref="idx.config.printing"/>
 </sect2>
</sect1>
