<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_hw.xml" id="cha-y2-hw">
 <title>Configurando componentes de hardware com o YaST</title>
 <abstract>
  <para>
   O YaST permite configurar os itens do hardware no momento da instalação e também em um sistema já instalado. Configure o suporte a hardware de áudio, impressoras ou scanner ou saiba quais componentes de hardware estão conectados ao seu computador usando o módulo Informações de Hardware do YaST.
  </para>
 </abstract>
 <tip>
  <title>Configurações de placa gráfica, monitor, mouse e teclado</title>
  <para>
   A placa gráfica, o monitor, o mouse e o teclado podem ser configurados com as ferramentas do KDE ou do GNOME. 
  </para>
 </tip>
 <sect1 id="sec-y2-hw-probe">
  <title>Informações sobre hardware</title>

  <para>
   Use o módulo Informações de Hardware do YaST para saber mais sobre o seu hardware ou para encontrar detalhes como fornecedor e modelo de determinada peça do hardware para configurá-la apropriadamente.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie o YaST e clique em <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Informações de Hardware</guimenu> </menuchoice>. A investigação do hardware é iniciada imediatamente e leva algum tempo até você ver a árvore de informações de hardware em uma janela separada.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na janela de informações de hardware, clique recursivamente nos ícones de adição para expandir as informações sobre um dispositivo específico.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Salvar no Arquivo...</guimenu> para gravar o resultado em um arquivo.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Fechar</guimenu> para sair da visão geral de informações de hardware.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_graphics.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_keymouse.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_sound.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_printer.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_scanner.xml" parse="xml"/>
</chapter>
