<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="zseries_info_i.xml" xml:id="cha-info-sysreq">
 <title>Requisitos e informações gerais</title>

 <para>
  Esta seção apresenta informações básicas sobre requisitos do sistema (como hardware suportado), nível de MicroCode e software. Ela também aborda os diferentes tipos de instalação, como executar um IPL para a primeira instalação e informações sobre o IOCDS.
 </para>

 <section xml:id="sec-info-sysreq-sysreq">
  <title>Requisitos do sistema</title><indexterm> <primary>preparando</primary> <secondary>requisitos do sistema</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>requisitos do sistema</primary> </indexterm>
  <para>
   Esta seção apresenta uma lista dos hardwares para IBM System z suportados pelo <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Em seguida, é abordado o nível do MicroCode (MCL) usado no sistema IBM System z, que é muito importante para a instalação. O software adicional a ser instalado e usado para instalação é mencionado no final desta seção.
  </para>
  <section xml:id="sec-info-sysreq-sysreq-hw">
   <title>Hardware</title><indexterm> <primary>requisitos do sistema</primary> <secondary>hardware</secondary> </indexterm>
   <para>
    O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> foi executado com êxito nas seguintes plataformas:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      IBM Series z9 (z9-EC) 2094
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM Series z9 (z9-BC) 2096
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM Series z10 (z10-EC) 2097
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM Series z10 (z10-BC) 2098
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      
      IBM zEnterprise System z196 2817
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      
      IBM zEnterprise System z114 2818
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise EC12 (zEC12) 2827
     </para>
    </listitem>
      
   </itemizedlist>
   <section xml:id="sec-info-sysreq-sysreq-hw-mem">
    <title>Requisitos de memória</title>
    <para>
     Diferentes métodos de instalação têm diferentes requisitos de memória durante a instalação. Ao término da instalação, o administrador do sistema poderá reduzir a memória ao tamanho desejado. No caso do SUSE, é recomendável usar:
    </para>
    <informaltable>
     <tgroup cols="2">
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          768 MB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Para instalação no z/VM.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          1 GB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Para instalação no LPAR.
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
    <note>
     <title>Requisitos de memória com fontes de instalação remotas</title>
     <para>
      Para instalação das fontes NFS, FTP ou SMB, ou sempre que o VNC for usado, é necessário ter 512 MB de memória como requisito mínimo. Do contrário, a tentativa de instalação poderá falhar. Observe ainda que o número de dispositivos visíveis para o convidado z/VM ou para a imagem LPAR afeta os requisitos de memória. A instalação com literalmente centenas de dispositivos acessíveis (mesmo que não sejam utilizados para a instalação) pode exigir mais memória.
     </para>
    </note>
   </section>
   <section xml:id="sec-info-sysreq-sysreq-hw-diskspace">
    <title>Requisitos de Espaço em Disco</title>
    <para>
     Os requisitos de disco dependem bastante da instalação. Normalmente, você precisará de mais espaço do que o próprio software de instalação para que um sistema funcione de forma adequada. Estes são os requisitos mínimos para diferentes seleções:
    </para>
    <informaltable>
     <tgroup cols="2">
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          2.6 GB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Instalação Padrão
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          3.6 GB+
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Recomendado (com área de trabalho gráfica, pacotes de desenvolvimento e Java).
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
   </section>
   <section xml:id="sec-info-sysreq-sysreq-hw-network">
    <title>Conexão de rede</title>
    <para>
     A conexão de rede é necessária para comunicação com o sistema <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Pode ser uma ou mais das seguintes conexões ou placas de rede:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       OSA Express Ethernet (incluindo Fast e Gigabit Ethernet)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       HiperSockets ou Guest LAN
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       10 GBE, VSWITCH
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     As interfaces a seguir ainda são incluídas, mas não são mais aceitas:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       CTC (ou CTC virtual)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       ESCON
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Interface de rede IP para IUCV
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </section>
   <section xml:id="sec-info-sysreq-sysreq-hw-ipl">
    <title>Opções de IPL</title>
    <para>
     Para uma instalação LPAR, a opção <guimenu>Load from CD-ROM or Server</guimenu> (Carregar do CD-ROM ou Servidor) é a forma preferida para fazer IPL no kernel de instalação e initrd (disco RAM inicial). Se esta opção não estiver disponível e você não puder usar o z/VM para instalar o sistema, é preciso executar o IPL de uma fita de canal conectada ao kernel do tapeipl, o parmfile e o initrd. Assim, você precisa acessar uma unidade de fita (3480, 3490 ou 3590, por exemplo).
    </para>
   </section>
  </section>
  <section xml:id="sec-info-sysreq-sysreq-microcode">
   <title>Nível do MicroCode, APARs e correções</title><indexterm> <primary>requisitos do sistema</primary> <secondary>Nível do MicroCode</secondary> </indexterm>
   <para>
    Você encontra a documentação sobre restrições e requisitos para esta versão do SUSE Linux Enterprise Server no IBM developerWorks em <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>. É recomendável usar sempre o nível de serviço mais elevado disponível. Contate o suporte da IBM para saber quais são os requisitos mínimos.
   </para>
   <section xml:id="sec-info-sysreq-sysreq-microcode-vm">
    <title>z/VM</title>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>z/VM 5.4</term>
      <listitem>
       <para/>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>z/VM 6.2</term>
      <listitem>
       <para/>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
     Verifique com o suporte IBM qual deve ser a ordem de instalação porque pode ser necessário ativar VM APARs antes de instalar os novos níveis do MicroCode.
    </para>
   </section>
  </section>
  <section xml:id="sec-info-sysreq-sysreq-software">
   <title>Software</title><indexterm> <primary>requisitos do sistema</primary> <secondary>software</secondary> </indexterm>
   <para>
    Para instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> por NFS ou FTP não baseado em Linux, você talvez tenha problemas com o software do servidor NFS ou FTP. O servidor FTP padrão do Windows pode causar erros, portanto, a instalação via SMB nessas máquinas geralmente é recomendada.
   </para>
   <para>
    Para conectar-se ao sistema de instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, um dos seguintes métodos é necessário:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SSH com emulação de terminal (compatível com xterm)</term>
     <listitem>
      <para>
       SSH é uma ferramenta padrão Unix que deve estar presente em qualquer sistema Unix ou Linux. Para Windows, há um cliente SSH chamado Putty. Seu uso é gratuito e ele está disponível em <link xlink:href="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Cliente VNC</term>
     <listitem>
      <para>
       No caso do Linux, um cliente VNC chamado vncviewer está incluído no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> como parte do pacote <systemitem class="resource">tightvnc</systemitem>. No caso do Windows, tightvnc também está disponível. Faça seu download de <link xlink:href="http://www.tightvnc.com/"/>. Outra alternativa é usar o cliente VNC Java e um browser da Web habilitado para Java.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Servidor X</term>
     <listitem>
      <para>
       Localize uma implementação de servidor X adequada em qualquer estação de trabalho Linux ou Unix. Há vários ambientes comerciais do sistema Window X para Windows e Macintosh. É possível fazer download de versões de avaliação gratuitas de alguns deles. Uma versão de avaliação do Mocha X Server da MochaSoft pode ser obtida em <link xlink:href="http://www.mochasoft.dk/freeware/x11.htm"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>Informações adicionais</title>
    <para>
     Consulte o <filename>README</filename> localizado no diretório raiz do DVD 1 do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> antes de instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> no IBM System z. Esse arquivo completa a documentação apresentada neste guia.
    </para>
   </tip>
  </section>
 </section>

 <section xml:id="sec-info-installation">
  <title>Tipos de instalação</title><indexterm> <primary>preparando</primary> <secondary>tipos de instalação</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>tipos de instalação</primary> </indexterm>
  <para>
   Esta seção apresenta uma visão geral dos diferentes tipos de instalação possíveis com o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para IBM System z. Basicamente, há dois tipos disponíveis:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>LPAR</term>
    <listitem>
     <para>
      Instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> usando uma partição lógica (LPAR).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>VM (z/VM)</term>
    <listitem>
     <para>
      Instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> como sistema operacional convidado no z/VM.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Dependendo do modo de instalação (LPAR ou VM), haverá diferentes possibilidades para iniciar o processo de instalação e executar o IPL no sistema instalado.
  </para>
  <section xml:id="sec-info-installation-lpar">
   <title>LPAR</title><indexterm> <primary>tipos de instalação</primary> <secondary>LPAR</secondary> </indexterm>
   <para>
    Se você instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para IBM System z em uma partição lógica (LPAR) separada, permita que o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> use uma parte especial da memória física no sistema. Informe também quantos processadores o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> deve usar. Neste modo, você pode executar diferentes sistemas operacionais simultaneamente no sistema IBM System z. 
   </para>
  </section>
  <section xml:id="sec-info-installation-vm">
   <title>z/VM</title><indexterm> <primary>tipos de instalação</primary> <secondary>z/VM</secondary> </indexterm>
   <para>
    A execução do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para IBM System z no z/VM significa que o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> é um sistema convidado no z/VM. Uma vantagem deste modo é que você tem controle total sobre o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> do z/VM. Isso é muito útil para desenvolvimento de kernel ou depuração baseada em kernel. É também muito fácil adicionar ou remover hardware de convidados Linux. A criação de convidados adicionais do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> é simples, e você pode executar centenas de instâncias do Linux simultaneamente.
   </para>
  </section>
 </section>

 <section xml:id="sec-info-iplopt">
  <title>Opções de IPL</title><indexterm> <primary>preparando</primary> <secondary>opções de IPL</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>opções de IPL</primary> </indexterm>
  <para>
   Esta seção fornece as informações necessárias para reinicializar (IPL) na primeira instalação. Dependendo do tipo de instalação, várias opções devem ser usadas. As opções de fita conectada a canal, leitor de VM e carregamento do CD-ROM ou do servidor serão discutidas. A instalação dos pacotes de software, que é feita via rede, não exige o meio IPL.
  </para>
  <section xml:id="sec-info-iplopt-tape">
   <title>Fita ESCON ou FICON conectada</title><indexterm> <primary>opções IPL</primary> <secondary>fita ESCON conectada</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>opções IPL</primary> <secondary>fita FICON conectada</secondary> </indexterm>
   <para>
    A execução do IPL a partir de uma fita conectada a canal é possível em todos os sistemas conectados a uma biblioteca de fitas. O único pré-requisito é que o LPAR no qual fazer a instalação (ou que aceite a execução do z/VM) tenha permissão de acessar a unidade de fita. Para isso, o comando <literal>IODEVICE</literal> no IOCDS deve ter o atributo <literal>SHARED</literal> ou <literal>PART=&lt;LPARName&gt;</literal>.
   </para>
  </section>
  <section xml:id="sec-info-iplopt-vm-reader">
   <title>Leitor VM</title><indexterm> <primary>opções IPL</primary> <secondary>Leitor de VM</secondary> </indexterm>
   <para>
    Para executar o IPL a partir de um leitor de VM, primeiro transfira os arquivos necessários para o leitor. Em seguida, é possível executar vários IPLs facilmente. É a maneira preferida no z/VM. Para facilitar a administração, é recomendável criar um usuário <literal>linuxmnt</literal> que possua um minidisco com os arquivos e scripts necessários para a IPL. Esse minidisco é então acessado como apenas leitura pelos convidados Linux.
   </para>
  </section>
  <section xml:id="sec-info-iplopt-cdrom">
   <title>Carregar do CD/DVD-ROM ou do servidor</title><indexterm> <primary>opções IPL</primary> <secondary>carregar do CD/DVD-ROM ou do servidor</secondary> </indexterm>
   <para>
    Para preparar a IPL em uma LPAR, é possível carregar a imagem de kernel diretamente do dispositivo de CD/DVD-ROM do SE ou HMC, ou de qualquer sistema remoto acessível por FTP. Esta função pode ser realizada no HMC. O processo de instalação exige um arquivo com mapeamento do local dos dados de instalação no sistema de arquivos e os locais da memória em que os dados devem ser copiados. Para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, esse arquivo é chamado <filename>suse.ins</filename> e está localizado no diretório raiz do sistema de arquivos no DVD 1.
   </para>
   <para>
    No painel de navegação esquerdo do HMC, expanda <guimenu>Systems Management and Servers</guimenu> (Gerenciamento de Sistemas e Servidores) e selecione o sistema mainframe com o qual deseja trabalhar. Escolha a LPAR em que deseja inicializar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> na tabela de LPARs exibida na área de conteúdo superior à direita. Na área Tasks (Tarefas), expanda <guimenu>Recovery</guimenu> (Recuperação) e clique em <guimenu>Load from CD-ROM, DVD, or Server</guimenu> (Carregar do CD-ROM, DVD ou Servidor).
   </para>
   <para>
    Escolha <guimenu>Hardware Management Console CD-ROM/DVD </guimenu> (CD-ROM/DVD do Hardware Management Console) ou <guimenu>FTP Source</guimenu> (Origem do FTP). Se escolher a última opção, forneça o endereço ou nome dos servidores e suas credenciais. Caso o arquivo <filename>suse.ins</filename> não esteja localizado no diretório root do servidor, especifique o caminho para esse arquivo. Prossiga para o menu <guimenu>Select the software to load</guimenu> (Selecionar o software para carregar) e selecione a entrada <filename>suse.ins</filename>. Inicie a instalação clicando em <guimenu>OK</guimenu>.
   </para>
  </section>
  <section xml:id="sec-info-iplopt-dvd">
   <title>Carregar do DVD conectado a SCSI</title>
   <para>
    Para executar o IPL de um DVD SCSI, você precisará de acesso a um adaptador FCP conectado a uma unidade de DVD. Você precisa de valores como o WWPN e LUN da unidade de SCSI. Para obter os detalhes, consulte o <xref linkend="sec-prep-ipling-lpar-dvd"/>.
   </para>
  </section>
   <section xml:id="sec-info-iplopt-zpxe">
   <title>Carregamento da rede com zPXE</title>
   <para>
    O IPLing da Rede com zPXE requer um servidor Cobbler que forneça o kernel, o disco de RAM e um parmfile. O zPXE só está disponível no z/VM e é iniciado pela execução do script ZPXE EXEC. Consulte a <xref linkend="sec-prep-makeavail-zpxe-cobbler"/> para obter os detalhes.
   </para>
  </section> 
 </section>

 <section xml:id="sec-info-iocds">
  <title>O IOCDS</title><indexterm> <primary>preparando</primary> <secondary>IOCDS</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>IOCDS</primary> </indexterm>
  <para>
   Esta seção fornece algumas informações necessárias sobre o IOCDS e como personalizar algumas configurações para compartilhar placas de rede ou DASDs entre vários LPARs. No IOCDS, o <literal>chpid</literal> e os tipos de dispositivos conectados ao IBM System z são definidos. Os recursos podem ser dedicados ou compartilhados entre LPARs.
  </para>
  <warning>
   <title>Compartilhando dispositivos (DASD)</title>
   <para>
    Não compartilhe o DASD gravável entre as LPARs, pois isso pode resultar em perda de dados. Convém definir os recursos necessários com antecedência ao planejar a configuração do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> no IBM System z.
   </para>
  </warning>
  <para>
   Este exemplo mostra como dedicar um DASD a um LPAR específico. Este LPAR é chamado de <literal>LPAR1</literal>.
  </para>
  <example xml:id="ex-info-iocds-dasdtolpar">
   <title>Dedicando DASD a um LPAR</title>
   <screen>CHPID PATH=FD,TYPE=DSD,SHARED 
CNTLUNIT CUNUMBR=FD00,PATH=FD,UNITADD=((00,256)),UNIT=3990-2 
IODEVICE ADDRESS=(FD03,1),CUNUMBR=FD00,UNIT=3390,PART=LPAR1</screen>
  </example>
  <para>
   Para compartilhar um DASD entre LPARs, apague a parte <literal>PART=LPAR1</literal> na definição de IOCDS. Isso pode ser útil por razões de alta disponibilidade ou para compartilhar dados entre LPARs somente para leitura.
  </para>
  <para>
   Vários sistemas Linux podem usar o mesmo dispositivo de rede se ele for compartilhado entre LPARs ou convidados z/VM. Isso reduz o número de dispositivos de rede que devem ser fornecidos ao sistema Linux. Por outro lado, você pode fornecer mais de um dispositivo de rede a um sistema Linux para torná-lo mais disponível no caso de falha de uma conexão.
  </para>
  <para>
   Placas de rede como OSA-Express podem ser usadas em dois modos diferentes. Esses modos são conhecidos como QDIO e modo não QDIO. Defina esses modos no IOCDS usando a declaração <literal>TYPE</literal>. O modo QDIO é muito mais rápido que o modo não QDIO, mas usa três endereços de dispositivo em vez de dois em não QDIO. Considere o número limitado de endereços de dispositivo ao planejar a configuração do IBM System z no ambiente Linux.
  </para>
  <example xml:id="ex-info-iocds-non-qdio">
   <title>Compartilhando a OSA Express Card entre LPARs (não qdio) em z9</title>
   <screen>CHPID PATH=(FE),SHARED,PARTITION=((LPAR1,LPAR2)),TYPE=OSE 
CNTLUNIT CUNUMBR=FE00,PATH=(FE),UNIT=OSA 
IODEVICE ADDRESS=(FE00,016),CUNUMBR=(FE00),UNIT=OSA 
IODEVICE ADDRESS=(FEFE,001),CUNUMBR=(FE00),UNIT=OSAD</screen>
  </example>
  <example xml:id="ex-info-iocds-qdio">
   <title>Compartilhando a OSA Express Card entre LPARs (não qdio) em z9</title>
   <screen>CHPID PATH=(FE),SHARED,PARTITION=((LPAR1,LPAR2)),TYPE=OSD 
CNTLUNIT CUNUMBER=FE00,PATH=(FE),UNIT=OSA 
IODEVICE ADDRESS=(FE00,016),CUNUMBR=(FE00),UNIT=OSA 
IODEVICE ADDRESS=(FEFE,001),CUNUMBR=(FE00),UNIT=OSAD</screen>
  </example>
 </section>
</section>
