<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="common_intro_available_doc_i.xml">
 <title>Documentación disponible</title><indexterm> <primary>ayuda</primary> <secondary>manuales de SUSE</secondary></indexterm><indexterm> <primary>manuales de SUSE</primary></indexterm>

 <para>
  Disponemos de versiones en HTML y PDF de nuestros libros en distintos idiomas. <phrase os="osuse;sled;sles">Para este producto están disponibles los siguientes manuales destinados a usuarios y administradores:</phrase>
 </para>

 <variablelist os="osuse;sles;sled">
  
  
  
  
  
  <varlistentry os="sled;sles">
   <term><xref linkend="book-sle-deployment"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Muestra cómo instalar uno o varios sistemas y cómo aprovechar las posibilidades del producto para una infraestructura de distribución. Puede optar entre varios enfoques: desde una instalación local o un servidor de instalación en red, hasta una distribución masiva usando una técnica de instalación automatizada, altamente personalizada y controlada de forma remota.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-sle-admin"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Trata sobre las tareas de administración del sistema, como el mantenimiento, la supervisión y la personalización de un sistema ya instalado.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="osuse;sles;sled">
   <term><xref linkend="book-security"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Presenta conceptos básicos sobre la seguridad del sistema, tanto a nivel local como de red. Muestra cómo aprovechar el software de seguridad incluido en el producto, como AppArmor (que permite indicar qué archivos puede leer, escribir o ejecutar cada programa) y el sistema de auditoría, que recopila información fiable sobre los eventos de seguridad.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book-hardening"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Describe los aspectos concretos relacionados con la instalación y configuración de un entorno SUSE Linux Enterprise Server seguro, así como los procesos adicionales posteriores a la instalación para proteger y reforzar aún más su seguridad. Ayuda al administrador con las elecciones y decisiones relacionadas con la seguridad.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-sle-tuning"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Se trata de una guía de administración para la detección de posibles problemas, su resolución y la optimización del sistema. Encontrará información sobre cómo inspeccionar y optimizar el sistema mediante herramientas de supervisión y sobre la gestión eficaz de los recursos. También contiene una descripción general de problemas habituales y su solución, así como ayuda adicional y recursos de documentación.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-xen"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Ofrece una introducción a la tecnología de virtualización del producto. Proporciona una descripción general de los distintos campos de aplicación y tipos de instalación de cada una de las plataformas compatibles con SUSE Linux Enterprise Server, así como una breve descripción del procedimiento de instalación.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book-kvm"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Ofrece una introducción a la configuración y gestión de la virtualización con KVM (máquina virtual basada en núcleo) en SUSE Linux Enterprise Server. Aprenda a gestionar KVM con libvirt o QEMU. Esta guía también contiene información detallada acerca de los requisitos, las limitaciones y el estado de la compatibilidad.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book-autoyast"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     AutoYaST es un sistema que permite instalar uno o varios sistemas SUSE Linux Enterprise Server automáticamente sin intervención del usuario, mediante un perfil de AutoYaST que contiene datos de instalación y de configuración. El manual le guiará a través de los pasos básicos de la instalación automática: preparación, instalación y configuración.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="stor-admin"/></term>
   <listitem>
    <para>
     Ofrece información sobre la gestión de los dispositivos de almacenamiento de un servidor SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>

 <para os="osuse;sles;sled">
  Además de los completos manuales, hay disponibles varias guías de inicio rápido:
 </para>

 <variablelist os="osuse;sles;sled">
  
  
  
  <varlistentry os="sled;sles;osuse">
   <term><xref linkend="art-sles-installquick" os="sles"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Presenta los requisitos del sistema y proporciona instrucciones detalladas para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> desde un DVD o una imagen ISO.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sled;sles">
   <term><emphasis>Guía de inicio rápido de auditoría de Linux</emphasis></term>
   <listitem>
    <para>
     Presenta una breve introducción para habilitar y configurar el sistema de auditoría y para ejecutar tareas clave tales como la configuración de reglas de auditoría, la generación de informes o el análisis de archivos de registro.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><emphasis>Guía de inicio rápido de AppArmor</emphasis></term>
   <listitem>
    <para>
     Ayuda a entender los conceptos principales de AppArmor®.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="art-lxcquick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Proporciona una breve introducción a LXC (un método ligero de <quote>virtualización</quote>) y muestra cómo configurar un host LXC y contenedores LXC.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>

 <para>
  En la carpeta <filename>/usr/share/doc/manual</filename> o en los centros de ayuda del escritorio encontrará las versiones en HTML de la mayoría de los manuales de los productos instalados en el sistema. En <link xlink:href="http://www.suse.com/doc"/> encontrará las últimas actualizaciones de la documentación y podrá descargar las versiones en PDF o HTML de los manuales del producto.
 </para>



 

 

 
</section>
