<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="image_product_creator.xml" xml:id="cha-productcreator"><title>Creación de imágenes con el creador de productos de YaST</title><info><abstract>
  <para>
   El Creador de productos de YaST es una interfaz gráfica unificada para KIWI y el Creador de productos adicionales. Se ha desarrollado para proporcionar las funciones de creación de imágenes en un solo lugar. Todas las herramientas integradas en el Creador de productos de YaST también están disponibles como módulos o aplicaciones independientes de YaST.
  </para>
 </abstract></info>
 
 
 <section xml:id="sec-pc-prereq">
  <title>Requisitos previos del Creador de productos</title>

  <para>
   Antes de poder crear imágenes con el Creador de productos de YaST, asegúrese de que cumple los siguientes requisitos previos:
  </para>

  <orderedlist spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Instale el paquete <systemitem class="resource">yast2-product-creator</systemitem> del kit de desarrolladores de software (SDK) de SUSE Linux Enterprise, que encontrará en <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>. Este paquete necesita otros paquetes. Asegúrese de solucionar todas las dependencias.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Debe haber espacio suficiente en el disco para la operación.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </section>
 <section xml:id="sec-pc-create">
  <title>Creación de imágenes</title>

  <para>
   El Creador de productos usa KIWI para crear una imagen de un producto. Si pretende desarrollar manualmente este tipo de imágenes, consulte el <xref linkend="cha-kiwi"/>.
  </para>

  <para>
   Para crear una imagen, siga estos pasos:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Si inicia el creador de productos por primera vez, introduzca el nombre de la configuración y elija el método para añadir paquetes a la imagen ISO.
    </para>
    <para>
     Si ya ha usado el Creador de productos anteriormente, seleccione <guimenu>Añadir</guimenu> para crear una definición de producto nueva, introduzca el nombre de la configuración y elija el método.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione o deseleccione los orígenes de los paquetes. Para seleccionar un origen, selecciónelo en la tabla y haga clic en <guimenu>Seleccionar.</guimenu> Con <guimenu>Crear nuevo,</guimenu> se ejecuta el Creador de productos adicionales. Consulte el <xref linkend="cha-addon-creator"/> para obtener más información. Para añadir un origen distinto, añada el origen en el módulo <guimenu>Fuentes de instalación</guimenu> de YaST en primer lugar y, a continuación, ejecute de nuevo el Creador de productos. Cuando haya elegido el origen, haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu>
    </para>
    <note>
     <title>arquitecturas objetivo no admitidas</title>
     <para>
      No cambie la arquitectura objetivo. KIWI no admite actualmente la generación de arquitecturas distintas.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step>
    <para>
     Introduzca la vía donde desea crear el esquema del directorio. Elija <guimenu>Crear archivo de imagen ISO</guimenu> o <guimenu>Crear solo árbol de directorios.</guimenu> Utilice las demás opciones para insertar metadatos. Haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Edite el contenido del archivo <filename>isolinux.cfg</filename>, si forma parte de la configuración. En la mayoría de los casos, puede dejarlo tal cual. Si el archivo no forma parte de la configuración, añádalo ahora con la opción <guimenu>Cargar archivo.</guimenu> Haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione el software: Todas las dependencias de paquetes se resuelven automáticamente al hacer clic en <guimenu>Aplicar.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si lo necesita, firme el producto con la opción <guimenu>Firmar digitalmente el producto en el medio.</guimenu> Proporcione una clave para la configuración del producto. Al firmar el producto con la clave GPG se ofrece una evidencia del origen del producto. Después de configurar la clave, haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Revise el resumen. Para cambiar cualquier opción, use el botón <guimenu>Atrás.</guimenu> Para confirmar la nueva configuración del producto, haga clic en <guimenu>Finalizar.</guimenu>
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   La definición del producto se ha completado. El creador de productos permite elegir entre las siguientes acciones:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Crear producto</guimenu></title>
     <para>
      Crea una imagen ISO del producto seleccionado. Si falta algo, el proceso se aborta. Corrija el error y repita la configuración.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Crear imagen con KIWI</guimenu></title>
     <para>
      Utilice el menú desplegable para elegir entre los distintos formatos de destino, como medios Live o imágenes XEN.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </section>
 <section xml:id="sec-pc-moreinfo">
  <title>Información adicional</title>

  <para>
   Encontrará más información sobre la creación de imágenes del sistema y sobre temas relacionados en los documentos siguientes:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-kiwi"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://en.opensuse.org/Portal:KIWI"/>: el proyecto KIWI
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Documentación de KIWI: <filename>/usr/share/doc/packages/kiwi/kiwi.pdf</filename>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </section>
</chapter>
