<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="opensuseupdater.xml" id="sec-updater">
 <title>Mantenimiento del sistema actualizado</title>

 <para>
  <phrase os="sles;sled">Novell</phrase> ofrece un flujo continuo de parches de seguridad de software para sus productos. El applet de actualización informa sobre la disponibilidad de parches y permite instalarlos fácilmente en unos pocos pasos.
 </para>

 

 <sect2 id="sec-updater-kde">
  <title>Uso del programa de actualización de software de KDE</title>

  <para>
   El icono del actualizador de software se encuentra en la bandeja de sistema del panel, y se asemeja a un engranaje con una flecha verde. Para iniciar el actualizador de software manualmente, seleccione <menuchoice> <guimenu>Valores de configuración del sistema</guimenu> <guimenu>Gestión de software</guimenu> <guimenu>Actualizaciones de software</guimenu> </menuchoice> en el menú principal. También puede pulsar <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e introducir <command>kpk_update</command>.
  </para>
  <note>
   <title>visibilidad del icono</title>
   
   <para>
    El icono del actualizador de software solo se muestra en la bandeja del sistema cuando hay parches disponibles. Desplace el cursor sobre el icono para ver el número de parches disponibles.
   </para>
  </note>

  <sect3 id="sec-updater-kde-patches">
   <title>Instalación de parches</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Siempre que haya actualizaciones de software disponibles, el icono del applet aparecerá en el panel. Haga clic con el botón izquierdo en el icono del actualizador de software para lanzar la ventana del software de revisión y actualización.<guimenu/>
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Seleccione los parches que desee instalar marcando la casilla de verificación correspondiente. Para obtener información detallada sobre un parche, haga clic en su título. Para seleccionar todos los parches disponibles para su instalación, marque la casilla de verificación en el encabezado de la tabla.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Haga clic en <guimenu>Aplicar</guimenu> para iniciar la instalación de los parches.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Si ha iniciado la instalación de parches por primera vez, se le solicitará que introduzca la contraseña del usuario <systemitem class="username">Root</systemitem> dos veces para poder continuar. Si marca también <guimenu>Recordar la autorización,</guimenu> no se le volverá a pedir que proporcione la contraseña.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Se abrirá la ventana <guimenu>Cambios adicionales</guimenu> con un resumen de la instalación. Haga clic en <guimenu>Continuar</guimenu> para finalizar la instalación.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure>
    <title>Programa de actualización de software de KDE</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    YaST Online Update ofrece funciones avanzadas para personalizar la instalación de parches. Consulte el <xref linkend="cha-onlineupdate-you"/> para obtener más información.
   </para>
  </sect3>

  <sect3 id="sec-updater-kde-config">
   <title>Configuración del programa de actualización de software de KDE</title>
   <para>
    Por defecto, el actualizador de software comprueba las actualizaciones cada 24 horas, le notifica la existencia de nuevos parches disponibles y no los instala automáticamente. Estos valores de configuración se pueden modificar mediante las opciones de <guimenu>Gestión de software.</guimenu> Para abrir la configuración de <guimenu>Gestión de software,</guimenu> seleccione <menuchoice> <guimenu>Valores de configuración del sistema</guimenu> <guimenu>Gestión de software</guimenu> <guimenu>Configuración</guimenu> </menuchoice> en el menú principal. También puede pulsar <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e introducir <command>kpk_settings</command>. Los valores de configuración del actualizador de software están disponibles en la sección <guimenu>Configuración de la actualización.</guimenu>
   </para>
   <important>
    <title>origen de parches</title>
    <para>
     Los valores de configuración de <guimenu>Gestión de software</guimenu> también permiten configurar los repositorios (<guimenu>Origen de paquetes</guimenu>) que se deben utilizar. Este valor de configuración no sólo se aplica al actualizador de software sino también al módulo de gestión de software de KDE (<guimenu>Añadir/eliminar software</guimenu>).
    </para>
    <para>
     Asegúrese de que el repositorio <emphasis>Actualizaciones de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">11 SP4</phrase></phrase></emphasis> está siempre seleccionado. Si no es así, no recibirá parches.
    </para>
   </important>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 id="sec-updater-gnome">

  <title>Uso del applet de actualización de GNOME</title>
  <para>
   El applet de actualización se encuentra en el área de notificaciones del panel. Su icono cambia según la disponibilidad y la relevancia de los parches y el estado de la actualización. Para invocar el applet manualmente, seleccione <menuchoice> <guimenu>Equipo</guimenu> <guimenu>Más aplicaciones</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Actualización de software.</guimenu> </menuchoice>
  </para>
  <note>
   <title>visibilidad del icono</title>
   <para>
    El icono del applet solo es visible si se cumplen las siguientes condiciones:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Hay parches disponibles
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      La interfaz gráfica no se ha iniciado como usuario <systemitem class="username">Root</systemitem>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      La interfaz gráfica no se ha iniciado en una sesión VNC
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Para iniciar el visor de actualizaciones aunque no se muestre el icono del applet, pulse <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo> e introduzca <command>gpk-update-viewer</command>.
   </para>
  </note>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Recuadro abierto con un globo</term>
    <listitem>
     <para>
      El applet de actualización está ocupado (por ejemplo, comprobando si hay actualizaciones o instalando software).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Estrella roja con signo de exclamación</term>
    <listitem>
     <para>
      Hay disponibles parches de seguridad.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Estrella naranja con una flecha hacia arriba</term>
    <listitem>
     <para>
      Hay disponibles parches importantes.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Estrella amarilla con una flecha hacia abajo</term>
    <listitem>
     <para>
      Hay disponibles parches estándar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Triángulo amarillo con signo de exclamación</term>
    <listitem>
     <para>
      Se ha producido un error. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <sect3 id="sec-updater-gnome-patches">
   <title>Instalación de parches</title>
   <procedure>
    <title>Instalación de parches</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Siempre que haya nuevos parches disponibles, aparecerá un mensaje y el icono del applet de actualización se mostrará en el área de notificación. Haga clic en <guimenu>Instalar actualizaciones</guimenu> en el mensaje de notificación, o bien en el icono para abrir la ventana <guimenu>Actualización de software.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Todos los parches de seguridad e importantes están preseleccionados. Se recomienda encarecidamente instalar estos parches. Los parches no esenciales se pueden seleccionar manualmente marcando las casillas de verificación correspondientes. Para obtener información detallada sobre un parche, haga clic en su título. 
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Haga clic en <guimenu>Instalar actualizaciones</guimenu> para iniciar la instalación de los parches.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Se abrirá la ventana <guimenu>Confirmación adicional necesaria,</guimenu> que muestra un resumen de la instalación. Haga clic en <guimenu>Continuar</guimenu> para seguir con el procedimiento.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Introduzca la contraseña del usuario <systemitem class="username">Root</systemitem> en la pantalla de autenticación y haga clic en <guimenu>Autenticar.</guimenu>
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure>
    <title>Applet de actualización de GNOME</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    YaST Online Update ofrece funciones avanzadas para personalizar la instalación de parches. Consulte el <xref linkend="cha-onlineupdate-you"/> para obtener más información.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 id="sec-updater-gnome-config">
   <title>Configuración del applet de actualización de software</title>
   <para>
    Para configurar el applet de actualización, haga clic con el botón derecho en el icono de actualización del panel y seleccione <guimenu>Preferencias.</guimenu> El recuadro de diálogo de configuración permite modificar los siguientes ajustes:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Comprobar actualizaciones</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Seleccione la frecuencia con la que se deben efectuar las actualizaciones: <guimenu>Cada hora,</guimenu> <guimenu>Diaria,</guimenu> <guimenu>Semanal</guimenu> o <guimenu>Nunca.</guimenu>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Instalar automáticamente</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Configure si los parches se instalarán automáticamente o no (opción por defecto). La instalación automática se puede elegir solo para los parches de seguridad o para todos.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Comprobar si hay actualizaciones importantes</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Seleccione la frecuencia con la que se deben efectuar las actualizaciones importantes: <guimenu>Diariamente,</guimenu> <guimenu>Semanalmente</guimenu> o <guimenu>Nunca.</guimenu>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Comprobación de las actualizaciones cuando se utiliza una conexión de banda ancha móvil</term>
     <listitem>
      <para>
       Esta opción de configuración solo está disponible en equipos portátiles. Está desactivada por defecto.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Hay más opciones configurables mediante <command>gconf-editor</command>: <menuchoice> <guimenu>apps</guimenu> <guimenu>gnome-packagekit</guimenu></menuchoice>.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>
</sect1>
