<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect2 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect2 xml:base="ppc_pseries_prep.xml" id="sec.prep.pseries">
 <title>Preparación para la instalación en modelos pSeries de IBM</title><indexterm> <primary>preparación</primary> <secondary>pSeries</secondary></indexterm>
 <para>
  Esta sección trata sobre los pasos preparatorios para instalar SUSE® Linux Enterprise Server en sistemas pSeries. Se explica cómo realizar la instalación desde una unidad de CD-ROM integrada o un origen de red.
 </para>
 <sect3 id="sec.prep.pseries.features6x0">
  <title>Funciones especiales de los modelos pSeries p630, p655, p670 y p690 de IBM</title>
  <para>
   Los sistemas p630, p655, p670 y p690 de IBM ofrecen la posibilidad de particionar de forma estática el sistema de un modo similar al de eServer p5/System p5 (descrito en la <xref linkend="sec.prep.eserver"/>). De este modo se habilita el funcionamiento simultáneo de hasta 16 sistemas operativos en un mismo equipo. Estos sistemas operativos se instalan en particiones <emphasis>LPAR</emphasis> (partición lógica, del inglés Logical Partition). Una o varias de estas particiones pueden contener un entorno de SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>
  <para>
   Para preparar una LPAR para SUSE Linux Enterprise Server, en primer lugar se debe configurar el sistema a través de la consola de gestión del hardware <emphasis>(HMC).</emphasis> Consulte el libro rojo <emphasis>IBM eServer pSeries 690 System Handbook</emphasis> (Manual del sistema de IBM eServer pSeries 690) (SG24-7040-00) para obtener más detalles (<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/redbooks/SG247040/"/>).
  </para>
  <para>
   Notas importantes sobre la configuración:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     El número máximo recomendado de procesadores para una LPAR de SUSE Linux Enterprise Server es de ocho, dado que el núcleo solo puede gestionar ocho procesadores de forma eficaz.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Para la instalación, seleccione <guimenu>SMS</guimenu> como método de arranque para la partición correspondiente.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     El terminal de la <emphasis>HMC</emphasis> que se utiliza para la entrada durante la instalación es una emulación VT320. Esta emulación puede provocar resultados extraños con algunas aplicaciones. Si es posible, utilice un terminal XTerm para las comunicaciones con la LPAR.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect3>
 <sect3 id="sec.prep.pseries.diskspace">
  <title>Espacio en el disco duro
</title>
  <para>
   Asegúrese de que dispone de espacio suficiente en el disco duro para instalar SUSE Linux Enterprise Server. Se recomienda utilizar un disco duro independiente.
  </para>
  <para>
   SUSE Linux también admite la instalación de sistemas de almacenamiento conectados mediante Fibre Channel. Antes de comenzar la instalación, el adaptador de bus de host de Fibre Channel (FCHBA, del inglés Fibre Channel Host Bus Adapter), la estructura SAN y el sistema de almacenamiento se deben configurar para proporcionar acceso desde el FCHBA a través de la estructura SAN a las unidades lógicas (LUN, del inglés Logical Unit) de destino del sistema de almacenamiento.
  </para>
  <para>
   Los dispositivos de almacenamiento SAN, si están correctamente configurados, se muestran entre los discos duros existentes en el sistema. Con la opción <guimenu>Particionar de forma personalizada</guimenu> se accede al cuadro de diálogo correspondiente, como se describe en la <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
  </para>

 </sect3>
 <sect3 id="sec.prep.pseries.netsource">
  <title>Configuración del origen de instalación</title>
  <para>
   Si desea realizar la instalación desde el dispositivo de CD-ROM, introduzca el CD 1 en la unidad. En el modo de LPAR, la partición de instalación deberá incluir el dispositivo de CD-ROM en el perfil de la partición. Cree un origen de instalación de red si SUSE Linux Enterprise Server debe instalarse en muchas particiones. De este modo, eliminará la necesidad de cambiar los CD durante la instalación. También podrá utilizar el mismo origen para la instalación simultánea de varios sistemas. La configuración del origen de instalación de red se describe en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.sles9"/>.
  </para>
 </sect3>
 <sect3>

  <title>Inicio de la instalación</title>
  <para>
   Para iniciar la instalación, rearranque el sistema. A continuación, acceda al firmware del sistema pulsando <keycap>F1</keycap> o <keycap>1</keycap> si utiliza la consola de serie para comprobar el sistema durante el rearranque. Consulte la <xref linkend="fig.ppc.pseries.start.inst.sms"/>.
  </para>
  <figure id="fig.ppc.pseries.start.inst.sms">
   <title>Acceso al firmware del sistema</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="ppc_pseries_start_inst_sms.svg" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="ppc_pseries_start_inst_sms.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>





  <para>
   Pulse <keycap>F1</keycap> o <keycap>1</keycap> mientras se comprueban los dispositivos SCSI. Seleccione la opción de arranque múltiple <guimenu>(6)</guimenu> para acceder al cuadro de diálogo de arranque múltiple. <guimenu/> Consulte la <xref linkend="fig.ppc.pseries.start.inst.multiboot"/>.
  </para>
  <figure id="fig.ppc.pseries.start.inst.multiboot">
   <title>Cuadro de diálogo de arranque múltiple</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="ppc_pseries_start_inst_multiboot.svg" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="ppc_pseries_start_inst_multiboot.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Seleccione <literal>3</literal> para establecer el dispositivo de instalación. Aparecerá una lista de los dispositivos disponibles. Consulte la <xref linkend="fig.ppc.pseries.start.inst.system"/>.
  </para>
  <figure id="fig.ppc.pseries.start.inst.system">
   <title>Instalación del sistema operativo</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="ppc_pseries_start_inst_system.svg" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="ppc_pseries_start_inst_system.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect3>

 <sect3>
  <title>Arranque desde la unidad de CD-ROM</title>
  <para>
   Seleccione la unidad de CD-ROM correspondiente (<literal>3</literal> en este ejemplo). El sistema lee desde la unidad de CD-ROM y muestra la cadena de identificación <emphasis>(identstring).</emphasis>
  </para>
  
<screen>
-&gt;1   SuSE:SLE-11:GA&lt;-
</screen>
  <para>
   Tras seleccionar <keycap>1</keycap>, se iniciará la utilidad yaboot.
  </para>
<screen>

  Welcome to SuSE:SLE-11:GA!

  Type  "install"  to start the YaST installer on this CD/DVD
  Type  "slp"      to start the YaST install via network
  Type  "rescue"   to start the rescue system on this CD/DVD

</screen>
  <para>
   Escriba <guimenu>install</guimenu> y pulse <keycap>Intro.</keycap> También puede pulsar <keycap>Intro</keycap> directamente para iniciar el instalador, la opción por defecto.
  </para>
  <para>
   Para realizar la instalación desde un origen de red (consulte la <xref linkend="sec.prep.pseries.netsource"/>), añada <option>manual</option> al núcleo de instalación (<command>install</command>). Para realizar la instalación a través del VNC, añada los parámetros <option>vnc=1</option> y <option>vncpassword=<replaceable>contraseña</replaceable></option> a <command>install</command>. Puede obtener más información sobre VNC en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncstat"/>.
  </para>

  <para>
   En el modo de LPAR, la partición de instalación deberá incluir el dispositivo de CD-ROM en el perfil de la partición.
  </para>
 </sect3>
 <sect3>
  <title>Arranque desde el origen de red</title>
  <para>
   Seleccione un dispositivo Ethernet que tenga acceso al origen de instalación (<literal>6</literal> en este ejemplo).
  </para>
 </sect3>
 <sect3>
  <title>Pasos adicionales</title>
  <para>
   Proceda del modo descrito en el <xref linkend="cha.inst"/> para empezar a instalar el software con linuxrc y YaST.
  </para>
 </sect3>
</sect2>
