<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="ppc_preparing.xml" id="cha.ppc.prep">
 <title>Preparación</title><indexterm> <primary>POWER</primary> <secondary>preparación</secondary></indexterm>

 <para>
  Esta sección describe los pasos preparatorios que se deben realizar antes de la instalación en sí. El procedimiento de instalación depende del sistema que se utilice. Consulte la documentación siguiente:
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Para sistemas eServer p5 de IBM, consulte la <xref linkend="sec.prep.eserver"/>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Para sistemas pSeries de IBM, consulte la <xref linkend="sec.prep.pseries"/>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Para servidores Blade JS20/JS21/JS22 de IBM, consulte la <xref linkend="sec.prep.js20blades"/>.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>





 <para>
  Si hay que instalar SUSE® Linux Enterprise Server en varios sistemas o particiones, es recomendable crear un origen de instalación en red. También podrá utilizar el mismo origen para la instalación simultánea en varios sistemas o particiones. La configuración del origen de instalación de red se describe en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.sles9"/>.
 </para>

 <para>
  La instalación se puede controlar con un cliente VNC. Para obtener más información sobre VNC, consulte la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncstat"/>.
 </para>

 <para>
  Para participar en la lista de correo <filename>linuxppc-dev</filename>, suscríbase con los formularios que encontrará en <ulink url="http://lists.ozlabs.org/listinfo/linuxppc-dev/"/>. Los siguientes enlaces afectan al mantenimiento de las instalaciones:
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    <ulink url="http://www.novell.com/support/products/server/"/> es una herramienta de ayuda eficaz para asistir a los clientes a la hora de resolver problemas. Se publica un artículo correspondiente cada vez que se descubre en SUSE un caso especial que pueda original problemas serios. Realice búsquedas en el portal empleando palabras clave como PPC o POWER.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Puede encontrar alertas de seguridad en <ulink url="http://www.suse.com/support/security/"/>. SUSE mantiene además dos listas de correo relacionadas con la seguridad a las que puede suscribirse cualquier usuario.
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security</literal>: grupo de debate de carácter general acerca de la seguridad en Linux y SUSE. Todas las alertas de seguridad de SUSE Linux Enterprise Server se envían a esta lista.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security-announce</literal>: lista de correo de SUSE sobre alertas de seguridad exclusivamente.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="ppc_eserver_ip5_prep.xml" parse="xml"/>

 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="ppc_pseries_prep.xml" parse="xml"/>

 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="ppc_js20_blades_prep.xml" parse="xml"/>
</sect1>
