<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="x86.xml" xml:id="cha-x86"><title>Instalación en equipos x86, AMD64, Intel 64 e Itanium</title><info><abstract>
  <para>
   En este capítulo se describen los pasos necesarios para preparar la instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en equipos x86, AMD64, Intel 64 e Itanium. Presenta los pasos necesarios como preparación para varios métodos de instalación. La lista de requisitos de hardware proporciona una descripción general sobre los sistemas admitidos por SUSE Linux Enterprise Server. Encontrará información acerca de los métodos de instalación disponibles y acerca de varios problemas conocidos que pueden presentarse. Asimismo conocerá los procedimientos necesarios para controlar la instalación, proporcionar los medios de instalación y arrancar con métodos habituales.
  </para>
 </abstract></info>
 
 
 <section xml:id="sec-x86-intro-who">
  <title>Conocimientos necesarios</title>

  <para>
   Para que el alcance de estas indicaciones sea manejable, se han realizado determinadas presuposiciones técnicas:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Tiene alguna experiencia con sistemas informáticos y está familiarizado con los términos técnicos comunes.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Está familiarizado con la documentación del sistema y la red en la que se ejecuta.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Dispone de unos conocimientos básicos acerca de los sistemas Linux.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Para obtener una descripción general acerca de la documentación disponible en relación con el producto y de las actualizaciones más recientes, consulte <link xlink:href="http://www.suse.com/doc"/>.
  </para>
 </section>


 <xi:include href="x86_prep_nsysreqs.xml" parse="xml"/>
 <xi:include href="x86_prep_choose.xml" parse="xml"/>
 <xi:include href="x86_prep_makeavail.xml" parse="xml"/>
 <xi:include href="x86_prep_workflow.xml" parse="xml"/>
 <xi:include href="x86_prep_boot.xml" parse="xml"/>
 <xi:include href="x86_inst_problem.xml" parse="xml"/>

</chapter>
