<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_sw_addon.xml" id="cha.add-ons">
 <title>Instalación de productos adicionales</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>complemento</secondary></indexterm><indexterm> <primary>productos adicionales</primary></indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Los productos adicionales son extensiones del sistema. Es posible instalar un producto complementario de otros fabricantes o una extensión del sistema especial de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> (por ejemplo, un CD con compatibilidad para idiomas adicionales o un CD con controladores binarios). Para instalar un nuevo complemento, inicie YaST y seleccione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Productos adicionales.</guimenu> </menuchoice> Es posible seleccionar varios tipos de medios de producto, como CD, FTP, dispositivos de almacenamiento masivo USB (como memorias o discos duros USB) o un directorio local. También puede trabajar directamente con archivos ISO. Para añadir un producto complementario como medio de archivo ISO, seleccione <guimenu>Imagen ISO local</guimenu> e introduzca la <guimenu>Vía a la imagen ISO.</guimenu> El <guimenu>Nombre del repositorio</guimenu> es opcional.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.add-ons.addon">
  <title>Adicionales</title>

  <para>
   Para instalar nuevos productos complementarios, lleve a cabo el siguiente procedimiento:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>

     En YaST, seleccione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Productos adicionales</guimenu> </menuchoice> para ver una descripción general de los productos complementarios ya instalados.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para instalar un nuevo producto complementario, haga clic en <guimenu>Añadir.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     En la lista de <guimenu>Tipos de medios</guimenu> disponibles, especifique el tipo que coincida con el repositorio.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para añadir un repositorio desde un medio extraíble, seleccione la opción relevante e introduzca el medio, o conecte el dispositivo USB al equipo, según corresponda.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Ahora puede elegir <guimenu>Descargar archivos de descripción del repositorio.</guimenu> Si la opción no está marcada, YaST descargará automáticamente los archivos en otro momento si es necesario. Haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para continuar.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Al añadir un repositorio desde la red, introduzca los datos que se le soliciten. Continúe con <guimenu>Siguiente.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Dependiendo del repositorio que haya añadido, es posible que se le pregunte si desea importar la clave GPG con la que está firmado o se le pida que acepte una licencia.
    </para>
    <para>
     Después de confirmar estos mensajes, YaST descargará y analizará los metadatos y añadirá el repositorio a la lista de <guimenu>Repositorios configurados.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Si es necesario, ajuste las <guimenu>Propiedades</guimenu> del repositorio tal como se describen en la <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/> o confirme los cambios con <guimenu>Aceptar</guimenu> para cerrar el diálogo de configuración.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Después de añadir correctamente el repositorio del medio complementario, se iniciará el gestor de software y podrá instalar paquetes. Consulte el <xref linkend="cha.y2.sw"/> para obtener más detalles.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.drivers">
  <title>Controladores binarios</title><indexterm> <primary>controladores</primary></indexterm><indexterm><primary>software</primary> <secondary>controladores</secondary></indexterm>

  <para>
   Algunos dispositivos de hardware requieren controladores binarios para funcionar correctamente. Si dispone de hardware de este tipo, consulte las notas de la versión para obtener más información acerca de si hay controladores binarios disponibles para su sistema. Para leer las notas de la versión, abra YaST y seleccione <menuchoice><guimenu>Miscelánea</guimenu><guimenu>Notas de la versión</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 os="sles;sled">
  <title>Kit de desarrolladores de software (SDK) de SUSE 11</title><indexterm> <primary>software</primary> <secondary>desarrollo</secondary> <tertiary>SUSE SDK</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>SUSE SDK</primary></indexterm>

  <para>
   El kit de desarrolladores de software de SUSE 11 es un producto adicional para SUSE Linux Enterprise 11. Se trata de un kit completo de herramientas para el desarrollo de aplicaciones. De hecho, para que el sistema sea más completo, el kit de desarrolladores de software de SUSE 11 incluye todas las herramientas de código abierto usadas para crear el producto SUSE Linux Enterprise Server. Pone a disposición de los desarrollares, los fabricantes de software independientes (ISV, Independent Software Vendor) y los fabricantes de hardware independientes (IHV, Independent Hardware Vendor) todas las herramientas necesarias para conectar los puertos de las aplicaciones con todas las plataformas admitidas por SUSE Linux Enterprise Desktop y SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>

  <para>
   SUSE Software Development Kit también contiene entornos de desarrollo integrados (IDE, Integrated Development Environments), depuradores, editores de código y otras herramientas relacionadas. Es compatible con la mayoría de lenguajes de programación, incluidos C, C++, Java y casi todos los lenguajes de guiones. Para una mayor comodidad, el kit de desarrolladores de software de SUSE incluye varios paquetes Perl que no forman parte de SUSE Linux Enterprise.
  </para>

  <para>
   Descargue el SDK de <ulink url="http://download.suse.com/"/>. Use el instalador del complemento YaST y el gestor de paquetes para instalar SUSE Software Development Kit 11.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
