<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_hw.xml" id="cha.y2.hw">
 <title>Configuración de componentes de hardware con YaST</title>
 <abstract>
  <para>
   YaST permite configurar elementos de hardware durante la instalación o en un sistema ya instalado. Puede configurar hardware de audio, impresoras o escáneres o descubrir qué componentes están conectados al equipo mediante el módulo de información sobre el hardware de YaST.
  </para>
 </abstract>
 <tip>
  <title>configuración de tarjetas gráficas, monitores, ratones y teclados</title>
  <para>
   La tarjeta gráfica, el monitor, el ratón y el teclado se pueden configurar con las herramientas de KDE y de GNOME. 
  </para>
 </tip>
 <sect1 id="sec.y2.hw.probe">
  <title>Información sobre el hardware</title>

  <para>
   Utilice el módulo de información sobre el hardware de YaST para obtener más datos sobre el hardware instalado o si necesita detalles como el fabricante y el modelo de un elemento concreto para poder configurarlo correctamente.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie YaST y haga clic en <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Información sobre el hardware</guimenu> </menuchoice>. La búsqueda de elementos de hardware se inicia de inmediato y tras un tiempo, muestra un árbol de información en una ventana distinta.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     En el árbol, haga clic repetidamente en los iconos de signo más (+) para desplegar la información sobre un dispositivo concreto.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Guardar en archivo</guimenu> para guardar el resultado en un archivo.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Cerrar</guimenu> para salir del resumen de información sobre el hardware.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_graphics.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_keymouse.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_sound.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_printer.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_scanner.xml" parse="xml"/>
</chapter>
