<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="yast2_keymouse.xml" id="cha-y2-hw-keym">
 <title>Configuración del teclado y el ratón</title>

 <para>
  Es posible reconfigurar los dispositivos de entrada como el teclado o el ratón, o bien añadir más de uno de estos dispositivos mediante los módulos de teclado y de ratón de YaST.
 </para>

 <sect2 id="sec-y2-hw-keym-keyboard">
  <title>Distribución del teclado</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>configuración del teclado</secondary></indexterm><indexterm> <primary>X</primary> <secondary>configuración del teclado</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Consola</primary> <secondary>configuración del teclado</secondary></indexterm>
  <para>
   Si desea sustituir un teclado estándar de 104 teclas por un teclado multimedia o utilizar una distribución de país o idioma distinto, siga estos pasos:
  </para>
<?dbfo-need height="20em"?>


  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     En YaST, haga clic en <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Distribución del teclado</guimenu> </menuchoice>. La herramienta de configuración SaX2 lee los recursos del sistema y muestra el recuadro de diálogo <guimenu>Propiedades del teclado.</guimenu>
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2-sax2-keyboard.png" width="85%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2-sax2-keyboard.png" width="85%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Seleccione el modelo de teclado en la lista <guimenu>Tipo.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Seleccione el país en la lista <guimenu>Distribución.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Según la distribución del país, podrá elegir una <guimenu>Variante.</guimenu> Las opciones elegidas se aplican de inmediato para probarlas.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     De forma opcional, puede habilitar la opción <guimenu>Diseños adicionales.</guimenu> Marque una o varias casillas de la lista. Esta función resulta útil si desea cambiar de un idioma o un guion a otro en el sistema en ejecución sin tener que reconfigurarlo.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Antes de guardar la configuración, use el campo <guimenu>Probar</guimenu> de la parte inferior del recuadro de diálogo para comprobar si es posible introducir los caracteres especiales, como la eñe o los caracteres con acento, y si se muestran correctamente.
    </para>
   </step>
   <step id="step-y2-hw-keym-keyboard-save" performance="required">
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para salir de recuadro de configuración y, en el mensaje siguiente, haga clic en <guimenu>Guardar</guimenu> para aplicar los cambios.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <note>

   <title>configuración de la distribución del teclado de la consola</title>
   <para>
    Al hacer clic en el botón <guimenu>Guardar</guimenu> como se describe en el <xref linkend="step-y2-hw-keym-keyboard-save"/>, la configuración se aplica también a la distribución del teclado de la consola. Si desea cambiar la distribución del teclado de la consola, puede efectuar una llamada <command>yast keyboard</command> (en la interfaz de modo de texto) o comprobar los ajustes <literal>KEYTABLE</literal> y <literal>YAST_KEYBOARD</literal> de <filename>/etc/sysconfig/keyboard</filename>.
   </para>
  </note>
 </sect2>

 <sect2 id="sec-y2-hw-keym-mouse">
  <title>Modelo de ratón</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>configuración del ratón</secondary></indexterm><indexterm> <primary>X</primary> <secondary>configuración del ratón</secondary></indexterm>
  <para>
   El ratón se suele detectar automáticamente, pero es posible definir el modelo de forma manual si la detección falla. Consulte la documentación del ratón para ver una descripción del modelo. Si desea modificar la configuración del ratón, siga estos pasos:
  </para>
  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     En YaST, haga clic en <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Modelo de ratón</guimenu> </menuchoice>. La herramienta de configuración SaX2 lee los recursos del sistema y muestra el recuadro de diálogo <guimenu>Propiedades del ratón.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Cambiar</guimenu> y seleccione el modelo de ratón en la lista que aparece.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para salir del recuadro de configuración y aplique los cambios con <guimenu>Guardar.</guimenu>
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   En la sección <guimenu>Opciones</guimenu> del recuadro de diálogo, defina las opciones necesarias para el ratón.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Activar emulación de tres botones</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Si el ratón solo tiene dos botones, se puede emular un tercero haciendo clic en ambos botones simultáneamente.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Activar rueda del ratón</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Marque este recuadro para usar una rueda de desplazamiento.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Invertir eje X</guimenu> / <guimenu>Invertir eje Y</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Marque estas opciones si desea cambiar la dirección en la que se mueve el puntero del ratón.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Activar asignación de botones para zurdos</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Marque esta casilla para que el ratón sea más cómodo para usuarios zurdos.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Emular rueda con el botón del ratón</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Si el ratón no cuenta con una rueda de desplazamiento, pero le gustaría usar una función similar, puede asignar un botón adicional para ello. Seleccione el botón que desee utilizar. Al pulsar este botón, cualquier movimiento del ratón se trasladará a comandos de la rueda de desplazamiento. Esta función es especialmente útil con trackballs (formato de bola de seguimiento).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
