<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="yast2_graphics.xml" xml:id="cha-y2-hw-graph">
 <title>Configuración de la tarjeta gráfica y el monitor</title>

 <para>
  Después de la instalación es posible cambiar la configuración del sistema gráfico (la tarjeta gráfica y el monitor) según sus necesidades. Este cambio puede resultar necesario si hay problemas de accesibilidad o si se actualiza el hardware.
 </para>

 <warning>
  <title>cambio de frecuencias del monitor</title>
  <para>
   Aunque hay mecanismos de seguridad, debe ser muy cuidadoso a la hora de cambiar manualmente las frecuencias del monitor permitidas. Si introduce valores incorrectos, el monitor podría dañarse. Antes de cambiar las frecuencias, consulte siempre el manual del monitor.
  </para>
 </warning>

 <para>
  Si las fuentes son muy pequeñas o si aparecen círculos deformados, cambie la resolución. Proceda de la siguiente manera:
 </para>

 <procedure>
  <step>
   <para>
    En YaST, haga clic en <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Tarjeta gráfica y monitor</guimenu> </menuchoice>. SaX2 comprueba los recursos del sistema y muestra una ventana.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Asegúrese de que el monitor se detecta correctamente. Si no es así, use la opción <guimenu>Cambiar</guimenu> para seleccionar el modelo apropiado de la lista.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Seleccione una <guimenu>Resolución</guimenu> y unos <guimenu>Colores</guimenu> adecuados, si fuera necesario.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2-sax2-card-monitor.png" width="72%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2-sax2-card-monitor.png" width="75%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
  </step>
  <step>
   <para>
    Pruebe la configuración nueva antes de aplicarla al sistema. Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para decidir qué quiere hacer con la configuración (las opciones son <guimenu>Probar,</guimenu> <guimenu>Guardar</guimenu> o <guimenu>Cancelar</guimenu>).
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <para>
  Para activar un segundo monitor, siga estos pasos:
 </para>

 <procedure>
  <step>
   <para>
    En YaST, haga clic en <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Tarjeta gráfica y monitor</guimenu> </menuchoice>. SaX2 comprueba los recursos del sistema y abre el recuadro de diálogo <guimenu>Propiedades de la tarjeta y el monitor.</guimenu>
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Asegúrese de que el monitor se detecta correctamente. Si no es así, use la opción <guimenu>Cambiar</guimenu> para seleccionar el modelo apropiado de la lista.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Habilite <guimenu>Activar modo de encabezado dual</guimenu> y haga clic en <guimenu>Configurar</guimenu> para realizar ajustes más precisos.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Asegúrese de que el segundo monitor se detecta correctamente. Si no es así, use la opción <guimenu>Cambiar</guimenu> para seleccionar el modelo apropiado de la lista.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Decida si desea usar el segundo monitor en modo <guimenu>Multimonitor clon</guimenu> o <guimenu>Multimonitor Xinerama</guimenu> y haga clic en <guimenu>Aceptar.</guimenu>
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Pruebe la configuración nueva antes de aplicarla al sistema. Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para decidir qué quiere hacer con la configuración (las opciones son <guimenu>Probar,</guimenu> <guimenu>Guardar</guimenu> o <guimenu>Cancelar</guimenu>).
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <note>
  <title>reinicio del servidor X</title>
  <para>
   Los cambios que realice aquí solo surtirán efecto después de reiniciar el servidor X. Si desea reiniciar ahora el servidor X, salga del sistema gráfico y vuelva a entrar.
  </para>
 </note>
</section>
