<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="zseries_info_i.xml" id="cha.info_sysreq">
 <title>Información general y requisitos</title>

 <para>
  Esta sección proporciona información básica acerca de los requisitos del sistema, como el hardware, el nivel de microcódigo y el software compatibles. También se describen los diferentes tipos de instalación, se explica cómo realizar una carga inicial del programa (IPL) para la primera instalación y se ofrece información acerca de IOCDS.
 </para>

 <sect2 id="sec.info_sysreq.sysreq">
  <title>Requisitos del sistema</title><indexterm> <primary>preparación</primary> <secondary>requisitos del sistema</secondary></indexterm><indexterm> <primary>requisitos del sistema</primary></indexterm>
  <para>
   Esta sección proporciona una lista del hardware para IBM System z compatible con <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. A continuación, se describe el nivel de microcódigo (MCL) utilizado en el sistema IBM System z, que es un factor importante para la instalación. Al final de esta sección se menciona el software adicional que se puede instalar y utilizar para la instalación.
  </para>
  <sect3 id="sec.info_sysreq.sysreq.hw">
   <title>Hardware</title><indexterm> <primary>requisitos del sistema</primary><secondary>hardware</secondary></indexterm>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se ha ejecutado correctamente en las plataformas siguientes:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      IBM Series z9 (z9-EC) 2094
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM Series z9 (z9-BC) 2096
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM Series z10 (z10-EC) 2097
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM Series z10 (z10-BC) 2098
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      
      IBM zEnterprise System z196 2817
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      
      IBM zEnterprise System z114 2818
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise EC12 (zEC12) 2827
     </para>
    </listitem>
      
   </itemizedlist>
   <sect4 id="sec.info_sysreq.sysreq.hw.mem">
    <title>Requisitos de memoria</title>
    <para>
     Los distintos métodos de instalación pueden presentar diferentes requisitos de memoria durante el proceso. Cuando finalice la instalación, el administrador del sistema podrá reducir la memoria al tamaño deseado. SUSE recomienda utilizar:
    </para>
    <informaltable>
     <tgroup cols="2">
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          768 MB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Para la instalación en z/VM.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          1 GB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Para la instalación en LPAR.
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
    <note>
     <title>requisitos de memoria con orígenes de instalación remotos</title>
     <para>
      Para realizar la instalación desde orígenes NFS, FTP o SMB, o en el caso de que se utilice VNC, se requieren 512 MB de memoria como mínimo. De lo contrario, es probable que falle el proceso. Tenga en cuenta además que el número de dispositivos que sean visibles para el invitado z/VM o la imagen de LPAR influye en los requisitos de memoria. Si se realiza la instalación con literalmente cientos de dispositivos accesibles (incluso aunque no se utilicen en la instalación en sí), puede ser necesario contar con más memoria.
     </para>
    </note>
   </sect4>
   <sect4 id="sec.info_sysreq.sysreq.hw.diskspace">
    <title>Requisitos de espacio en disco</title>
    <para>
     Los requisitos del disco duro dependen en gran medida de la instalación. Por lo general, se necesita más espacio del que requiere el software de instalación en sí para que el sistema funcione correctamente. Los requisitos mínimos para las distintas combinaciones posibles son:
    </para>
    <informaltable>
     <tgroup cols="2">
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          2,6 GB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Instalación por defecto
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Más de 3,6 GB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Recomendado (con escritorio gráfico, paquetes de desarrollo y Java).
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
   </sect4>
   <sect4 id="sec.info_sysreq.sysreq.hw.network">
    <title>Conexión de red</title>
    <para>
     Se necesita una conexión de red para comunicarse con el sistema <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Puede realizarse a través de una o varias de las siguientes conexiones o tarjetas de red:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       OSA Express Ethernet (incluidos Fast Ethernet y Gigabit Ethernet)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       HiperSockets o LAN invitada
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       10 GBE, VSWITCH
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Las siguientes interfaces aún se incluyen, pero ya no se admiten oficialmente:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       CTC (o CTC virtual)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       ESCON
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Interfaz de red IP para IUCV
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect4>
   <sect4 id="sec.info_sysreq.sysreq.hw.ipl">
    <title>Opciones de IPL</title>
    <para>
     Para la instalación en LPAR, es preferible seleccionar la carga desde CD-ROM o servidor para la carga inicial del programa (IPL) del núcleo de instalación e initrd (disco RAM inicial). <guimenu/> Si esta opción no está disponible y no puede utilizar z/VM para instalar el sistema, necesitará realizar la carga inicial (IPL) desde una cinta conectada a un canal con el núcleo tapeipl, el archivo parm e initrd. Por lo tanto, necesitará acceder a una unidad de cinta (3480, 3490 o 3590, por ejemplo).
    </para>
   </sect4>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.info_sysreq.sysreq.microcode">
   <title>Nivel de microcódigo, APAR y reparaciones</title><indexterm> <primary>requisitos del sistema</primary><secondary>nivel de microcódigo</secondary></indexterm>
   <para>
    Encontrará documentación sobre las restricciones y los requisitos de esta versión de SUSE Linux Enterprise Server en IBM developerWorks, en <ulink url="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>. Se recomienda utilizar siempre el nivel de servicio más alto disponible. Póngase en contacto con el servicio de asistencia de IBM para conocer los requisitos mínimos.
   </para>
   <sect4 id="sec.info_sysreq.sysreq.microcode.vm">
    <title>z/VM</title>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>z/VM 5.4</term>
      <listitem>
       <para/>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>z/VM 6.2</term>
      <listitem>
       <para/>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
     Negocie el orden de instalación con el servicio de asistencia de IBM, dado que puede ser necesario activar los APAR de máquina virtual antes de instalar los nuevos niveles de microcódigo.
    </para>
   </sect4>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.info_sysreq.sysreq.software">
   <title>Software</title><indexterm> <primary>requisitos del sistema</primary><secondary>software</secondary></indexterm>
   <para>
    Si instala <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> mediante un protocolo NFS o FTP no basado en Linux, podría tener problemas con el software de servidor NFS o FTP. El servidor FTP estándar de Windows puede provocar errores, por lo que normalmente se recomienda la instalación mediante SMB en estos equipos.
   </para>
   <para>
    Para conectar con el sistema de instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, se requiere uno de los métodos siguientes:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SSH con emulación de terminal (compatible con xterm)</term>
     <listitem>
      <para>
       SSH es una herramienta estándar de Unix que debe encontrarse en cualquier sistema Unix o Linux. Existe un cliente SSH para Windows, llamado Putty. Este cliente está disponible de forma gratuita en <ulink url="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Cliente VNC</term>
     <listitem>
      <para>
       En <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, se incluye un cliente VNC para Linux llamado vncviewer como parte del paquete <systemitem class="resource">tightvnc</systemitem>. El paquete tightvnc también está disponible para Windows. Se puede descargar de <ulink url="http://www.tightvnc.com/"/>. Como alternativa, utilice el cliente VNC Java y un navegador Web con capacidad Java.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Servidor X</term>
     <listitem>
      <para>
       Busque una implementación adecuada de servidor X en cualquier estación de trabajo Linux o Unix. Existen muchos entornos comerciales del sistema X Window para Windows y Macintosh. Algunos se pueden descargar en versiones de prueba gratuitas. Puede obtener una versión de prueba del servidor Mocha X de MochaSoft en la dirección <ulink url="http://www.mochasoft.dk/freeware/x11.htm"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>información adicional</title>
    <para>
     Consulte el archivo <filename>Readme</filename> (Léame) situado en el directorio raíz del DVD 1 de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> antes de instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en IBM System z. Ese archivo complementa la información de este libro.
    </para>
   </tip>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.info.installation">
  <title>Tipos de instalación</title><indexterm> <primary>preparación</primary> <secondary>tipos de instalación</secondary></indexterm><indexterm> <primary>tipos de instalación</primary></indexterm>
  <para>
   En esta sección se presenta una descripción general de los distintos tipos de instalación posibles con <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para IBM System z. Básicamente, se explican dos tipos:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>LPAR</term>
    <listitem>
     <para>
      Instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con una partición lógica (LPAR).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Máquina virtual (z/VM)</term>
    <listitem>
     <para>
      Instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> como sistema operativo invitado en z/VM.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Dependiendo del modo de instalación (LPAR o máquina virtual), hay diferentes posibilidades para iniciar el proceso de instalación y realizar la carga inicial del programa (IPL) del sistema instalado.
  </para>
  <sect3 id="sec.info.installation.lpar">
   <title>LPAR</title><indexterm> <primary>tipos de instalación</primary><secondary> LPAR</secondary></indexterm>
   <para>
    Si instala <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para IBM System z en una partición lógica (LPAR) separada, debe permitir que <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> use una parte especial de la memoria física del sistema. Asimismo, debe decidir cuántos procesadores usará <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. En este modo, puede ejecutar distintos sistemas operativos de forma simultánea en sistemas IBM System z. 
   </para>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.info.installation.vm">
   <title>z/VM</title><indexterm> <primary>tipos de instalación</primary><secondary> z/VM</secondary></indexterm>
   <para>
    Ejecutar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para IBM System z en z/VM significa que <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> será un sistema invitado dentro de z/VM. Una ventaja de este modo es que dispone de un control total sobre <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> desde z/VM. Esto resulta muy útil para el desarrollo del núcleo o la depuración basada en el núcleo. También resulta muy sencillo añadir o eliminar hardware desde sistemas Linux invitados. La creación de sistemas <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> invitados es muy sencilla y permite ejecutar cientos de instancias de Linux de forma simultánea.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.info.iplopt">
  <title>Opciones de IPL</title><indexterm> <primary>preparación</primary> <secondary>opciones de IPL</secondary></indexterm><indexterm> <primary>opciones de IPL</primary></indexterm>
  <para>
   En esta sección se proporciona la información necesaria para realizar una carga inicial del programa (IPL) para la primera instalación. Dependiendo del tipo de instalación, es posible que resulte necesario utilizar diferentes opciones. Se describen las opciones de cinta conectada al canal, lector de máquina virtual y carga desde CD-ROM o servidor. La instalación de los paquetes de software, que se realiza desde la red, no requiere el empleo del medio IPL.
  </para>
  <sect3 id="sec.info.iplopt.tape">
   <title>Cinta conectada ESCON o FICON</title><indexterm> <primary>opciones de IPL</primary> <secondary>cinta conectada ESCON</secondary></indexterm><indexterm> <primary>opciones de IPL</primary> <secondary>cinta conectada FICON</secondary></indexterm>
   <para>
    La carga inicial del programa (IPL) desde una cinta conectada a un canal se puede realizar en cualquier sistema conectado a una biblioteca de cintas. El único requisito previo es que la LPAR en la que se desea realizar la instalación (o permitir que se ejecute z/VM) debe disponer de acceso a la unidad de cinta. Para ello, la declaración <literal>IODEVICE</literal> de IOCDS debe tener el atributo <literal>SHARED</literal> o <literal>PART=&lt;LPARName&gt;</literal>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.info.iplopt.vm_reader">
   <title>VM Reader (Lector de máquina virtual)</title><indexterm> <primary>opciones de IPL</primary> <secondary>lector de máquina virtual</secondary></indexterm>
   <para>
    Para utilizar la carga inicial del programa (IPL) desde un lector de máquina virtual, deberá transferir primero los archivos necesarios al lector. Después podrá realizar varias cargas iniciales (IPL) de forma sencilla. Este es el modo preferible en z/VM. Para que la administración resulte cómoda, es recomendable crear un usuario <literal>linuxmnt</literal> que posea un minidisco con los archivos y guiones necesarios para IPL. Los sistemas Linux invitados tendrán acceso de solo lectura al minidisco.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.info.iplopt.cdrom">
   <title>Carga desde el CD/DVD-ROM o el servidor</title><indexterm> <primary>opciones de IPL</primary> <secondary>carga desde el CD/DVD-ROM o el servidor</secondary></indexterm>
   <para>
    Para entrar mediante IPL en una LPAR, es posible cargar la imagen del núcleo directamente desde el dispositivo CD/DVD-ROM de SE o de HMC o desde cualquier sistema remoto al que se pueda acceder mediante FTP. Esta función se puede llevar a cabo desde HMC. El proceso de instalación requiere un archivo con una asignación de la ubicación de los datos de instalación en el sistema de archivos y las ubicaciones de memoria en las que se van a copiar los datos. En el caso de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, este archivo se denomina <filename>suse.ins</filename> y está situado en el directorio raíz del sistema de archivos del DVD 1.
   </para>
   <para>
    En el panel de navegación izquierdo de la HMC expanda <guimenu>Systems Management and Servers</guimenu> (Gestión de sistemas y servidores) y seleccione el sistema con el que desea trabajar. Elija la LPAR donde desee arrancar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en la tabla de LPAR mostrada en el área de contenido superior de la derecha. En la sección Tasks (Tareas), expanda <guimenu>Recovery</guimenu> (Recuperación) y haga clic en <guimenu>Load from CD-ROM, DVD, or Server</guimenu> (Cargar desde CD-ROM, DVD o servidor).
   </para>
   <para>
    Ahora elija <guimenu>Hardware Management Console CD-ROM/DVD</guimenu> (CD-ROM/DVD de la consola de gestión de hardware) o <guimenu>FTP Source</guimenu> (Origen FTP). Si elige la segunda opción, proporcione la dirección o el nombre de los servidores y sus credenciales. Si el archivo <filename>suse.ins</filename> no está situado en el directorio raíz del servidor, indique la vía al archivo. Diríjase al menú <guimenu>Select the software to load</guimenu> (Seleccione el software que desea cargar) y seleccione la entrada <filename>suse.ins</filename>. Inicie la instalación con la opción <guimenu>Aceptar.</guimenu>
   </para>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.info.iplopt.dvd">
   <title>Carga desde un DVD conectado SCSI</title>
   <para>
    Para utilizar IPL desde un DVD SCSI, es necesario acceder a un adaptador de FCP conectado a una unidad de DVD. Necesitará valores como el WWPN y el LUN de la unidad de SCSI. Para obtener información, consulte la <xref linkend="sec.prep.ipling.lpar.dvd"/>.
   </para>
  </sect3>
   <sect3 id="sec.info.iplopt.zpxe">
   <title>Carga desde red con zPXE</title>
   <para>
    IPL desde la red con zPXE requiere un servidor Cobbler que proporcione el núcleo, un disco RAM y un archivo parmfile. zPXE solo está disponible en z/VM y se inicia ejecutando el guion ZPXE EXEC. Consulte el <xref linkend="sec.prep.makeavail.zpxe_cobbler"/> para obtener más información.
   </para>
  </sect3> 
 </sect2>

 <sect2 id="sec.info.iocds">
  <title>IOCDS</title><indexterm> <primary>preparación</primary> <secondary>IOCDS</secondary></indexterm><indexterm> <primary>IOCDS</primary></indexterm>
  <para>
   Esta sección proporciona información necesaria acerca de IOCDS y explica cómo personalizar algunos ajustes para compartir tarjetas de red o DASD entre varias LPAR. En IOCDS, se definen <literal>chpid</literal> y los tipos de dispositivos conectados a IBM System z. Los recursos pueden ser dedicados o compartidos entre varias LPAR.
  </para>
  <warning>
   <title>uso compartido de dispositivos (DASD)</title>
   <para>
    No comparta los permisos de escritura DASD entre varias LPAR, dado que esto podría provocar la pérdida de datos. A la hora de planificar la configuración de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en IBM System z, tenga en cuenta la definición de los recursos necesarios por adelantado.
   </para>
  </warning>
  <para>
   En el siguiente ejemplo se muestra cómo dedicar un DASD a una LPAR específica. Se hace referencia a esta LPAR como <literal>LPAR1</literal>.
  </para>
  <example id="ex.info.iocds.dasdtolpar">
   <title>Dedicación de un DASD a una LPAR</title>
   <screen>CHPID PATH=FD,TYPE=DSD,SHARED 
CNTLUNIT CUNUMBR=FD00,PATH=FD,UNITADD=((00,256)),UNIT=3990-2 
IODEVICE ADDRESS=(FD03,1),CUNUMBR=FD00,UNIT=3390,PART=LPAR1</screen>
  </example>
  <para>
   Para compartir un DASD entre varias LPAR, suprima la parte <literal>PART=LPAR1</literal> en la definición de IOCDS. Esto puede resultar útil por motivos de gran disponibilidad o para compartir datos entre LPAR de solo lectura.
  </para>
  <para>
   Varios sistemas Linux pueden compartir el mismo dispositivo de red, si lo comparte entre varias LPAR o sistemas invitados de z/VM. Esto reduce el número de dispositivos de red que deben proporcionarse al sistema Linux. Por otra parte, puede proporcionar más de un dispositivo de red a un sistema Linux para aumentar la disponibilidad en caso de que falle una conexión.
  </para>
  <para>
   Las tarjetas de red como OSA-Express se pueden utilizar de dos modos diferentes. Estos modos se conocen como QDIO y no QDIO. Defina estos modos en IOCDS por medio de la declaración <literal>TYPE</literal>. El modo QDIO es mucho más rápido que el no QDIO, pero utiliza tres direcciones de dispositivos en lugar de las dos que utiliza este último modo. Tenga en cuenta el número limitado de direcciones de dispositivos al programar la configuración del entorno Linux en IBM System z.
  </para>
  <example id="ex.info.iocds.non_qdio">
   <title>Uso compartido de una tarjeta OSA Express entre varias LPAR (no qdio) en z9</title>
   <screen>CHPID PATH=(FE),SHARED,PARTITION=((LPAR1,LPAR2)),TYPE=OSE 
CNTLUNIT CUNUMBR=FE00,PATH=(FE),UNIT=OSA 
IODEVICE ADDRESS=(FE00,016),CUNUMBR=(FE00),UNIT=OSA 
IODEVICE ADDRESS=(FEFE,001),CUNUMBR=(FE00),UNIT=OSAD</screen>
  </example>
  <example id="ex.info.iocds.qdio">
   <title>Uso compartido de una tarjeta OSA Express entre varias LPAR (qdio) en z9</title>
   <screen>CHPID PATH=(FE),SHARED,PARTITION=((LPAR1,LPAR2)),TYPE=OSD 
CNTLUNIT CUNUMBER=FE00,PATH=(FE),UNIT=OSA 
IODEVICE ADDRESS=(FE00,016),CUNUMBR=(FE00),UNIT=OSA 
IODEVICE ADDRESS=(FEFE,001),CUNUMBR=(FE00),UNIT=OSAD</screen>
  </example>
 </sect2>
</sect1>
