<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="common_intro_available_doc_i.xml">
 <title>Documentazione disponibile</title><indexterm> <primary>guida</primary> <secondary>manuali SUSE</secondary></indexterm><indexterm> <primary>manuali SUSE</primary></indexterm>

 <para>
  Vengono fornite versioni HTML e PDF della documentazione in lingue differenti. <phrase os="osuse;sled;sles">Per questo prodotto sono disponibili i seguenti manuali per gli utenti e gli amministratori:</phrase>
 </para>

 <variablelist os="osuse;sles;sled">
  
  
  
  
  
  <varlistentry os="sled;sles">
   <term><xref linkend="book-sle-deployment"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Illustra come installare sistemi singoli o multipli e come sfruttare le possibilità del prodotto per sviluppare un'infrastruttura. È possibile scegliere tra vari approcci che vanno dall'installazione locale o da un server per l'installazione da rete fino alla distribuzione su larga scala tramite una tecnica di installazione controllata a distanza, altamente personalizzata e automatizzata.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-sle-admin"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Illustra i task di amministrazione del sistema quali manutenzione, monitoraggio e personalizzazione di un sistema installato.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="osuse;sles;sled">
   <term><xref linkend="book-security"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Introduce concetti di base relativi alla sicurezza dei sistemi e copre la sicurezza sia in ambito locale, sia in rete. Mostra come utilizzare i programmi per la sicurezza forniti con il prodotto, ad esempio AppArmor che consente di specificare per ogni programma quali file possono essere letti, scritti o eseguiti, e il sistema di revisione che raccoglie in modo affidabile informazioni relative a tutti gli eventi correlati alla sicurezza.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book-hardening"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Vengono trattati i particolari dell'installazione e della configurazione di un SUSE Linux Enterprise Server sicuro, nonché ulteriori processi di post-installazione necessari per rendere ancora più forte e sicura l'installazione. Supporta l'amministratore in scelte e decisioni correlate alla sicurezza.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-sle-tuning"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Una guida per l'amministratore relativa alla rilevazione e risoluzione dei problemi e all'ottimizzazione. Consente di scoprire come ispezionare e ottimizzare il sistema tramite strumenti di monitoraggio e come gestire le risorse in modo efficiente. Contiene inoltre una panoramica di problemi e soluzioni comuni e ulteriori risorse di guida e documentazione.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-xen"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Offre un'introduzione alla tecnologia di virtualizzazione del prodotto. Offre una panoramica dei vari campi dei tipi di applicazioni e installazioni per ogni piattaforma supportata da SUSE Linux Enterprise Server e una breve descrizione del processo di installazione.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book-kvm"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Offre un'introduzione alla configurazione e alla gestione della virtualizzazione con KVM (Kernel-based Virtual Machine) in SUSE Linux Enterprise Server. Fornisce indicazioni sulla gestione di KVM con libvirt oppure con QEMU. La guida include inoltre informazioni dettagliate sui requisiti, le limitazioni e lo stato del supporto.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book-autoyast"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     AutoYaST è un sistema per l'installazione automatica di uno o più sistemi SUSE che non prevede l'intervento dell'utente, bensì solo l'utilizzo di un profilo AutoYaST contenente i dati di installazione e di configurazione. Nel manuale è indicata la procedura di base per eseguire l'installazione automatica attraverso le fasi di preparazione, installazione e configurazione.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="stor-admin"/></term>
   <listitem>
    <para>
     Fornisce informazioni su come gestire i dispositivi di memorizzazione in un SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>

 <para os="osuse;sles;sled">
  Oltre a manuali completi, sono disponibili varie guide di riferimento rapido:
 </para>

 <variablelist os="osuse;sles;sled">
  
  
  
  <varlistentry os="sled;sles;osuse">
   <term><xref linkend="art-sles-installquick" os="sles"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Elenca i requisiti di sistema e guida passo dopo passo all'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> da DVD o da un'immagine ISO.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sled;sles">
   <term><emphasis>Riferimento rapido per Linux Audit</emphasis></term>
   <listitem>
    <para>
     Offre una rapida panoramica su come abilitare e configurare il sistema di revisione e su come eseguire task fondamentali quali impostazione di regole di revisione, generazione di rapporti e analisi di file di log.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><emphasis>Riferimento rapido per AppArmor</emphasis></term>
   <listitem>
    <para>
     Aiuta a comprendere i concetti principali alla base di AppArmor®.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="art-lxcquick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Offre una breve introduzione a LXC (un metodo di <quote>virtualizzazione</quote> leggero) e mostra come configurare un host LXC e i container LXC.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>

 <para>
  È possibile trovare le versioni HTML della maggior parte dei manuali dei prodotti nella cartella <filename>/usr/share/doc/manual</filename> del sistema installato oppure nelle guide sul desktop. Consente di reperire gli aggiornamenti più recenti alla documentazione presso <link xlink:href="http://www.suse.com/doc"/> dove è possibile effettuare il download delle versioni PDF o HTML dei manuali per il prodotto.
 </para>



 

 

 
</section>
