<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="image_product_creator.xml" id="cha.productcreator">
 <title>Creazione di immagini con Product Creator YaST</title>
 <abstract>
  <para>
   Product Creator YaST è un front-end grafico unificato per KIWI e Creatore aggiuntivo. È stato sviluppato per fornire funzionalità di creazione di immagini da un'unica interfaccia. Tutti gli strumenti integrati in Product Creator YaST sono disponibili anche come moduli o applicazioni YaST indipendenti.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.pc.prereq">
  <title>Prerequisiti per Product Creator</title>

  <para>
   Prima di creare un'immagine con Product Creator YaST, verificare che i seguenti prerequisiti siano soddisfatti:
  </para>

  <orderedlist spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Installare il pacchetto <systemitem class="resource">yast2-product-creator</systemitem> dall'SDK (Software Development Kit) di SUSE Linux Enterprise in <ulink url="http://download.suse.com/"/>. Questo pacchetto richiede altri pacchetti. Accertarsi di soddisfare tutte le dipendenze.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Spazio libero su disco sufficiente per eseguire l'operazione.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.pc.create">
  <title>Creazione di immagini</title>

  <para>
   Product Creator utilizza KIWI per creare l'immagine di un prodotto. Nel caso si fosse interessati a sviluppare manualmente tali immagini, consultare <xref linkend="cha.kiwi"/>.
  </para>

  <para>
   Per creare un'immagine, procedere come segue:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Se si avvia Product Creator per la prima volta, immettere il nome della configurazione e scegliere il metodo da utilizzare per l'aggiunta di pacchetti all'immagine ISO.
    </para>
    <para>
     Se si è già utilizzato Product Creator, selezionare <guimenu>Aggiungi</guimenu> per creare una nuova definizione di prodotto, immettere il nome della configurazione e selezionare il metodo.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selezionare o deselezionare le origini dei pacchetti. Per selezionare un'origine, selezionarla dalla tabella e fare clic su <guimenu>Seleziona</guimenu>. Eseguire Creatore aggiuntivo con <guimenu>Crea nuovo...</guimenu>. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="cha.addon_creator"/>. Per aggiungere un'origine differente, aggiungerla prima nel modulo <guimenu>Origini di installazione</guimenu> di YaST, quindi eseguire nuovamente Product Creator. Dopo aver selezionato l'origine, fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu>.
    </para>
    <note>
     <title>architetture di destinazione non supportate</title>
     <para>
      Non modificare l'architettura di destinazione. KIWI non supporta attualmente la creazione di architetture diverse.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Immettere il percorso nel quale creare lo skeleton per la directory. Scegliere <guimenu>Crea file immagine ISO</guimenu> o <guimenu>Genera solo albero directory</guimenu>. Utilizzare le altre opzioni per inserire metadati. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Modificare il contenuto del file <filename>isolinux.cfg</filename>, nel caso sia parte della configurazione. Nella maggior parte dei casi è possibile lasciarlo invariato. Se il file non è parte della configurazione, aggiungerlo ora utilizzando <guimenu>Carica file</guimenu>. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selezionare il software. Tutte le dipendenze dei pacchetti vengono automaticamente risolte dopo aver fatto clic su <guimenu>Applica</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Firmare il prodotto utilizzando <guimenu>Firma digitalmente il prodotto nel supporto</guimenu>, se necessario. Fornire una chiave per la configurazione del prodotto. In questo modo si fornisce una prova dell'origine del prodotto. Dopo aver configurato la chiave, fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Controllare il riepilogo. Per modificare un'opzione, utilizzare <guimenu>Indietro</guimenu>. Per confermare la configurazione del prodotto, fare clic su <guimenu>Fine</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   La definizione del prodotto è ora completata. Product Creator consente di scegliere fra le azioni seguenti:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Crea prodotto</guimenu></title>
     <para>
      Crea un'immagine ISO del prodotto selezionato. Nel caso vi siano elementi mancanti, l'elaborazione verrà interrotta. Correggere l'errore e ripetere la configurazione.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Crea immagine con KIWI...</guimenu></title>
     <para>
      Utilizzare il menu a discesa per scegliere fra differenti formati di destinazione, ad esempio, supporti Live o immagini Xen.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.pc.moreinfo">
  <title>Ulteriori informazioni</title>

  <para>
   Ulteriori informazioni sulla creazione di immagini di sistema e argomenti correlati sono disponibili nei documenti seguenti:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha.kiwi"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <ulink url="http://en.opensuse.org/Portal:KIWI"/>- Il progetto KIWI
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Documentazione KIWI: <filename>/usr/share/doc/packages/kiwi/kiwi.pdf</filename>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
</chapter>
