<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="inst_yast2.xml" id="cha.inst">
 <title>Installazione con YaST</title><indexterm id="idx.Installation_YaST2" class="startofrange"> <primary>installazione</primary> <secondary>YaST, con</secondary></indexterm><indexterm id="idx.YaST2_Installation" class="startofrange"> <primary>YaST</primary> <secondary>installazione con</secondary></indexterm><indexterm id="idx.Installation" class="startofrange"> <primary>installazione</primary></indexterm>
 <abstract>
  <para os="sles">
   Dopo aver preparato l'hardware per l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, come descritto nella <xref linkend="part.archspec"/>, e dopo aver stabilito la connessione con il sistema di installazione, viene visualizzata l'interfaccia dell'assistente di sistema YaST di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. YaST guida l'utente durante l'intera procedura di installazione e configurazione.
  </para>

  

  
 </abstract>
 
 <sect1 id="sec.i.yast2.method">
  <title>Selezione del metodo di installazione</title><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>metodo</secondary> </indexterm>

  <para>
   Dopo aver selezionato il supporto di installazione, scegliere il metodo di installazione più appropriato e l'opzione di avvio che meglio soddisfa le proprie esigenze.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry id="sec.i.yast2.source.cd">
    <term>Installazione dai supporti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> (DVD, CD, USB)</term>
    <listitem>
     <para>
      Scegliere questa opzione per effettuare un'installazione indipendente senza utilizzare la rete per fornire i dati di installazione o l'infrastruttura di avvio. L'installazione procede esattamente come indicato nella <xref linkend="sec.i.yast2.steps"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   
   <varlistentry>
    <term>Installazione da un server di rete</term>
    <listitem>
     <para>
      Scegliere questa opzione se è disponibile un server di installazione in rete o se si desidera usare un server esterno come origine dei dati di installazione. È possibile configurare questa installazione in modo che si avvii dal supporto fisico (disco floppy, CD/DVD o disco rigido) o in rete tramite PXE/BOOTP. Per ulteriori dettagli, consultare <xref linkend="sec.i.yast2.source.slp"/>, <xref linkend="sec.i.yast2.source.network"/> o <xref linkend="cha.deployment.remoteinst"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   
  </variablelist>

  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> consente di scegliere varie opzioni di avvio, a seconda dell'hardware disponibile e dello scenario di installazione preferito. <phrase os="sles;sled">L'avvio dai supporti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> rappresenta l'azione più pratica. Tuttavia particolari esigenze potrebbero richiedere impostazioni speciali</phrase>:
  </para>

  <table id="tab.boot.opt">
   <title>Opzioni di avvio</title>
   <tgroup cols="2">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Opzione di avvio
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Descrizione
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        DVD
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Questa è l'opzione di avvio più semplice e può essere utilizzata se il sistema dispone di un'unità DVD-ROM locale supportata da Linux.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Dispositivo di memorizzazione di massa USB
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Qualora il computer non fosse equipaggiato di unità ottica, è possibile avviare l'immagine di installazione da un dispositivo di memorizzazione di massa USB come una pendrive USB. Per creare un dispositivo di memorizzazione USB che è possibile avviare, è necessario copiare l'immagine del DVD o del mini CD nel dispositivo utilizzando il comando <command>dd</command> (non montare il dispositivo USB altrimenti tutti i rispettivi dati verranno cancellati):
       </para>
<screen>dd if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> of=<replaceable>USB_STORAGE_DEVICE</replaceable> bs=4M</screen>
       <para>
        Per default il comando <command>dd</command> è disponibile su Linux e MacOS. È possibile effettuare il download di una versione Microsoft Windows* da <ulink url="http://www.chrysocome.net/dd"/>.
       </para>
       <important>
        <title>compatibilità</title>
        <para>
         Si noti che l'avvio da un dispositivo di memorizzazione di massa USB <emphasis>non</emphasis> è supportato nei computer UEFI (è inclusa l'architettura ia64 completa) e nell'architettura ppc64.
        </para>
       </important>
      </entry>
     </row>
     
     <row>
      <entry>
       <para>
        PXE o BOOTP
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        L'avvio in rete deve essere supportato dal BIOS o firmware del sistema e deve essere disponibile un server di avvio in rete. Questo task può anche essere gestito da un altro sistema <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. <phrase>Per ulteriori informazioni consultare <xref linkend="cha.deployment.remoteinst"/>.</phrase>
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Disco rigido
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        L'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> può anche essere avviata dal disco rigido. A tale scopo, copiare il kernel (<systemitem>linux</systemitem>) e il sistema di installazione (<systemitem>initrd</systemitem>) dalla directory <filename>/boot/<replaceable>architecture</replaceable>/</filename> del supporto di installazione nel disco rigido, quindi aggiungere una voce appropriata al boot loader esistente di un'installazione precedente di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. 
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <tip arch="amd64;em64t">
   <title>avvio da DVD su computer UEFI</title>
   <para arch="amd64;em64t">
    è possibile utilizzare il DVD1 come supporto di avvio per computer dotati di UEFI (Unified Extensible Firmware Interface). Per tutte informazioni specifiche, fare riferimento alla documentazione del fornitore. Se l'avvio non riesce, abilitare CSM (Compatibility Support Module) nel firmware.
   </para>
  </tip>

  <sect2 id="sec.i.yast2.source.slp">
   <title>Installazione da un server di rete tramite SLP</title><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>rete</secondary> <tertiary>SLP</tertiary> </indexterm>
   <para>
    Se la configurazione di rete supporta OpenSLP e la propria origine di installazione di rete è stata configurata per annunciarsi tramite SLP (descrizione nella <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>), avviare il sistema, premere <keycap>F4</keycap> nella schermata di avvio e selezionare <guimenu>SLP</guimenu> nel menu.
   </para>
   <para>
    Il programma di installazione configura la connessione di rete con DHCP e recupera la posizione dell'origine di installazione di rete dal server OpenSLP. Se la configurazione DHCP automatica della rete non riesce, verrà richiesto di inserire manualmente i parametri appropriati. L'installazione continua come descritto di seguito, eccetto per il fatto che è necessario effettuare il passaggio di configurazione della rete prima di aggiungere ulteriori archivi. Questo passaggio non è necessario in quanto, a questo punto, la rete è già configurata e attiva.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.i.yast2.source.network">
   <title>Installazione da un'origine di rete senza SLP</title><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>rete</secondary> <tertiary>altro</tertiary> </indexterm>
   <para>
    Se la configurazione di rete non supporta OpenSLP per il recupero delle origini di installazione di rete, avviare il sistema e premere <keycap>F4</keycap> nella schermata di avvio per selezionare il protocollo di rete desiderato (NFS, HTTP, FTP o SMB/CIFS). Fornisce l'indirizzo del server e il percorso del supporto di installazione.
   </para>
   <para>
    Il programma di installazione configura automaticamente la connessione di rete con DHCP. Se la configurazione non riesce, verrà richiesto di inserire manualmente i parametri appropriati. L'installazione recupera i dati di installazione dall'origine specificata. L'installazione procede quindi come descritto di seguito, fatta eccezione per i passaggi di configurazione della rete, necessari prima dell'aggiunta di nuovi archivi. Questo passaggio non è necessario in quanto, a questo punto, la rete è già configurata e attiva.
   </para>
  </sect2>



  
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.steps">
  <title>Workflow installazione</title><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>workflow</secondary> </indexterm>

  <para>
   L'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> è suddivisa in tre parti principali: preparazione, installazione e configurazione. Durante la fase di preparazione, è necessario configurare alcuni parametri di base come la lingua, l'ora, la configurazione del disco rigido e l'ambito di installazione. Nella fase di installazione non interattiva, il software viene installato e il sistema viene preparato per il primo avvio. Al termine dell'installazione, il computer si riavvia con il sistema appena installato e viene avviata la configurazione finale del sistema. In questa fase, vengono configurati rete e accesso Internet, nonché i componenti hardware quali le stampanti.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.start.ppc" arch="ipseries" os="sles">
  <title>IBM POWER: avvio del sistema per l'installazione di rete</title>

  <para>
   Per le piattaforme IBM POWER, il sistema viene avviato (IPL, Initial Program Load) come descritto nella <xref linkend="cha.ppc.prep"/>. Per l'installazione di rete, SUSE Linux Enterprise Server non visualizza la schermata di avvio o la riga di comando di boot loader su questi sistemi. Durante l'installazione, è necessario caricare il kernel manualmente. YaST apre la schermata di installazione subito dopo avere stabilito una connessione al sistema di installazione tramite VNC, X o SSH. Poiché non è disponibile la schermata di avvio o la riga di comando di boot loader, non è possibile immettere i parametri del kernel o di avvio in questa schermata ed è quindi necessario includerli nell'immagine del kernel utilizzando l'utility <command>mkzimage_cmdline</command>.
  </para>

  <tip>
   <title>IBM POWER: passaggi successivi</title>
   <para>
    Per l'installazione, attenersi alla descrizione della procedura di installazione con YaST che inizia dalla <xref linkend="sec.i.yast2.welcome"/>.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.start.390" arch="zseries" os="sles">
  <title>IBM System z: avvio del sistema per l'installazione</title>

  <para>
   Per piattaforme IBM System z, il sistema viene avviato (IPL, Initial Program Load) come descritto nella <xref linkend="sec.prep.ipling"/>. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> non visualizza una schermata iniziale in questi sistemi. Durante l'installazione, caricare manualmente il kernel, initrd e parmfile. YaST apre la schermata di installazione subito dopo avere stabilito una connessione al sistema di installazione tramite VNC, X o SSH. Dato che non vi è una schermata di avvio, i parametri del kernel o di avvio non possono essere immessi sullo schermo, ma devono essere specificati in un parmfile (vedere <xref linkend="sec.appdendix.parm"/>).
  </para>

  <tip>
   <title>IBM System z: passaggi successivi</title>
   <para>
    Per l'installazione, attenersi alla descrizione della procedura di installazione con YaST che inizia dalla <xref linkend="sec.i.yast2.welcome"/>.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.start">
  <title>Avvio del sistema per l'installazione</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>avvio sistema</secondary></indexterm><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>avvio</secondary></indexterm><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>avvio sistema</secondary></indexterm>

  <para>
   È possibile installare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> da origini di installazione locali, quali CD o DVD di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> o dall'origine di rete di un server FTP, HTTP, NFS o SMB. Per tutti questi approcci, è necessario disporre di un accesso fisico al sistema da installare e l'interazione da parte dell'utente durante l'installazione. La procedura di installazione è praticamente la stessa, indipendentemente dall'origine di installazione. Qualsiasi eccezione viene evidenziata in modo sufficiente nella seguente descrizione del workflow.<phrase os="sles;sled"> Per una descrizione di come eseguire un'installazione automatizzata non interattiva, consultare <xref linkend="part.autoinstall"/>.</phrase>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.bootscreen">
  <title>Schermata di avvio nei computer dotati di BIOS tradizionale</title><indexterm> <primary>schermata di avvio</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>schermata di avvio</secondary> </indexterm>

  <para>
   La schermata di avvio visualizza una serie di opzioni per la procedura di installazione. <guimenu>Avvia dal disco rigido</guimenu> avvia il sistema installato ed è sempre l'opzione di default perché il CD viene spesso lasciato nell'unità. Selezionare una delle altre opzioni con i tasti freccia <keycap function="enter"/> Le opzioni sono le seguenti:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Installazione</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Modalità di installazione normale. Verranno attivate tutte le funzioni hardware moderne. Nel caso l'installazione non riesca, consultare <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen.kernel"/> per le opzioni di avvio che disabilitano funzioni potenzialmente problematiche.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Riparazione sistema installato</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Avvia il sistema grafico di riparazione. Ulteriori informazioni sulla riparazione di un sistema installato sono disponibili nella sezione <xref linkend="sec.trouble.data.recover"/>. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Sistema di salvataggio</guimenu> <indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>sistema di salvataggio</secondary></indexterm></term>
    <listitem>
     <para>
      Avvia un sistema Linux minimo senza interfaccia grafica. Per ulteriori informazioni, vedere la <xref linkend="sec.trouble.data.recover.rescue"/>. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><guimenu>Verifica del supporto di installazione</guimenu> <indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>verifica dei supporti</secondary></indexterm><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>verifica dei supporti</secondary></indexterm></term>
    <listitem>
     <para>
      Questa opzione è disponibile solo quando si effettua l'installazione dal supporto creato dall'immagine ISO di cui si è effettuato il download. In questo caso, è consigliabile controllare l'integrità del mezzo di installazione. Questa opzione consente di avviare il sistema di installazione prima del controllo automatico dei supporti. Se il controllo ha esito positivo, si avvia la normale routine di installazione. Se viene rilevato un supporto danneggiato, la routine di installazione si interrompe.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>

    <term><guimenu>Verifica firmware</guimenu> <indexterm> <primary>verifica firmware</primary> </indexterm></term>
    <listitem>
     <para>
      Avvia una verifica del BIOS che convalida ACPI e altre parti del BIOS.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Verifica della memoria</guimenu> <indexterm> <primary>verifica della memoria</primary> </indexterm></term>
    <listitem>
     <para>
      Consente di verificare la memoria RAM del sistema mediante cicli ripetuti di lettura e scrittura. Terminare il test riavviando. Per ulteriori informazioni, consultare la <xref linkend="sec.trouble.install.noboot"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  

  

  <figure os="sles">
   <title>Schermata di avvio nei computer con BIOS tradizionale</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_boot_sles.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_boot_sles.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Utilizzare i tasti funzione indicati sulla barra in fondo alla schermata per modificare la lingua, la risoluzione dello schermo, l'origine dell'installazione oppure per aggiungere un ulteriore driver del fornitore dell'hardware:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><keycap>F1</keycap><guimenu>Aiuto</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Apre la guida contestuale per l'elemento attivo della schermata di avvio. Utilizzare i tasti freccia per navigare, <keycap function="enter"/> seguire un collegamento e <keycap function="escape"/> abbandonare la schermata di aiuto.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><keycap>F2</keycap><guimenu>Lingua</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Consente di selezionare la lingua di visualizzazione e il layout di tastiera corrispondente per l'installazione. La lingua di default è Inglese (Stati Uniti).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><keycap>F3</keycap><guimenu>Modalità video</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Consente di selezionare diverse modalità di visualizzazione grafica per l'installazione. Selezionare <guimenu>Modo testo</guimenu> se vi fossero problemi con l'installazione grafica.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><keycap>F4</keycap><guimenu>Origine</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Di norma, l'installazione viene eseguita dal supporto di installazione inserito nell'unità. A questo livello, è possibile selezionare altre fonti, tra cui server FTP o NFS. Se l'installazione viene distribuita su una rete con un server SLP, utilizzare questa opzione per selezionare un'origine di installazione disponibile sul server. Per informazioni su SLP, vedere <xref linkend="cha.slp"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry id="sec.i.yast2.bootscreen.kernel">
    <term><keycap>F5</keycap><guimenu>Kernel</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Se si rilevano problemi con la normale installazione, è possibile utilizzare questo menu per disabilitare alcune funzioni potenzialmente problematiche. Se l'hardware non supporta ACPI (Advanced Configuration and Power Interface), selezionare <guimenu>No ACPI</guimenu> per eseguire l'installazione senza supporto ACPI. <guimenu>No local APIC</guimenu> disabilita il supporto APIC (Advanced Programmable Interrupt Controllers), che potrebbe causare problemi con alcuni tipi di hardware. <guimenu>Impostazioni sicure</guimenu> consente di avviare il sistema in modalità DMA (per le unità CD/DVD-ROM) e con le funzioni di risparmio energetico disabilitate.
     </para>
     <para>
      Se non si è certi, provare prima le seguenti opzioni: <guimenu>Installazione - ACPI disabilitata</guimenu> o <guimenu>Installazione - Impostazioni di protezione</guimenu>. Gli utenti esperti possono anche utilizzare la riga di comando (<guimenu>Opzioni di boot</guimenu>) per immettere o cambiare i parametri del kernel.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><keycap>F6</keycap><guimenu>Driver</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Premere questo tasto per notificare al sistema che è disponibile un aggiornamento facoltativo per il driver di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Utilizzando <guimenu>File</guimenu> o <guimenu>URL</guimenu>, è possibile caricare i driver direttamente, prima dell'inizio dell'installazione. Se si seleziona <guimenu>Sì</guimenu>, verrà richiesto di inserire il disco di aggiornamento al momento adatto del processo di installazione.
     </para>
     <tip os="sles;sled">
      <title>come ottenere i dischi di aggiornamento del driver</title>
      <para>
       Gli aggiornamenti dei driver per SUSE Linux Enterprise sono disponibili all'indirizzo <ulink url="http://drivers.suse.com/"/>. Tali driver sono stati creati mediante Partner Linux Driver Program.
      </para>
     </tip>
    </listitem>
   </varlistentry>
   
  </variablelist>

  <tip>
   <title>utilizzo di IPv6 durante l'installazione</title>
   <para>
    Per default è possibile solo assegnare indirizzi di rete IPv4 al computer. Per abilitare IPv6 durante l'installazione, immettere uno dei seguenti parametri al prompt di avvio: <literal>ipv6=1</literal> (accetta IPv4 e IPv6) o <literal>ipv6only=1</literal> (accetta solo IPv6).
   </para>
  </tip>

  <para>
   Dopo l'avvio dell'installazione, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> carica e configura un sistema Linux ridotto per eseguire la procedura di installazione. Per visualizzare i messaggi di avvio e le informazioni sul copyright, premere <keycap>Esc</keycap>. Al termine di questo processo, il programma di installazione YaST avvia e visualizza il programma di installazione grafica.
  </para>

  <tip>
   <title>installazione senza mouse</title>
   <para>
    Se il programma di installazione non rileva correttamente il mouse, utilizzare il tasto <keycap>Tab</keycap> per la navigazione, i tasti freccia per scorrere e <keycap>Invio</keycap> per confermare una selezione. I vari pulsanti e campi di selezione contengono un carattere sottolineato. Utilizzare <keycombo action="press"><keycap>Alt</keycap><keycap>Lettera</keycap></keycombo> per selezionare direttamente un pulsante o una selezione anziché accedervi tramite il pulsante <keycap>Scheda</keycap>.
   </para>
  </tip>

  <sect2 id="sec.i.yast2.fun.yep" os="sles;sled">
   <title>Immissione dei dati di accesso ad un server SMT</title>
   <para>
    Per default, gli aggiornamenti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> vengono distribuiti dal Novell Customer Center. Se la rete offre un server di tipo SMT per fornire un'origine di aggiornamento locale, sarà necessario fornire al client l'URL del server. Client e server comunicano esclusivamente tramite protocollo HTTPS, pertanto è anche necessario immettere un percorso al certificato del server, nel caso questo non sia stato rilasciato da un ente di certificazione esterno. Queste informazioni possono essere immesse al prompt di avvio (come qui descritto) o durante il processo di registrazione, come descritto nella <xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc.local"/>.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>regurl</term>
     <listitem>
      <para>
       URL del server SMT. Questo URL ha un formato fisso, <literal>https://<replaceable>FQN</replaceable>/center/regsvc/</literal>. <replaceable>FQN</replaceable> deve essere il nome host completo del server SMT. Esempio:
      </para>
<screen>regurl=https://smt.example.com/center/regsvc/</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>regcert</term>
     <listitem>
      <para>
       Ubicazione del certificato del server SMT. Specificare una delle ubicazioni seguenti:
      </para>
      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term>URL</term>
        <listitem>
         <para>
          Ubicazione remota (http, https o ftp) dalla quale è possibile effettuare il download del certificato. Esempio:
         </para>
<screen>regcert=http://smt.example.com/smt-ca.crt</screen>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Disco floppy</term>
        <listitem>
         <para>
          Specifica un'ubicazione su un disco floppy. Il disco floppy deve essere inserito al momento dell'avvio quando l'applicazione richiede di inserirlo se non è già presente. Il valore deve iniziare con la stringa <literal>floppy</literal>, seguita dal percorso del certificato. Esempio:
         </para>
<screen>regcert=floppy/smt/smt-ca.crt</screen>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Percorso locale</term>
        <listitem>
         <para>
          Percorso assoluto per il certificato sul computer locale. Esempio:
         </para>
<screen>regcert=/data/inst/smt/smt-ca.cert</screen>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Interattivo</term>
        <listitem>
         <para>
          Utilizzare <literal>ask</literal> per aprire un menu a comparsa durante l'installazione, dove specificare il percorso del certificato. Non utilizzare questa opzione con AutoYaST. Esempio
         </para>
<screen>regcert=ask</screen>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Installazione del certificato di disattivazione</term>
        <listitem>
         <para>
          Utilizzare <literal>done</literal> se il certificato sarà installato da un prodotto aggiuntivo o se si utilizza un certificato fornito da un ente ufficiale di certificazione. Esempio:
         </para>
<screen>regcert=done</screen>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <warning>
    <title>prestare attenzione agli errori di ortografia</title>
    <para>
     Accertarsi che i valori immessi siano corretti. Se <literal>regurl</literal> non è stato specificato correttamente, la registrazione dell'origine di aggiornamento non riuscirà. Se è stato immesso un valore errato per regcert, verrà richiesto un percorso locale per il certificato.
    </para>
    <para>
     Nel caso regcert non sia specificato, l'impostazione di default sarà <literal>http://<replaceable>FQN</replaceable>/smt.crt</literal> dove <literal>FQN</literal> è il nome del server SMT.
    </para>
   </warning>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.i.yast2.fun.supportconfigurl" os="sles;sled">
   <title>Configurazione di un altro server dati per <systemitem>supportconfig</systemitem></title>
   <para>
    Per default, i dati raccolti da supportconfig (vedere la sezione <xref linkend="cha.adm.support"/> per ulteriori informazioni) vengono inviati a Novell Customer Center. È possibile anche configurare un server locale per la raccolta di questi dati. Se tale server è disponibile in rete, è necessario impostare l'URL del server sul client. Questa informazione deve essere immessa al prompt di avvio.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>supporturl</term>
     <listitem>
      <para>
       URL del server. L'URL deve essere nel formato <literal>http://<replaceable>FQN</replaceable>/<replaceable>Path</replaceable>/</literal> <replaceable>FQN</replaceable> deve essere il nome completo del server, <replaceable>Path</replaceable> deve essere sostituito con la posizione sul server. Esempio:
      </para>
<screen>supporturl=http://support.example.com/supportconfig/data/</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.bootscreen_uefi">
  <title>Schermata di avvio nei computer dotati di UEFI</title>

  <para>
   UEFI (Unified Extensible Firmware Interface) è un nuovo standard di settore che sostituisce ed estende il BIOS tradizionale. Le implementazioni più recenti di UEFI contengono l'estensione <quote>Secure Boot</quote> che impedisce l'avvio del codice dannoso consentendo solo l'esecuzione di boot loader firmati. Per ulteriori informazioni, consultare <xref linkend="cha.uefi"/>. 
  </para>



  <para>
   Il boot manager GRUB , utilizzato per avviare i computer con BIOS tradizionale, non supporta UEFI, pertanto GRUB viene sostituito con ELILO. Se Secure Boot è abilitato, viene utilizzato un modulo UEFI GRUB 2 su un livello di compatibilità ELILO. Da una prospettiva dell'amministratore e dell'utente, entrambe le implementazioni di boot manager si comportano in modo analogo e ci si riferisce a esse come <literal>ELILO</literal> come indicato di seguito.
  </para>

  <tip>
   <title>UEFI e Secure Boot sono supportati per default</title>
   <para>
    La routine di installazione di SUSE Linux Enterprise rileva automaticamente l'eventuale presenza di UEFI nel computer. Secure Boot è supportato anche da tutte le origini di installazione. Se nei computer ad avvio doppio esiste già una partizione di sistema EFI (ad esempio da un'installazione Microsoft Windows 8), questa verrà rilevata e utilizzata automaticamente. Le tabelle di partizione verranno scritte come GPT nei sistemi UEFI.
   </para>
  </tip>
  
  <warning>
   <title>utilizzo di driver non predefiniti con Avvio sicuro</title>
   <para>
    Durante l'installazione con Avvio sicuro abilitato, non è previsto alcun supporto per l'aggiunta di driver non predefiniti, ovvero di driver non forniti con SLE. La chiave di firma utilizzata per SolidDriver/PLDP non è considerata attendibile per default.
   </para>
   <para>
    Per risolvere questo problema, è necessario aggiungere le chiavi necessarie al database firmware tramite gli strumenti di gestione del firmware/sistema prima dell'installazione o utilizzare un ISO avviabile che registrerà le chiavi necessarie nell'elenco MOK al primo avvio. Per ulteriori informazioni, vedere la <xref linkend="sec.uefi.secboot"/>.
   </para>
  </warning>
  <para>
   La schermata di avvio visualizza una serie di opzioni per la procedura di installazione. Modificare l'opzione selezionata con i tasti freccia e premere <keycap function="enter"/> per avviarla. Le opzioni sono le seguenti:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Installazione</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Modalità di installazione normale. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Sistema di salvataggio</guimenu> <indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>sistema di salvataggio</secondary></indexterm></term>
    <listitem>
     <para>
      Avvia un sistema Linux minimo senza interfaccia grafica. Per ulteriori informazioni, vedere la <xref linkend="sec.trouble.data.recover.rescue"/>. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><guimenu>Verifica del supporto di installazione</guimenu> <indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>verifica dei supporti</secondary></indexterm><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>verifica dei supporti</secondary></indexterm></term>
    <listitem>
     <para>
      Questa opzione è disponibile solo quando si effettua l'installazione dal supporto creato dall'immagine ISO di cui si è effettuato il download. In questo caso, è consigliabile controllare l'integrità del mezzo di installazione. Questa opzione consente di avviare il sistema di installazione prima del controllo automatico dei supporti. Se il controllo ha esito positivo, si avvia la normale routine di installazione. Se viene rilevato un supporto danneggiato, la routine di installazione si interrompe.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure>
   <title>Schermata di avvio nei computer dotati di UEFI</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_boot_uefi.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_boot_uefi.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   ELILO su <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> non supporta una schermata di avvio grafica o un prompt di avvio. Per aggiungere altri parametri di avvio, è necessario modificare la rispettiva voce di avvio. Evidenziarla utilizzando i tasti freccia e premere <keycap>E</keycap>. Vedere la Guida visualizzata per modificare i suggerimenti (al momento è disponibile solo una tastiera inglese). La voce <guimenu>Installazione</guimenu> assomiglierà a quanto riportato di seguito:
  </para>

<screen>setparams 'Installation'

  set gfxpayload=keep
  echo 'Loading kernel ...'
  linuxefi /boot/x86_64/loader/linux
  echo 'Loading initial ramdisk ...'
  initrdefi /boot/x86_64/loader/initrd</screen>

  <para>
   Aggiungere parametri separati da spazi alla fine della riga che inizia con <literal>linuxefi</literal>. In <ulink url="https://en.opensuse.org/Linuxrc"/> è disponibile un elenco di parametri. Nell'esempio seguente la lingua di installazione è impostata su Tedesco:
  </para>

<screen>linuxefi /boot/x86_64/loader/linux Language=de_DE</screen>

  <para>
   Per avviare la voce modificata premere <keycap>F10</keycap>. Se si accede al computer tramite una console seriale, premere <keycombo><keycap function="escape"/> <keycap>0</keycap></keycombo>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.welcome">
  <title>Introduzione</title><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>lingua</secondary></indexterm><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>tastiera</secondary></indexterm><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>lingua</secondary></indexterm><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>tastiera</secondary></indexterm><indexterm> <primary>contratto di licenza</primary></indexterm>

  <para>
   Avviare l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> scegliendo la lingua desiderata. La modifica della lingua preselezionerà automaticamente un layout di tastiera corrispondente. Ignorare questa proposta selezionando un layout di tastiera differente nel menu a discesa. La lingua selezionata qui viene inoltre utilizzata per dedurre il fuso orario per l'orologio di sistema. Questa impostazione, assieme alla selezione delle lingue secondarie da installare nel sistema, può essere modificata successivamente nel <guimenu>Riepilogo installazione</guimenu>, descritto in <xref linkend="sec.i.yast2.proposal"/>. Per informazioni sulle impostazioni della lingua nel sistema installato, vedere <xref linkend="cha.y2.lang"/>.
  </para>

  <para>
   Leggere attentamente il contratto di licenza visualizzato sotto la selezione di lingua e tastiera. Utilizzare <guimenu>Traduzioni della licenza...</guimenu> per accedere alle traduzioni. Se si accettano i termini, <phrase os="sles;sled">selezionare <guimenu>Accetto i termini della licenza</guimenu> e </phrase> fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare con l'installazione. Se non si accetta il contratto di licenza<phrase os="sles;sled">, non è possibile installare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>;</phrase> fare clic su <guimenu>Interrompi</guimenu> per terminare l'installazione.
  </para>

  

  

  <figure os="sles">
   <title>Introduzione</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_welcome_sles.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_welcome_sles.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.s390.part" arch="zseries" os="sles">
  <title>IBM System z: configurazione del disco rigido</title>

  <para>
   Durante l'installazione su piattaforme IBM System z9 e zSeries, la finestra di dialogo di selezione della lingua è seguita da una finestra di dialogo per la configurazione dei dischi rigidi collegati. Selezionare DASD, zFCP (dischi SCSI collegati a Fibre Channel) o iSCSI per l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. I pulsanti di configurazione DASD e zFCP sono disponibili solo se i dispositivi corrispondenti sono collegati. Per istruzioni su come configurare i dischi iSCSI, fare riferimento alla <xref linkend="bj4rqa5"/>.
  </para>

  <tip>
   <title>aggiunta successiva di dischi DASD o zFCP</title>
   <para>
    Non solo è possibile aggiungere dischi DASD o zFCP durante il workflow di installazione, ma anche quando viene visualizzata la proposta di installazione. Per aggiungere i dischi durante questa fase, fare clic su <guimenu>Esperto</guimenu> e scorrere verso il basso. Le voci DASD e zFCP sono visualizzate nella parte inferiore.
   </para>
   <para>
    Dopo l'aggiunta dei dischi, leggere nuovamente la tabella delle partizioni. Ritornare allo schermo di proposta di installazione e selezionare <guimenu>Partizionamento</guimenu>, quindi selezionare <guimenu>Reread Partition Table (Leggi nuovamente tabella partizioni)</guimenu>. La nuova tabella delle partizioni viene aggiornata.
   </para>
  </tip>

  <sect2 id="sec.i.yast2.s390.part.dasd">
   <title>Configurazione dei dischi DASD</title>
   <para>
    Dopo aver selezionato <guimenu>Configura dischi DASD</guimenu>, viene visualizzata una panoramica di tutti i DASD disponibili. Per filtrare l'elenco dei dispositivi disponibili, utilizzare il campo di inserimento posto sopra l'elenco per specificare l'intervallo di canali da visualizzare. Per filtrare l'elenco in base a tale intervallo, selezionare <guimenu>Filtro</guimenu>. 
   </para>
   <figure id="fig.s390_yast2.i_y2_sel_dasd">
    <title>IBM System z: selezione di un disco DASD</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata width="70%" fileref="s390_i_y2_sel_dasd.png" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata width="70%" fileref="s390_i_y2_sel_dasd.png" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Specificare i dischi DASD da usare per l'installazione selezionando le voci corrispondenti nell'elenco. Fare clic su <guimenu>Seleziona o deseleziona</guimenu>. Per attivare e rendere i dischi DASD disponibili per l'installazione, selezionare <menuchoice> <guimenu>Esegui operazione</guimenu> <guimenu>Attiva</guimenu> </menuchoice>. Per formattare i dischi DASD, selezionare subito <menuchoice><guimenu>Perform Action (Esegui azione)</guimenu><guimenu>Format (Formatta)</guimenu></menuchoice> oppure utilizzare in un secondo momento lo strumento di partizionamento di YaST come descritto in <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.i.yast2.s390.part.zfcp">
   <title>Configurazione dei dischi zFCP</title>
   <para>
    Per utilizzare i dischi zFCP per l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, selezionare <guimenu>Configura dischi zFCP</guimenu> nella finestra di dialogo di selezione. Viene aperta la finestra di dialogo che mostra l'elenco di dischi zFCP disponibili sul sistema. In questa finestra di dialogo, selezionare <guimenu>Aggiungi</guimenu> per aprire un'altra finestra di dialogo in cui immettere i parametri zFCP.
   </para>
   <para>
    Per rendere un disco zFCP disponibile per l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, scegliere un <guimenu>numero di canale</guimenu> disponibile nell'elenco a discesa. <guimenu>Recupera WWPN</guimenu> (World Wide Port Number) e <guimenu>Recupera LUN</guimenu> (Logical Unit Number) restituiscono rispettivamente elenchi di WWPN e FCP-LUN, nei quali eseguire la scelta. Al termine, uscire dalla finestra di dialogo zFCP selezionando <guimenu>Avanti</guimenu> e dalla finestra di dialogo di configurazione generale del disco rigido selezionando <guimenu>Fine</guimenu> per continuare con il resto della configurazione.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="sec.i.yast2.mediacheck" os="sles;sled">
  <title>Verifica del dispositivo</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>verifica dei supporti</secondary></indexterm>

  <para>
   La finestra di dialogo Verifica dei supporti viene visualizzata solo se si effettua l'installazione dal supporto creato dall'immagine ISO di cui si è effettuato il download. Se si effettua l'installazione dal kit di supporti originali, la finestra di dialogo non viene visualizzata.
  </para>

  <para>
   Nella finestra Verifica dei supporti è possibile verificare l'integrità del supporto. Per iniziare la verifica, selezionare l'unità che contiene il supporto di installazione e fare clic su <guimenu>Avvia verifica</guimenu>. La verifica può richiedere del tempo.
  </para>

  <para>
   Per verificare più supporti, attendere che venga visualizzata la finestra di dialogo dei risultati prima di modificare il supporto. Se l'ultimo supporto verificato non è quello usato per iniziare l'installazione, YaST chiede di inserire il supporto appropriato prima di continuare con l'installazione.
  </para>

  <para>
   Se si utilizzano immagini ISO (ad esempio per l'installazione di prodotti aggiuntivi), selezionare <guimenu>Controllo del file ISO</guimenu> e l'immagine tramite la finestra di dialogo del file.
  </para>

  <warning>
   <title>errore nella verifica dei supporti</title>
   <para>
    Se la verifica dei supporti si conclude con un errore, significa che il supporto è danneggiato. In questo caso è necessario sospendere l'installazione perché è possibile che si concluda con un errore oppure che i dati vadano persi. Sostituire il supporto rotto e riavviare il processo di installazione.
   </para>
  </warning>

  <para>
   Se la verifica dei supporti si conclude correttamente, fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare l'installazione.
  </para>


 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.inst_mode">
  <title>Modalità di installazione</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>modalità di installazione</secondary></indexterm><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>modalità</secondary></indexterm>

  <para>
   Dopo un'analisi di sistema (durante cui YaST esamina i dispositivi di memorizzazione e tenta di trovare gli altri sistemi installati nel computer), vengono visualizzate le modalità di installazione disponibili.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Nuova installazione</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Selezionare questa opzione per avviare una nuova installazione da zero.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Aggiornamento</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Selezionare questa opzione per effettuare l'aggiornamento di un'installazione esistente a una versione più recente. <phrase os="sled;sles">Per ulteriori informazioni sull'aggiornamento del sistema, vedere <xref linkend="cha.update.sle"/>.</phrase>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Riparazione sistema installato</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Selezionare questa opzione per riparare un sistema danneggiato già installato. Ulteriori informazioni sono disponibili nella <xref linkend="sec.trouble.data.recover"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  

  

  <figure os="sles">
   <title>Modalità di installazione</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_mode_sles.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_mode_sles.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  

  <para os="sled;sles;osuse">
   Selezionare <guimenu>Includi supporti aggiuntivi da supporti separati</guimenu> per includere i prodotti aggiuntivi durante l'installazione. Un prodotto aggiuntivo può includere estensioni, driver e prodotti di terze parti o software aggiuntivo per il sistema.
  </para>



  <tip>
   <title>Installazione di patch del prodotto da un server SMT in fase di installazione</title>
   <para>
    Se l'organizzazione di appartenenza fornisce il canale degli aggiornamenti per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> mediante un server SMT, è possibile specificare tale canale come prodotto aggiuntivo immettendo l'indirizzo HTTP corrispondente. Di conseguenza il sistema verrà installato con i pacchetti più recenti e non sarà necessario applicare gli aggiornamenti al termine dell'installazione.
   </para>
  </tip>

  <para>
   Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare. Se seleziona di includere un prodotto aggiuntivo, procedere con <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.addon"/>, in caso contrario passare alla sezione successiva e procedere a <xref linkend="sec.i.yast2.timezone"/>.
  </para>

  <sect2 id="sec.i.yast2.inst_mode.addon">
   <title>Prodotti aggiuntivi</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>prodotto aggiuntivo</secondary></indexterm><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>prodotto aggiuntivo</secondary></indexterm>
   <para>
    I prodotti aggiuntivi possono essere installati da un'origine locale (CD, DVD o directory) o da un'origine di rete (HTTP, FTP, NFS, CIFS,...). Quando si effettua l'installazione da un'origine di rete, è prima necessario configurare la rete (a meno che non si stia effettuando un'installazione di rete, nel qual caso viene utilizzata la configurazione di rete esistente). Selezionare <guimenu>Sì, avvia la configurazione di rete</guimenu> e procedere come descritto nella <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.network"/>. Se il prodotto aggiuntivo è disponibile localmente, selezionare <guimenu>No, ignora la configurazione di rete</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> e specificare l'origine del prodotto. I tipi di origini disponibili sono <guimenu>CD</guimenu>, <guimenu>DVD</guimenu>, <guimenu>Disco rigido</guimenu>, <guimenu>Dispositivo USB di memorizzazione di massa</guimenu>, <guimenu>Directory locale</guimenu> o <guimenu>Immagine ISO locale</guimenu> (se non è stata configurata alcuna rete). Se il prodotto aggiuntivo è disponibile sul supporto rimovibile, il sistema monta automaticamente il supporto e legge il contenuto. Se il prodotto aggiuntivo è disponibile sul disco rigido, selezionare <guimenu>Disco rigido</guimenu> per effettuare l'installazione da un disco rigido non montato oppure <guimenu>Directory locale</guimenu>/<guimenu>Immagine ISO locale</guimenu> per effettuarla dal file system locale. I prodotti aggiuntivi possono essere forniti come archivio o come serie di file RPM. Nel secondo caso, selezionare <guimenu>Directory degli RPM semplici</guimenu>. Se è disponibile una rete, è possibile anche scegliere altre origini remote come HTTP, SLP, FTP, ecc. È inoltre possibile specificare direttamente un URL.
   </para>
   <para>
    Selezionare <guimenu>Download dei file di descrizione dell'archivio</guimenu> per effettuare ora il download dei file che descrivono l'archivio. Se non selezionato, verrà eseguito il download all'avvio dell'installazione. Procedere con <guimenu>Avanti</guimenu> e inserire un CD o un DVD, se richiesto. A seconda del contenuto del prodotto, potrebbe essere necessario accettare ulteriori contratti di licenza.
   </para>
   <para>
    È possibile anche configurare i prodotti aggiuntivi in seguito. L'uso di prodotti aggiuntivi sul sistema installato è descritto nella sezione <xref linkend="cha.add-ons"/>.
   </para>
   <tip os="sles;sled">
    <title>aggiornamenti del driver </title>
    <para>
     Nella finestra di dialogo Prodotti aggiuntivi, è inoltre possibile aggiungere archivi di aggiornamento del driver. Gli aggiornamenti dei driver per SUSE Linux Enterprise sono disponibili all'indirizzo <ulink url="http://drivers.suse.com/"/>. Tali driver sono stati creati mediante Partner Linux Driver Program.
    </para>
   </tip>
   <sect3 id="sec.i.yast2.inst_mode.network">
    <title>Configurazione di rete</title><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>rete</secondary> </indexterm>
    <para>
     Quando si richiama la configurazione di rete, YaST verifica la presenza di schede di rete. Se sono presenti più schede di rete, è necessario scegliere nell'elenco la scheda da configurare.
    </para>
    <para>
     Se non è già connesso un adattatore di rete ethernet, verrà visualizzato un avviso. Accertarsi che il cavo di rete sia collegato e scegliere <guimenu>Sì</guimenu>. Se la rete è dotata di server DHCP, selezionare <guimenu>Impostazione automatica dell'indirizzo (tramite DHCP)</guimenu>. Per impostare manualmente la rete, scegliere <guimenu>Configurazione dell'indirizzo statico</guimenu> e specificare <guimenu>Indirizzo IP</guimenu>, <guimenu>Maschera di rete</guimenu>, <guimenu>IP del gateway di default</guimenu> e <guimenu>IP del server DNS</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Alcune reti richiedono di utilizzare un server proxy per accedere a Internet. Selezionare la casella di controllo <guimenu>Usa il proxy per accedere a Internet</guimenu> e immettere le specifiche corrette. Fare clic su <guimenu>Accetta</guimenu> per eseguire la configurazione della rete. La procedura di installazione continuerà con i prodotti aggiuntivi o la configurazione degli archivi, come descritto nella <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.addon"/>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.timezone">
  <title>Orologio e fuso orario</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>fuso orario</secondary></indexterm><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>orologio</secondary></indexterm><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>fuso orario</secondary></indexterm><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>orologio</secondary></indexterm>

  <para>
   In questa finestra di dialogo, selezionare la regione e il fuso orario. Entrambi sono preselezionati secondo la lingua di installazione selezionata. Per modificare i valori predefiniti, utilizzare la mappa o gli elenchi a discesa per <guimenu>Regione</guimenu> e <guimenu>Fuso orario</guimenu>. Quando si utilizza la mappa, puntare il cursore approssimativamente nella direzione della propria regione e fare clic per ingrandire. Ora scegliere il paese o la regione facendo clic con il pulsante sinistro del mouse. Fare clic con il pulsante destro del mouse, per ritornare alla mappa mondiale.
  </para>

  

  

  <figure os="sles">
   <title>Orologio e fuso orario</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_timezone_sles.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_timezone_sles.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Per impostare l'orologio, scegliere se l'<guimenu>orologio del sistema sia impostato su UTC</guimenu>. Se si esegue un altro sistema operativo sul computer, come Microsoft Windows, è possibile che il sistema utilizzi l'ora locale. Se sul computer si esegue unicamente Linux, impostare l'orologio hardware su UTC e attivare l'opzione che consente il passaggio automatico dall'ora solare all'ora legale.
  </para>

  <important>
   <title>impostazione dell'orologio dell'hardware su UTC</title>
   <para>
    Si può passare automaticamente dall'ora solare all'ora legale (e viceversa) solo quando l'orologio dell'hardware (orologio CMOS) è impostato su UTC. Tale regola viene applicata, anche se si utilizza la sincronizzazione dell'orario automatica con NTP, poiché la sincronizzazione automatica verrà eseguita solo se la differenza oraria tra l'orologio dell'hardware e quello del sistema è inferiore a 15.
   </para>
   <para>
    Poiché un orario errato del sistema può causare problemi gravi (mancati backup, messaggi e-mail persi, errori di creazione nei file system remoti e così via) si consiglia vivamente di impostare <emphasis>sempre</emphasis> l'orologio dell'hardware su UTC.
   </para>
  </important>

  <para>
   Se si è già configurata una rete,<phrase os="sles;sled"> sarà possibile la sincronizzazione dell'orario con un server NTP.</phrase> Fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu> per modificare le impostazioni NTP o per impostare l'ora <guimenu>Manualmente</guimenu>. Vedere <xref linkend="cha.netz.xntp"/> per ulteriori informazioni sulla configurazione del servizio NTP. Al termine, fare clic su <guimenu>Accetta</guimenu> per continuare l'installazione.
  </para>
  
  

  <note arch="zseries" os="sles">
   <title>l'orario non può essere cambiato in IBM System z.</title>
   <para>
    Poiché non è consentito cambiare la data e l'ora direttamente dal sistema operativo, l'opzione <guimenu>Modifica</guimenu> non è disponibile in IBM System z.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 
 <sect1 id="sec.i.yast2.server" os="sles">
  <title>Scenario base del server</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>scenario server</secondary></indexterm>

  <para>
   In <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, è possibile scegliere tra tre scenari di base. Lo scenario selezionato influenza la selezione del pacchetto.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Computer fisico</term>
    <listitem>
     <para>
      Scegliere questo scenario per l'installazione in un computer <quote>reale</quote> oppure in un guest completamente virtualizzato.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Computer virtuale</term>
    <listitem>
     <para>
      Scegliere questo scenario per l'installazione di un guest paravirtualizzato.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Host di virtualizzazione XEN</term>
    <listitem>
     <para>
      Scegliere questo scenario quando si effettua l'installazione su un computer che deve fungere da host XEN.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure>
   <title>Scenario base del server</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_server_sles.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_server_sles.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 
 
 <sect1 id="sec.i.yast2.proposal">
  <title>Impostazioni di installazione</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>impostazioni di installazione</secondary></indexterm><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>riepilogo installazione</secondary></indexterm><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>impostazioni</secondary></indexterm><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>riepilogo</secondary></indexterm>

  <para>
   Durante l'ultimo passaggio prima dell'esecuzione dell'installazione effettiva, sarà possibile modificare le impostazioni di installazione suggerite da YaST e verificare le impostazioni definite fino a questo momento. <phrase os="sles;sled">Le impostazioni di base possono essere modificate nella scheda <guimenu>Panoramica</guimenu>, mentre le impostazioni avanzate sono disponibili nella scheda <guimenu>Experts</guimenu>. </phrase>Per modificare le impostazioni suggerite, fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu> e selezionare la categoria da modificare o fare clic su uno dei titoli. Dopo aver configurato gli elementi presenti in queste finestre di dialogo, viene generalmente visualizzata la finestra Impostazioni di installazione, aggiornata di conseguenza.
  </para>

  

  

  <figure os="sles">
   <title>Impostazioni di installazione</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_summary_sles.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_summary_sles.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>ripristino delle impostazioni di default</title>
   <para>
    Tutte le impostazioni possono essere reimpostate a quelle di default facendo clic su <menuchoice> <guimenu>Modifica</guimenu> <guimenu>Ripristina i valori predefiniti</guimenu> </menuchoice>. YaST mostra quindi di nuovo la proposta originale.
   </para>
  </tip>

  <sect2 id="sec.i.yast2.proposal.partitioning">
   <title><guimenu>Partizionamento</guimenu><phrase os="sles;sled"> (panoramica)</phrase></title>
   <para>
    Rivedere ed eventualmente modificare la configurazione della partizione<phrase os="sled;sles"> proposta dal sistema</phrase>. <phrase os="sled;sles">La modifica della partizione permette alternativamente di dividere in partizioni un disco specifico oppure di applicare uno schema di partizioni personalizzato quando si seleziona <guimenu>Partizionamento personalizzato</guimenu>.</phrase> Modificando la configurazione delle partizioni, si apre Modalità di partizionamento per esperti, descritta nella <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
   </para>
   <tip os="sles">
    <title>Btrfs come file system di default</title>
    <para>
     Lo schema di partizionamento di default si basa sul file system Ext3. Per utilizzare invece Btrfs come file system di default, nella scheda <guimenu>Panoramica</guimenu> fare clic su <guimenu>Partizionamento</guimenu> e selezionare <guimenu>Usa btrfs come file system di default</guimenu>
    </para>
   </tip>
   <note os="sles" arch="zseries">

    <title>uso dei mini dischi in z/VM</title>
    <para>
     Se <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> è stato installato su minidischi in z/VM che risiedono sullo stesso disco fisico, il percorso di accesso ai minidischi (/dev/disk/by-id/) non è univoco, ma rappresenta l'ID del disco fisico. Quindi, se ci sono due o più minidischi sullo stesso disco fisico, hanno tutti lo stesso ID.
    </para>
    <para>
     Per evitare problemi durante il montaggio dei minidischi, è sempre consigliabile montarli "per percorso" o "per UUID".
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.i.yast2.proposal.booting">
   <title><guimenu>Avviamento</guimenu><phrase os="sles;sled"> (esperto)</phrase></title>
   <para os="sles" arch="zseries">
    Questo modulo non può essere utilizzato per configurare il boot loader (zipl) sulle piattaforme IBM System z.
   </para>


   <para>
    YaST propone una configurazione di avvio per il sistema. Altri sistemi operativi disponibili nel computer, ad esempio Microsoft Windows o altre installazioni Linux, verranno automaticamente rilevate e aggiunte al boot loader. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> viene invece avviato per default. Di norma, queste impostazioni possono essere lasciate invariate. Se si desidera una configurazione personalizzata, modificare la proposta per il proprio sistema. Per ulteriori informazioni, vedere il <xref linkend="sec.boot.yast2.config"/>. 
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.i.yast2.proposal.sofware">
   <title><guimenu>Software</guimenu><phrase os="sles;sled"> (panoramica)</phrase></title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> contiene una serie di modelli software per diversi scopi applicativi. Fare clic su <guimenu>Software </guimenu> per avviare la selezione dei modelli e modificare l'ambito di installazione secondo le proprie necessità. Selezionare il modello dall'elenco e visualizzarne la descrizione sul lato destro della finestra. Ciascun pattern contiene il numero di pacchetti software necessario per determinate funzioni (ad esempio il server <phrase os="sles">Web e LAMP o un server di stampa</phrase>). Per una selezione più dettagliata basata sui pacchetti software da installare, selezionare <guimenu>Dettagli</guimenu> per passare al programma di gestione del software YaST.
   </para>
   <para>
    È anche possibile installare o rimuovere successivamente pacchetti software aggiuntivi dal sistema utilizzando il programma di gestione del software YaST. Per ulteriori informazioni, fare riferimento al <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
   </para>
   
   
   <figure os="sles">
    <title>Selezione software e compiti di sistema</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="i_y2_software_sles.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="i_y2_software_sles.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <note os="sles">
    <title>desktop di default</title>
    <para>
     Il desktop di default di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> è GNOME. Per installare KDE, fare clic su <guimenu>Software</guimenu> quindi selezionare <guimenu>Ambiente desktop KDE</guimenu> da <guimenu>Ambienti grafici</guimenu>.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.i.yast2.proposal.locale">
   <title><guimenu os="sles;sled">Lingua</guimenu><phrase os="sles;sled"> (panoramica)</phrase></title>
   <para>
    Qui è possibile modificare la <guimenu>Lingua</guimenu> del sistema, definita durante il primo passaggio dell'installazione. È inoltre possibile aggiungere ulteriori lingue. Per modificare le impostazioni della lingua del sistema, selezionare <guimenu>Lingua</guimenu>. Selezionare una lingua dall'elenco. La lingua principale viene utilizzata come lingua di sistema. È inoltre possibile adattare il layout della tastiera e il fuso orario alla lingua principale, nel caso le impostazioni correnti siano differenti. L'opzione <guimenu>Dettagli</guimenu> consente di modificare le impostazioni della lingua per l'utente <systemitem class="username">root</systemitem>, impostare il supporto per <systemitem>UTF-8</systemitem> o specificare altre opzioni per la lingua (ad esempio selezionare l'inglese sudafricano).
   </para>
   <para>
    Per consentire in qualsiasi momento il passaggio a una di queste lingue senza installare pacchetti addizionali, scegliere la lingua secondaria. Per ulteriori informazioni, vedere la <xref linkend="cha.y2.lang"/>.
   </para>
   
  </sect2>

  <sect2 id="sec.i.yast2.proposal.add-on" os="sles;sled">
   <title><guimenu>Prodotti aggiuntivi</guimenu> (esperto)</title>
   <para>
    Se in precedenza si è aggiunta un'origine per prodotti aggiuntivi, verrà visualizzata qui. È possibile utilizzare questa finestra per aggiungere, rimuovere o modificare i prodotti aggiuntivi. Questa finestra di dialogo di configurazione è la stessa di quella descritta nella <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.addon"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.i.yast2.proposal.keyboard" os="sles;sled">
   <title><guimenu>Layout di tastiera</guimenu> (esperto)</title>
   <para>
    Per modificare il layout della tastiera, selezionare <guimenu>Layout di tastiera</guimenu>. Per default, il layout corrisponde alla lingua scelta per l'installazione. Selezionare il layout di tastiera dall'elenco. Utilizzare il campo <guimenu>Prova</guimenu> nella parte inferiore della finestra di dialogo per verificare se sia possibile immettere correttamente i caratteri speciali per il layout selezionato. Le opzioni per una definizione precisa delle varie impostazioni sono disponibili nella <guimenu>Modalità per esperti</guimenu>. Al termine, fare clic su <guimenu>Accetta</guimenu> per tornare al riepilogo dell'installazione.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.i.yast2.proposal.timezone">
   <title><guimenu>Fuso orario</guimenu><phrase os="sles;sled"> (esperto)</phrase></title>
   <para>
    Qui è possibile modificare le impostazioni di orologio e fuso orario. A patto che sia configurata una rete, sarà anche possibile impostare un client NTP (Network Time Protocol) che sincronizzi automaticamente il computer con un server dell'orario. Si tratta della stessa configurazione mostrata precedentemente in <xref linkend="sec.i.yast2.timezone"/>.
   </para>
  </sect2>

  

  <sect2 id="sec.i.yast2.proposal.runlevel">
   <title><guimenu>Runlevel predefinito</guimenu><phrase os="sles;sled"> (esperto)</phrase></title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> può essere avviato su diversi runlevel. Non dovrebbero di norma essere necessarie modifiche, ma, se necessario, è comunque possibile impostare il runlevel di default mediante questa finestra di dialogo. Per ulteriori informazioni sulla configurazione del runlevel, consultare la <xref linkend="sec.boot.runlevel.edit"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.i.yast2.proposal.system">
   <title><guimenu>Sistema</guimenu><phrase os="sles;sled"> (esperto)</phrase></title>
   <para>
    Questa finestra di dialogo presenta tutte le informazioni raccolte da YaST per il computer. Quando richiamata, si avvia la routine di rilevazione dell'hardware. A seconda del sistema, ciò potrebbe impiegare alcuni minuti. Selezionare un elemento qualsiasi nell'elenco, quindi fare clic su <guimenu>Dettagli</guimenu> per visualizzare informazioni dettagliate sull'elemento selezionato. Utilizzare <guimenu>Salva su file</guimenu> per salvare un elenco dettagliato sul file system locale o su un floppy. Gli utenti esperti possono anche modificare la configurazione dell'ID PCI e le impostazioni del kernel selezionando <guimenu>Impostazioni del kernel</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.i.yast2.proposal.kdump" os="sles">
   <title><guimenu>Kdump</guimenu> (esperto)</title>
   <para>
    È possibile usare kdump per salvare un dump del kernel (in caso di crash) allo scopo di analizzare gli eventuali problemi. Utilizzare questa finestra di dialogo per abilitare e configurare kdump. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="cha.tuning.kexec"/>.
   </para>
  </sect2>

  

  
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.perform">
  <title>Esecuzione dell'installazione</title><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>esecuzione</secondary> </indexterm>

  <para>
   Dopo aver configurato tutte le impostazioni dell'installazione, fare clic su <guimenu>Installa</guimenu> nella finestra Impostazioni dell'installazione per avviare l'installazione. Alcuni software potrebbero richiedere una conferma della licenza. Se la selezione include software di questo tipo, vengono visualizzate le finestre di dialogo di conferma della licenza. Fare clic su <guimenu>Accetta</guimenu> per installare il pacchetto software. Se non si accetta la licenza fare clic su <guimenu>Non accetto</guimenu> e il pacchetto software non sarà installato. Nella finestra di dialogo che segue, confermare nuovamente con <guimenu>Installa</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Il tempo necessario per il completamento dell'installazione è di circa 15-30 minuti e dipende dalle prestazioni del sistema e dall'ambito del software selezionato. Dopo aver preparato il disco rigido<phrase os="sles;sled"> e aver salvato e ripristinato le impostazioni utente,</phrase> l'installazione del software inizia.
   
  </para>

  

  <para>
   Al termine dell'installazione del software, il sistema di base è configurato. Fra le altre funzioni, <quote>L'installazione di base sta terminando</quote> comprende installazione del boot manager, inizializzazione dei font e altro ancora. Successivamente YaST viene avviato nel nuovo sistema Linux per iniziare la configurazione del sistema.
  </para>

  <tip>

   <title>chiavi host SSH esistenti</title>
   <para>
    Se si installa <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in un computer dove sono già presenti installazioni di Linux, la routine di installazione importa automaticamente la chiave host SSH con l'ora di accesso più recente da un'installazione esistente.
   </para>
  </tip>

  <sect2 id="sec.s390.inst.reipl" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM System z: esecuzione di IPL per il sistema installato</title>
   <para>
    Nella maggior parte dei casi YaST riavvia automaticamente il sistema installato su una piattaforma IBM System z. Le eccezioni conosciute sono le installazioni in cui il boot loader risiede su un dispositivo FCP in ambienti con LPAR installati su computer antecedenti a z9 o con z/VM antecedenti alla versione 5.3. Il boot loader viene scritto sul dispositivo che contiene la directory <filename>/boot</filename>. Se <filename>/boot</filename> non si trova su una partizione separata, si troverà sulla stessa partizione del file system radice <filename>/</filename>.
   </para>
   <para>
    Nei casi in cui il riavvio automatico non è possibile, YaST visualizza una finestra di dialogo che contiene informazioni sul dispositivo da utilizzare per installare IPL. Accettare l'opzione di spegnimento ed eseguire un IPL dopo di esso. La procedura varia a seconda del tipo di installazione:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Installazione LPAR</term>
     <listitem>
      <para>
       <indexterm> <primary>installazione LPAR</primary> <secondary>IPL</secondary> </indexterm> Nella HMC di IBM System z, selezionare <guimenu>Carica</guimenu>, <guimenu>Cancella</guimenu>, quindi immettere l'indirizzo di caricamento (l'indirizzo del dispositivo contenente la directory <filename>/boot</filename> con il boot loader). Se si utilizza un disco ZFCP come dispositivo di avvio, scegliere <guimenu>Load from SCSI (Carica da SCSI)</guimenu> e specificare l'indirizzo di caricamento dell'adattatore FCP nonché di WWPN e LUN del dispositivo di avvio. Avviare il processo di caricamento.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Installazione z/VM</term>
     <listitem>
      <para>
       <indexterm> <primary>Installazione z/VM</primary> <secondary>IPL</secondary> </indexterm> Effettuare il login al guest VM (per la configurazione, vedere <xref linkend="ex.prep.prep_ipl.vm.linux_guest.config"/>) utilizzando il nome <systemitem class="username">LINUX1</systemitem> e procedere con l'installazione di IPL sul sistema installato:
      </para>
<screen>IPL 151 CLEAR</screen>
      <para>
       <literal>151</literal> è un indirizzo di esempio del dispositivo di boot DASD; sostituire questo valore con l'indirizzo corretto.
      </para>
      <para>
       Se si utilizza un disco ZFCP come dispositivo di avvio, specificare i valori WWPN e LUN del dispositivo di avvio prima di avviare IPL. La lunghezza del parametro è limitata a 8 caratteri. Valori maggiori devono essere separati da spazi:
      </para>
<screen>SET LOADDEV PORT 50050763 00C590A9 LUN 50010000 00000000 </screen>
      <para>
       Infine, avviare IPL:
      </para>
<screen>IPL FC00</screen>
      <para>
       <literal>FC00</literal> è un indirizzo di esempio dell'adattatore ZFCP; sostituire questo valore con l'indirizzo corretto.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.s390.inst.reipl.reconnect" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM System z: connessione al sistema installato</title>
   <para>
    Dopo l'esecuzione di IPL sul sistema installato, stabilire una connessione a quest'ultimo per completare l'installazione. I passaggi di questa operazione variano a seconda del tipo di connessione utilizzata all'inizio.
   </para>
   <sect3 id="sec.s390.inst.reipl.reconnect.vnc">
    <title>Utilizzo di una connessione VNC</title>
    <para>
     Un messaggio nel terminale 3270 chiede di connettere al sistema Linux tramite un client VNC. Tuttavia, spesso tale messaggio sfugge all'utente perché viene proposto con i messaggi del kernel e perché il processo del terminale giunge a termine prima che l'utente se ne renda conto. Se non si verificano eventi per cinque minuti, tentare di avviare una connessione al sistema Linux tramite un visualizzatore VNC.
    </para>
    <para>
     Se per la connessione si utilizza un browser abilitato per Java, immettere l'URL completo (indirizzo IP del sistema installato e numero di porta) rispettando la sintassi seguente:
    </para>
<screen> http://&lt;IP of installed system&gt;:5801/ </screen>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.s390.inst.reipl.reconnect.x">
    <title>Utilizzo di una connessione X</title>
    <para>
     Quando si effettua l'installazione di IPL sul sistema installato, verificare che il server X utilizzato per la prima fase dell'installazione sia funzionante e ancora disponibile prima di effettuare l'avvio da DASD. YaST tenta la connessione a questo server X per completare la connessione. Si potrebbero verificare problemi nel caso il sistema venga avviato, ma non sia in grado di connettersi tempestivamente al server X.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.s390.inst.reipl.reconnect.ssh">
    <title>Utilizzo di una connessione SSH</title>
    <important>
     <title>IBM System z: connessione da un sistema Linux o UNIX</title>
     <para>
      Avviare SSH in un terminale xterm. Altri emulatori di terminale non offrono supporto per l'interfaccia testo di YaST.
     </para>
    </important>
    <para>
     Un messaggio nel terminale 3270 chiede di connettere al sistema Linux tramite un client SSH. Tuttavia, spesso tale messaggio sfugge all'utente perché viene proposto con i messaggi del kernel e perché il processo del terminale giunge a termine prima che l'utente se ne renda conto. 
    </para>
    <para>
     Quando viene visualizzato il messaggio, utilizzare SSH per eseguire il login come <systemitem class="username">root</systemitem> nel sistema Linux. Se la connessione viene respinta o va in timeout, attendere che il timeout di login scada, quindi riprovare (il tempo di attesa varia a seconda delle impostazioni del server).
    </para>
    <para>
     Quando viene stabilita la connessione, eseguire il comando <command>/usr/lib/YaST2/startup/YaST2.ssh</command>. La semplice esecuzione del comando<command>yast</command>, in questo caso non sarà sufficiente.
    </para>
    <para>
     YaST inizia quindi a completare l'installazione dei pacchetti restanti e a creare una configurazione iniziale del sistema.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.conf">
  <title>Configurazione del sistema installato</title>

  <para>
   Il sistema è ora installato, ma non è configurato per l'utilizzo. In questa fase, i componenti hardware, la rete e gli altri servizi non sono ancora stati configurati.
  </para>

  

  <sect2 id="sec.i.yast2.conf.manual">
   <title>Configurazione del sistema</title><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>configurazione manuale</secondary> </indexterm>
   <para>
    Dopo il riavvio, il sistema avvia la configurazione manuale. Se ad uno dei passaggi di questa fase la configurazione non riesce, verrà riavviata e continuerà dall'ultimo passaggio riuscito.
   </para>
   <sect3 id="sec.i.yast2.conf.manual.root" os="sles">
    <title>Password per l'amministratore di sistema <quote>root</quote></title><indexterm> <primary>YaST</primary><secondary>password root</secondary></indexterm>
    <para>
     <systemitem class="username">root</systemitem> è il nome del superutente, ossia l'amministratore del sistema. A differenza dei normali utenti, che possono essere autorizzati o meno ad eseguire comandi amministrativi sul sistema, l'utente <systemitem class="username">root</systemitem> può eseguire un numero illimitato di comandi, ad esempio modificare la configurazione del sistema, installare programmi e configurare nuovi componenti hardware. Se gli utenti dimenticano le proprie parole d'ordine o riscontrano altri problemi con il sistema, <systemitem class="username">root</systemitem> è in grado di intervenire. L'account <systemitem class="username">root</systemitem> deve essere utilizzato esclusivamente per l'amministrazione, la manutenzione e la riparazione del sistema. Il login come utente <systemitem class="username">root</systemitem> per il lavoro quotidiano costituisce un rischio: anche il minimo errore può determinare la perdita irreversibile di file di sistema.
    </para>
    <para>
     Per obiettivi di verifica, la parola d'ordine di <systemitem class="username">root</systemitem> deve essere digitata due volte. Non dimenticare la parola d'ordine di <systemitem class="username">root</systemitem>. Una volta immessa, questa password non può essere recuperata.
    </para>
    <para>
     Quando si digita la password, i caratteri vengono rappresentati da punti, in modo da non visualizzare la stringa che si sta digitando. Se non si è certi di aver immesso la stringa corretta, utilizzare il campo <guimenu>Verifica mappatura della tastiera</guimenu>.
    </para>
    <para>
     <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> può utilizzare gli algoritmi di cifratura DES, MD5 o Blowfish per le password. La cifratura di default è Blowfish. Per modificare il tipo di crittografia, fare clic su <menuchoice><guimenu>Opzioni per esperti</guimenu><guimenu>Tipo di cifratura</guimenu></menuchoice> e selezionare il nuovo tipo.
    </para>
    <para>
     L'utente <systemitem class="username">root</systemitem> può essere sempre modificato successivamente nel sistema installato. A tale scopo, eseguire YaST e avviare <menuchoice> <guimenu>Sicurezza e utenti</guimenu> <guimenu>Gestione utente e gruppi</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.i.yast2.conf.manual.hostname">
    <title>Nome host e nome dominio</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>nome host</secondary></indexterm><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>nome dominio</secondary></indexterm><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>nome host</secondary></indexterm><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>nome dominio</secondary></indexterm>
    <para>
     Il nome host è il nome del computer in rete. Il nome dominio è il nome della rete. Di default vengono proposti un nome host e di dominio. Se il sistema è parte di una rete, il nome host deve essere unico nella rete, mentre il nome di dominio deve essere comune a tutti gli host della rete.
    </para>
    <para>
     In molte reti, il sistema riceve il nome tramite DHCP. In questo caso non sarà necessario modificare il nome host proposto e il nome di dominio. Selezionare invece <guimenu>Modifica nome host via DHCP</guimenu>. Per poter accedere al sistema utilizzando questo nome host anche nel caso in cui non sia connesso alla rete, selezionare <guimenu>Associa nome host a IP loopback</guimenu>. Non abilitare questa opzione se il computer fornisce servizi di rete. È preferibile non abilitare questa opzione anche nei casi in cui si cambia spesso rete senza riavviare l'ambiente desktop (ad esempio quando si passa da una rete WLAN all'altra), in quanto il sistema desktop potrebbe confondersi quando il nome host in <filename>/etc/hosts</filename> cambia.
    </para>
    <para>
     Per modificare le impostazioni del nome host in qualsiasi momento dopo l'installazione, utilizzare le opzioni YaST <menuchoice><guimenu>Dispositivi di rete</guimenu><guimenu>Impostazioni di rete</guimenu></menuchoice>. Per ulteriori informazioni, vedere la <xref linkend="sec.basicnet.yast.netcard"/>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.i.yast2.conf.manual.network">
    <title>Configurazione della rete</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>configurazione di rete</secondary></indexterm><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>configurazione di rete</secondary></indexterm>
    <tip arch="zseries" os="sles">
     <title>IBM System z: configurazione di rete</title>
     <para>
      Per le piattaforme IBM System z9 e zSeries, al momento dell'installazione, è necessario un collegamento di rete operativo per la connessione al sistema di destinazione, all'origine dell'installazione e al terminale YaST che controlla il processo. Per i passaggi per la configurazione, consultare <xref linkend="sec.prep.netcfg"/>. Le piattaforme IBM System z supportano solo i tipi di interfaccia di rete indicati (OSA Ethernet, OSA Gigabit Ethernet, OSA Express Fast Ethernet, Escon e IUCV). La finestra di dialogo di YaST visualizza solo l'interfaccia con le relative impostazioni già configurate. Per proseguire, confermare le impostazioni nella finestra.
     </para>
    </tip>
    
    <para os="sles">
     Per default, l'applet <guimenu>Traditional Method without NetworkManager</guimenu> (Metodo tradizione senza NetworkManager) è abilitata. Se lo si desidera, è anche possibile utilizzare Network Manager per gestire tutti i dispositivi di rete. Tuttavia, il metodo tradizionale è l'opzione preferita per soluzioni server. Per ulteriori informazioni su NetworkManager, vedere <xref linkend="cha.nm"/>.
    </para>
    <para>
     La rete può anche essere configurata al termine dell'installazione del sistema. Se si ignora l'impostazione, il sistema sarà offline e sarà impossibilitato a recuperare qualsiasi aggiornamento disponibile. Per ignorare la connessione di rete, selezionare <guimenu>Ignora configurazione</guimenu>, quindi fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Durante questo passaggio, è possibile impostare le seguenti impostazioni di rete.
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Impostazioni generali di rete</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Abilitare o disabilitare l'utilizzo di NetworkManager come descritto in precedenza. Qui è inoltre possibile modificare il supporto IPv6. Per default il supporto IPv6 è abilitato. Per disabilitarlo, fare clic su <guimenu>Disabilita IPv6.</guimenu> Per ulteriori informazioni su IPv6, consultare <xref linkend="sec.basicnet.ipv6"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Firewall</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Per default, SuSEfirewall2 è abilitato in tutte le interfacce di rete configurate. Per disabilitare globalmente il firewall per questo computer, fare clic su <guimenu>Disabilita</guimenu>. Se il firewall è abilitato, è possibile <guimenu>aprire</guimenu> la porta SSH in modo da consentire una connessione remota per mezzo di una shell sicura. Per aprire la finestra di dialogo di configurazione dettagliata del firewall, fare clic su <guimenu>Firewall</guimenu>. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec.fire.SuSE.yast"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Interfacce di rete</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Tutte le schede di rete rilevate da YaST sono elencate qui. Se si è già impostata una connessione di rete durante l'installazione, come descritto nella <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.network"/>, la scheda utilizzata per questa connessione viene elencata come <guimenu>Configurata</guimenu>. Facendo clic su <guimenu>Interfacce di rete</guimenu> viene visualizzata la finestra di dialogo <guimenu>Impostazioni di rete</guimenu>, in cui è possibile modificare le configurazioni esistenti, configurare schede di rete non ancora configurate oppure configurare schede aggiuntive.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Connessioni DSL</guimenu>, <guimenu>adattatori ISDN</guimenu> e <guimenu>modem</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Se il computer è dotato di modem DSL interno, di Fritz Card ADSL, di scheda ISDN o di modem, facendo clic sui rispettivi titoli, si apre la finestra di dialogo di configurazione. Per ulteriori informazioni, consultare <xref linkend="cha.internet"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Amministrazione remota tramite VNC</term>
      <listitem>
       <para>
        Per abilitare l'amministrazione remota del computer tramite VNC, fare clic su <guimenu>Amministrazione remota VNC</guimenu>. Scegliere <guimenu>Permetti amministrazione remota</guimenu> nella finestra di dialogo seguente e regolare di conseguenza le impostazioni del firewall.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Utente incaricato</term>
      <listitem>
       <para>
        Se nella rete si dispone di un server proxy per il controllo dell'accesso Internet, configurare gli URL del proxy e i dettagli di autenticazione in questa finestra di dialogo.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <tip>
     <title>ripristino della configurazione di rete ai valori di default</title>
     <para>
      È possibile ripristinare le impostazioni di rete ai valori originali facendo clic su <menuchoice> <guimenu>Modifica</guimenu> <guimenu>Ripristina i valori predefiniti</guimenu> </menuchoice>. In questo modo vengono eliminate tutte le modifiche effettuate.
     </para>
    </tip>
    <sect4 id="sec.i.yast2.conf.manual.network.internet">
     <title>Verifica della connessione a Internet</title><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>connessione internet</secondary> </indexterm>
     <para>
      Dopo la configurazione della connessione di rete, sarà possibile verificarla. A questo scopo, YaST stabilisce una connessione al server <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ed esegue il download delle note di rilascio più aggiornate. Leggerle al termine del processo di installazione. L'esito positivo della verifica è un pre-requisito indispensabile per l'aggiunta automatica degli archivi di default e per esecuzione degli aggiornamenti online.
     </para>
     <para>
      Se nel sistema sono presenti più schede di rete, accertarsi di utilizzare la scheda desiderata per la connessione a Internet. In caso contrario, fare clic su <guimenu>Cambia dispositivo</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Per avviare la prova, scegliere <guimenu>Sì, verifica la connessione a Internet</guimenu> e fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu>. Nella finestra di dialogo successiva, è possibile visualizzare l'avanzamento e i risultati della verifica. Informazioni dettagliate sul processo di verifica sono disponibili per mezzo di <guimenu>Visualizza log</guimenu>. Se la verifica non riesce, fare clic su <guimenu>Indietro</guimenu> per ritornare alla configurazione della rete e correggere le voci.
     </para>
     <para>
      Procedere con <guimenu>Avanti</guimenu>. Se la verifica ha avuto esito positivo, verranno configurati gli archivi software ufficiali di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> e l'archivio di aggiornamento. L'esecuzione del primo download dei dati degli archivi può richiedere del tempo.
     </para>
     <para>
      Se non si desidera eseguire la verifica della connessione in questa fase, selezionare <guimenu>No, Skip This Test (No, ignora la prova)</guimenu>, poi <guimenu>Avanti</guimenu>. La selezione di questa opzione evita che vengano effettuati il download delle note sulla versione, <phrase os="sles;sled">la configurazione di Customer Center</phrase> e l'aggiornamento online. Questi passaggi possono essere eseguiti in qualsiasi momento dopo la configurazione iniziale del sistema.
     </para>
    </sect4>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.i.yast2.conf.manual.cc" os="sles;sled">
    <title>Configurazione di Novell Customer Center </title>
    <para>
     Per ottenere assistenza tecnica e aggiornamenti del prodotto, è necessario registrarsi e attivare il proprio prodotto in Novell Customer Center. L'opzione <guimenu>Configurazione di Novell Customer Center</guimenu> consente di eseguire questa operazione. Informazioni dettagliate sul Novell Customer Center sono disponibili all'indirizzo <ulink url="http://www.novell.com/documentation/ncc/"/>.
    </para>
    <para>
     Se non si è collegati o per saltare questo passaggio, selezionare <guimenu>Configura in seguito</guimenu>. Si eviterà in questo modo anche l'aggiornamento online di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
    </para>
    <para>
     In <guimenu>Includi per praticità</guimenu>, selezionare se inviare informazioni addizionali non richieste, quali <guimenu>Profilo hardware</guimenu> o <guimenu>Informazioni opzionali</guimenu> durante la registrazione. Questa opzione semplifica il processo di registrazione. Fare clic su <guimenu>Dettagli</guimenu> per ottenere informazioni dettagliate su come vengano raccolti i dati. Per ottenere informazioni su quali dati vengano inviati per il prodotto specifico, verrà connesso il server Novell. Durante questa connessione iniziale, l'unico dato inviato ai server Novell è rappresentato dall'ID del prodotto.
    </para>
    <para>
     Per ottenere il diritto all'assistenza, accertarsi di selezionare <guimenu>Codice di registrazione</guimenu>. Quando si procede con <guimenu>Avanti</guimenu>, verrà richiesto di immettere il codice. Ulteriori informazioni sul supporto tecnico sono disponibili in <ulink url="http://www.suse.com/support/programs/"/>.
    </para>
    <note>
     <title>privacy dei dati</title>
     <para>
      Non verrà inoltrata alcuna informazione al di fuori di Novell. I dati vengono utilizzati a scopo statistico e per facilitare l'uso del supporto dei driver e dell'account Web. Il collegamento alle norme dettagliate sulla privacy è disponibile facendo clic su <guimenu>Dettagli</guimenu>. Visualizzare le informazioni trasmesse nel file di log in <filename>/root/.suse_register.log</filename>.
     </para>
    </note>
    <para>
     Oltre a consentire di attivare e registrare il prodotto, questo modulo aggiunge inoltre archivi ufficiali di aggiornamento alla configurazione. Questi archivi offrono correzioni a bug e a problemi di sicurezza e sono installabili per mezzo di aggiornamenti online.
    </para>
    <para>
     Per mantenere validi gli archivi, selezionare <guimenu>Sincronizza regolarmente con il Customer Center</guimenu>. Questa opzione verifica gli archivi e aggiunge nuovi cataloghi disponibili o rimuove quelli obsoleti, ma non ha alcun effetto sugli archivi aggiunti manualmente.
    </para>
    
    <para>
     Procedere con <guimenu>Avanti</guimenu>. Viene stabilita una connessione con il server Novell. Seguire le istruzioni a video per completare la registrazione.
    </para>
    <tip>
     <title>nuova registrazione di un sistema installato con un codice di registrazione diverso</title>
     <para>
      Quando si registra un sistema in Novell Customer Center, i dati di registrazione vengono memorizzati in locale e nel database di Novell Customer Center. Sebbene di norma non sia necessario, in alcuni casi occorre effettuare di nuovo la registrazione di un computer già installato con un codice di registrazione diverso. Per effettuare tale operazione, seguire la procedura riportata di seguito per il sistema installato:
     </para>
     <orderedlist spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        Immettere il seguente comando come utente <systemitem class="username">root</systemitem> per eliminare i dati dell'installazione sul computer locale:
       </para>
<screen>suse_register.pl --erase-local-regdata</screen>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        È quindi necessario rimuovere il sistema registrato dal database di Novell Customer Center. Da un browser, accedere a <ulink url="http://www.suse.com/"/> e fare clic su <menuchoice> <guimenu>Supporto</guimenu> <guimenu>Customer Center</guimenu></menuchoice>. Eseguire il login e selezionare <menuchoice> <guimenu>Sistemi personali</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu></menuchoice>. Selezionare il sistema e rimuoverlo facendo clic sul trattino nella barra in fondo alla tabella.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        A questo punto è possibile registrare di nuovo il computer con il modulo <command>suse-register</command> o YaST <guimenu>Configurazione degli aggiornamenti online</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </orderedlist>
    </tip>
    <sect4 id="sec.i.yast2.conf.manual.cc.local">
     <title>Server di registrazione locale</title>
     <para>
      Se la propria organizzazione offre un server di registrazione locale anziché utilizzare Novell Customer Center, sarà necessario specificare l'URL del server. Client e server comunicano esclusivamente tramite protocollo HTTPS, pertanto è anche necessario immettere un percorso al certificato del server, nel caso questo non sia stato rilasciato da un ente di certificazione esterno. Aprire la finestra di dialogo con <menuchoice> <guimenu>Avanzate</guimenu> <guimenu>Server di registrazione locale</guimenu> </menuchoice>
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Server di registrazione</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         URL del server di registrazione. L'URL ha un formato fisso: <literal>https://<replaceable>FQN</replaceable>/center/regsvc/</literal> <replaceable>FQN</replaceable> è il nome host completo del server di registrazione. Esempio:
        </para>
<screen>https://smt.example.com/center/regsvc/</screen>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Ubicazione del certificato CA del server</term>
       <listitem>
        <para>
         Ubicazione del certificato del server di registrazione. Specificare una delle ubicazioni seguenti:
        </para>
        <variablelist>
         <varlistentry>
          <term>URL</term>
          <listitem>
           <para>
            Ubicazione remota (http, https o ftp) dalla quale è possibile effettuare il download del certificato. Esempio:
           </para>
<screen>http://smt.example.com/smt-ca.crt</screen>
          </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
          <term>Disco floppy</term>
          <listitem>
           <para>
            Specifica un'ubicazione su un disco floppy. Prima di procedere è necessario inserire il disco floppy. Il valore deve iniziare con la stringa <literal>floppy</literal>, seguita dal percorso del certificato. Esempio:
           </para>
<screen>floppy/smt/smt-ca.crt</screen>
          </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
          <term>Percorso locale</term>
          <listitem>
           <para>
            Percorso assoluto per il certificato sul computer locale. Esempio:
           </para>
<screen>/data/inst/smt/smt-ca.cert</screen>
          </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
          <term>Interattivo</term>
          <listitem>
           <para>
            Utilizzare <literal>ask</literal> per aprire un menu a comparsa dove specificare il percorso del certificato. Non utilizzare questa opzione con AutoYaST. Esempio
           </para>
<screen>ask</screen>
          </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
          <term>Installazione del certificato di disattivazione</term>
          <listitem>
           <para>
            Utilizzare <literal>done</literal> se il certificato sarà installato da un prodotto aggiuntivo o se si utilizza un certificato fornito da un ente ufficiale di certificazione. Esempio:
           </para>
<screen>done</screen>
          </listitem>
         </varlistentry>
        </variablelist>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </sect4>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.i.yast2.conf.manual.update">
    <title>Aggiornamento online</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>aggiornamenti software</secondary></indexterm><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>aggiornamento online</secondary></indexterm><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>aggiornamento online</secondary></indexterm><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>aggiornamenti software</secondary></indexterm>
    <para>
     Se è stata stabilita una connessione a Internet e sono disponibili aggiornamenti, è possibile scegliere se effettuare un aggiornamento online di YaST. Se sono disponibili pacchetti di patch sui server, scaricarli e installarli subito per correggere errori noti e problemi di sicurezza. Per istruzioni dettagliate, vedere <xref linkend="cha.onlineupdate.you"/>. Indicazioni su come eseguire un aggiornamento online per il sistema installato sono disponibili nella <xref linkend="sec.updater"/> o <xref linkend="cha.onlineupdate.you"/>. Questo passaggio viene ignorato se non ci sono aggiornamenti disponibili oppure se non è stata stabilita alcuna connessione a Internet. Vengono automaticamente pre-selezionati i problemi di sicurezza che possono essere corretti con le patch e le patch consigliate applicabili all'installazione in uso. Fare clic su <guimenu>Accetta</guimenu> per installarle e <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare con la configurazione del sistema.
    </para>
    <important>
     <title>download di aggiornamenti software</title>
     <para>
      Il download di aggiornamenti può richiedere diverso tempo, a seconda della larghezza di banda della connessione a Internet e delle dimensioni dei file di aggiornamento. Nel caso in cui venga aggiornato il sistema di patch stesso, l'aggiornamento online sarà riavviato e al termine sarà effettuato il download di un numero maggiore di patch. Se il Kernel è stato aggiornato, il sistema verrà riavviato prima del completamento della configurazione.
     </para>
    </important>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.i.yast2.servprop" os="sles">
    <title>Configurazione dei servizi</title>
    <para>
     Dopo aver verificato la connessione a Internet ed aver effettuato il download dei primi aggiornamenti, si apre una finestra di dialogo in cui è possibile abilitare e configurare tre servizi di rete.
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Gestione dell'autorità di certificazione (CA)</term>
      <listitem>
       <para>
        Lo scopo di una CA (autorità di certificazione) è quello di garantire una relazione di fiducia tra tutti i servizi di rete che comunicano tra di loro. Senza una CA, è possibile proteggere le comunicazioni server con SSL e TSL separatamente per ciascun singolo servizio. Per default, una CA viene creata e abilitata durante l'installazione. Ulteriori informazioni sulla creazione di una CA con YaST sono disponibili in <xref linkend="cha.security.yast_ca"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Server OpenLDAP</term>
      <listitem>
       <para>
        È possibile eseguire un servizio LDAP sul proprio host in modo da disporre di una struttura centrale per la gestione dei file di configurazione. Di norma, un server LDAP gestisce i dati dell'account utente, ma con <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> tale server può essere utilizzato anche per la posta, il servizio DHCP e i dati DNS. Per default, un server LDAP viene configurato durante l'installazione. Se si decide di non utilizzare un server LDAP, tenere presente che il modulo del server di posta di YaST non funzionerà poiché dipende dalla funzionalità LDAP. Tuttavia, è possibile configurare un server di posta nel sistema utilizzando il modulo <guimenu>Mail Transfer Agent</guimenu>. Per saperne di più su LDAP e sulla relativa configurazione con YaST, vedere <xref linkend="cha.security.ldap"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Servizi</term>
      <listitem>
       <para>
        Di default si avvia il server CIM (Common Information Model). Fare clic su <guimenu>Disabilita</guimenu> per impedire al server di avviarsi automaticamente al momento dell'avvio. Per ulteriori informazioni sui servizi CIM, vedere <xref linkend="cha.wbem"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
     Se lo si preferisce, è possibile, per il momento, saltare questa proposta di configurazione. Dopo l'installazione, configurare e avviare questi stessi servizi tramite YaST.
    </para>
    <tip>
     <title>ripristino della configurazione di servizio ai default</title>
     <para>
      Ripristinare i valori di default facendo clic su <menuchoice> <guimenu>Modifica</guimenu> <guimenu>Ripristina i valori predefiniti</guimenu> </menuchoice>. In questo modo vengono eliminate tutte le modifiche effettuate.
     </para>
    </tip>
   </sect3>
   
   <sect3 id="sec.i.yast2.conf.manual.user_auth" os="sles">
    <title>UAM (User Authentication Method)</title><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>utente</secondary> <tertiary>impostazioni esperto</tertiary> </indexterm>
    <para>
     Se l'accesso di rete è stato configurato correttamente durante i passaggi precedenti dell'installazione, sarà ora possibile scegliere fra varie opzioni di gestione degli utenti. Se non è stata configurata una connessione di rete, creare account per gli utenti locali. È anche possibile importare utenti da una precedente installazione, se presenti. Questa finestra di dialogo consente anche di modificare il tipo di cifratura della password.
    </para>
    <para>
     È inoltre possibile aggiungere ulteriori account utente o modificare lo UAM (User Authentication Method) nel sistema installato. Per informazioni dettagliate sulla gestione degli utenti, vedere <xref linkend="cha.y2.userman"/>.
    </para>
    <para>
     Il metodo di autenticazione di default è <guimenu>Locale (/etc/passwd)</guimenu>. Se viene rilevata una versione precedente di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> o un altro sistema che utilizza <filename>/etc/passwd</filename>, è possibile importare gli utenti locali. Per fare ciò, selezionare <guimenu>Leggi dati utente da installazione precedente</guimenu> e fare clic su <guimenu>Scegli</guimenu>. Nella finestra di dialogo successiva, selezionare gli utenti da importare e terminare con <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Immettere manualmente gli utenti locali facendo clic su <guimenu>Avanti</guimenu>. Si apre la finestra di dialogo Nuovo utente locale. Dopo aver immesso il nome e il cognome, accettare la proposta o specificare un nuovo <guimenu>Nome utente</guimenu> che verrà utilizzato per eseguire il login. Immettere infine una password per l'utente. Reimmetterla per confermare (e verificare che sia stata digitata correttamente). Per fornire una sicurezza efficace, la password deve essere di lunghezza compresa fra cinque e otto caratteri. La lunghezza massima della password è di 72 caratteri. Tuttavia, se non sono caricati moduli di protezione speciali, per distinguere la password verranno utilizzati solo i primi otto caratteri. Le parole d'ordine rispettano la corrispondenza tra maiuscole e minuscole. Sono consentiti caratteri speciali (ASCII a 7 bit) e numeri da 0 a 9. Altri caratteri speciali, ad esempio dieresi o caratteri accentati, non sono consentiti.
    </para>
    <para>
     Viene verificata la debolezza delle password immesse. Quando si immette una password facile da indovinare, ad esempio una parola del dizionario o un nome, viene visualizzato un avviso. È una buona pratica di sicurezza utilizzare password sicure.
    </para>
    <para>
     Sono disponibili due ulteriori opzioni:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Ricevi posta di sistema</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Selezionando questa casella si inviano agli utenti messaggi creati dai servizi di sistema. Questi messaggi vengono di norma inviati solo a <systemitem class="username">root</systemitem>, l'amministratore del sistema. Questa opzione è utile per l'account utilizzato più di frequente, in quanto è altamente consigliabile accedere come <systemitem class="username">root</systemitem> solo in casi particolari.
       </para>
       <para>
        Le e-mail inviate dal sistema sono memorizzate nella casella postale locale <filename>/var/spool/mail/</filename><replaceable>username</replaceable>, dove<replaceable>username</replaceable> è il nome di login per l'utente selezionato. Per leggere le e-mail dopo l'installazione, sarà possibile utilizzare un cliente e-mail qualsiasi, ad esempio, KMail o Evolution.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Login automatico</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Questa opzione consente all'utente attuale di effettuare il login al sistema al momento dell'avvio. Ciò è soprattutto utile se il computer viene utilizzato da un unico utente. <phrase os="sles">Per consentire il login automatico, l'opzione deve essere esplicitamente abilitata.</phrase>
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <warning>
     <title>login automatico</title>
     <para>
      Quando il login automatico è abilitato, il sistema si avvia direttamente sul desktop senza che sia necessaria alcuna operazione di autenticazione. Non abilitare questa opzione se anche altri hanno accesso al computer e vi sono memorizzati dati sensibili.
     </para>
    </warning>
    <para>
     Immettere ulteriori utenti richiamando il modulo <guimenu>Amministrazione utenti</guimenu>, descritto nel <xref linkend="cha.y2.userman"/>.
    </para>
    <para>
     Quando si utilizza un server di rete per l'autenticazione utente, sarà possibile configurare l'accesso ai servizi seguenti:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>LDAP</term>
      <listitem>
       <para>
        Gli utenti vengono amministrati a livello centrale su un server LDAP per tutti i sistemi della rete. Ulteriori informazioni sono disponibili nella <xref linkend="sec.ldap.yast.client"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>NIS</term>
      <listitem>
       <para>
        Gli utenti vengono amministrati a livello centrale su un server NIS per tutti i sistemi della rete. Per ulteriori informazioni, vedere la <xref linkend="sec.nis.client"/>.  
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Dominio Windows</term>
      <listitem>
       <para>
        L'autenticazione SMB viene spesso utilizzata in reti miste Linux/Windows. Informazioni dettagliate sono disponibili in <xref linkend="sec.samba.adnet"/> e <xref linkend="sec.ad.config"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
     Oltre all'amministrazione utenti tramite <guimenu>LDAP</guimenu> e <guimenu>NIS</guimenu>, sarà possibile utilizzare l'autenticazione Kerberos. A tale scopo, selezionare <guimenu>Imposta autenticazione Kerberos</guimenu>. Per ulteriori informazioni su Kerberos, consultare <xref linkend="cha.net.kerberos"/>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.i.yast2.conf.manual.relnotes">
    <title>Note di rilascio</title><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>note di rilascio</secondary> </indexterm>
    <para>
     Dopo aver completato la configurazione dell'autenticazione degli utenti verranno visualizzate le note di rilascio. È consigliabile leggerle, in quanto contengono importanti informazioni aggiornate non disponibili al momento della stampa dei manuali. Se la connessione a Internet funziona, leggere la versione più aggiornata delle note di rilascio scaricata dai server di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Utilizzare <menuchoice> <guimenu>Varie</guimenu> <guimenu>Note di rilascio</guimenu> </menuchoice> in YaST o avviare il Supporto tecnico di SUSE per visualizzare le note di rilascio dopo l'installazione.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.i.yast2.conf.manual.hardware">
    <title>Configurazione hardware</title><indexterm> <primary>installazione</primary> <secondary>configurazione hardware</secondary> </indexterm>
    <para>
     Al termine dell'installazione, in YaST viene visualizzata una finestra di dialogo per la configurazione di <guimenu>Schede grafiche</guimenu> <guimenu>Stampante</guimenu> <phrase os="sles">e <guimenu>Suono</guimenu></phrase>. Fare clic sui singoli componenti per avviarne la configurazione. Nella maggior parte dei casi, i dispositivi vengono rilevati e configurati automaticamente da YaST.
    </para>
    <tip arch="zseries" os="sles">
     <title>IBM System z: configurazione hardware</title>
     <para>
      Nelle piattaforme IBM System z, non esistono dispositivi di visualizzazione supportati da XFree. Di conseguenza, non è possibile trovare voci in <guimenu>Schede grafiche</guimenu> su questi sistemi.
     </para>
    </tip>
    <para>
     È possibile ignorare qualunque periferica e configurarla in un secondo momento, come descritto nel <xref linkend="cha.y2.hw"/>. Per ignorare la configurazione, selezionare <guimenu>Ignora configurazione</guimenu>, quindi fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Tuttavia, quando si configura un sistema desktop è consigliabile configurare immediatamente la scheda video. Benché di solito non sia necessario modificare le impostazioni di visualizzazione configurate da YaST, la maggior parte degli utenti ha proprie preferenze per la risoluzione, l'intensità del colore e altre caratteristiche grafiche. Per modificare queste impostazioni, selezionare il relativo elemento e impostare i valori desiderati.
    </para>
    <tip>
     <title>ripristino della configurazione hardware ai valori di default</title>
     <para>
      È possibile annullare qualsiasi modifica alla configurazione hardware facendo clic su <menuchoice> <guimenu>Modifica</guimenu> <guimenu>Ripristina i valori predefiniti</guimenu> </menuchoice>. YaST mostra quindi di nuovo la proposta originale.
     </para>
    </tip>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.i.yast2.conf.manual.complete">
    <title>Installazione completata</title><indexterm> <primary>AutoYaST</primary><secondary>clonazione del sistema</secondary></indexterm>
    <para>
     Al termine dell'installazione, YaST visualizza la finestra di dialogo Installation Completed (Installazione completata). In questa finestra, selezionare l'eventuale clonazione del nuovo sistema installato per AutoYaST. Per clonare il sistema, selezionare <guimenu>Clona questo sistema per autoyast</guimenu>. Il profilo del sistema corrente viene memorizzato in <filename>/root/autoyast.xml</filename>. <phrase os="sles">La clonazione è selezionata per default</phrase>
    </para>
    <para>
     AutoYaST è un sistema che consente di installare automaticamente uno o più sistemi <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> senza l'intervento dell'utente. Le installazioni AutoYaST vengono effettuate tramite un file di controllo contenente dati di installazione e configurazione.<phrase os="sles"> Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="cha.deployment.autoinst"/>.</phrase> Completare l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> facendo clic su <guimenu>Fine</guimenu> nell'ultima finestra di dialogo.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.conf.dm">
  <title>Login grafico</title>

  <tip arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM System z: nessun login grafico</title>
   <para>
    Il login grafico non è disponibile nelle piattaforme IBM System z9 e zSeries.
   </para>
  </tip>

  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> è ora completamente installato e configurato. Se non si è attivata la funzione di login automatico o si è personalizzato il runlevel di default, sullo schermo verrà visualizzato il login grafico, dove sarà possibile immettere il nome utente e la password per eseguire il login nel sistema. Su sistemi con utente singolo e login automatico, il desktop si avvierà automaticamente.
  </para>

  <indexterm class="endofrange" startref="idx.Installation"/><indexterm class="endofrange" startref="idx.Installation_YaST2"/><indexterm class="endofrange" startref="idx.YaST2_Installation"/>
 </sect1>
</chapter>
