<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="internet_access.xml" id="cha.internet">
 <title>Accesso a Internet</title><indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>configurazione</secondary> </indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Se si è scelto di non configurare l'accesso a Internet durante l'installazione, è possibile eseguire questo task in qualsiasi momento utilizzando YaST. La modalità di configurazione del computer per l'accesso a Internet dipende dall'ambiente in uso. Se il computer che si sta installando fa parte di una rete già collegata a Internet, è sufficiente collegarlo alla rete. Se si sta installando un computer direttamente collegato a Internet, è necessario configurare i componenti hardware e l'accesso all'ISP (Internet Service Provider, provider dei servizi Internet).
  </para>

  <para>
   Fare riferimento agli elenchi di controllo riportati di seguito per accertarsi di avere a portata di mano tutti i dati necessari quando si inizia a configurare l'accesso a Internet.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.internet.direct">
  <title>Connessione diretta a Internet</title><indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>connessione diretta</secondary> </indexterm>

  <para>
   Quando il computer è collegato direttamente a Internet, è necessario in primo luogo configurare i componenti hardware utilizzati per questo task. A tal fine è possibile utilizzare un dispositivo interno (ad esempio una scheda ISDN) o uno esterno (ad esempio un modem). Nella maggior parte dei casi il dispositivo viene rilevato automaticamente.
  </para>

  <para>
   In una fase successiva, sarà necessario immettere i dati forniti dall'ISP, quali credenziali di login, gateway o server dei nomi). L'utente dovrebbe aver ricevuto un foglio di dati dall'ISP contenente tutti i dati necessari.
  </para>

  <para>
   Se i componenti hardware e i dati ISP sono stati configurati correttamente, utilizzare NetworkManager per gestire la connessione Internet. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="cha.nm"/>.
  </para>

  <sect2 id="sec.internet.direct.dsl">
   <title>Elenco di controllo DSL</title><indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>elenco di controllo dsl</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>dsl</secondary> </indexterm>
   <para>
    Esistono vari tipi di dispositivi DSL che utilizzano diversi metodi di protocollo PPP (point-to-point, punto-a-punto):
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      una scheda ethernet standard collegata al model DSL esterno utilizza il protocollo PPPoE (PPP over Ethernet). In Austria viene utilizzato il protocollo PPTP (Point-to-Point Tunneling Protocol). Il protocollo PPTP prevede un indirizzo IP statico anche per il modem esterno.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      un modem DSL interno utilizza il protocollo PPPoATM (PPP over ATM)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      una scheda ADSL Fritz interna utilizza CAPI per ADSL
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    La configurazione del modulo DSL contiene già i dati per i principali ISP di alcuni paesi. Se l'ISP non è incluso nell'elenco, è necessario conoscere la modalità di gestione della risoluzione dei nomi (DNS) e dell'allocazione IP. Nella maggior parte dei casi, questi dati vengono ricevuti automaticamente alla connessione. Indipendentemente dal fatto che si scelga un ISP dall'elenco o si aggiunga un provider personalizzato, è necessario immettere almeno il login e la password.
   </para>
   <para>
    Per dettagli sulla configurazione, vedere <xref linkend="sec.basicnet.yast.xdsl"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.internet.direct.isdn">
   <title>Elenco di controllo ISDN</title><indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>elenco di controllo isdn</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>isdn</secondary> </indexterm>
   <para>
    Nel caso in cui la scheda ISDN interna non venga rilevata automaticamente, è necessario conoscere il produttore e il nome del dispositivo.
   </para>
   <para/>
   <note>
    <title>modem ISDN o adattatore terminale</title>
    <para>
     Se si utilizza un modem ISDN esterno o un adattatore terminale, fare riferimento a <xref linkend="sec.internet.direct.modem"/>.
    </para>
   </note>
   <para>
    Al fine di configurare il dispositivo ISDN è necessario disporre dei seguenti dati:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Protocollo ISDN (varia in base al paese)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Prefisso e numero telefonico.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Tipo di interfaccia (SyncPPP o RawIP). In caso di incertezza selezionare SyncPPP, in quanto RawIP viene utilizzato solo in combinazione con determinati sistemi telefonici.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Indirizzi IP locali e remoti per il server di composizione e il gateway, nel caso in cui l'indirizzo IP statico sia stato fornito dal provider.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Il modulo configurazione ISDN contiene già i dati per i principali ISP di alcuni paesi. Se l'ISP non è incluso nell'elenco, è necessario conoscere la modalità di gestione della risoluzione dei nomi (DNS) e dell'allocazione IP. Nella maggior parte dei casi, questi dati vengono ricevuti automaticamente alla connessione. Indipendentemente dal fatto che si scelga un ISP dall'elenco o si aggiunga un provider personalizzato, sarà necessario immettere almeno il login e la password.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Per dettagli di configurazione, vedere <xref linkend="sec.basicnet.yast.isdn"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.internet.direct.modem">
   <title>Elenco di controllo modem</title><indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>elenco di controllo modem</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>modem</secondary> </indexterm>
   <para>
    Nel caso in cui il modem non venga rilevato automaticamente, è necessario sapere se è collegato a una porta seriale o USB. Tenere presente che <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> non supporta tutti i modem USB e i modem interni.
   </para>
   <para>
    Il modulo di configurazione del modem contiene già i dati per i principali ISP di alcuni paesi. Se l'ISP non è incluso nell'elenco, è necessario conoscere il relativo numero di composizione e la modalità di gestione della risoluzione dei nomi (DNS) e dell'allocazione IP. Nella maggior parte dei casi, questi dati vengono ricevuti automaticamente alla connessione. Indipendentemente dal fatto che si scelga un ISP dall'elenco o si aggiunga un provider personalizzato, sarà necessario immettere almeno il login e la password.
   </para>
   <para>
    Per dettagli di configurazione, vedere <xref linkend="sec.basicnet.yast.modem"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.internet.direct.cablemodem">
   <title>Elenco di controllo modem cablato</title><indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>elenco di controllo modem cablato</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>modem cablato</secondary> </indexterm>
   <para>
    L'accesso a Internet tramite il cavo TV richiede l'uso di un modem cablato. Tale tipo di modem è collegato al computer tramite un cavo ethernet. Pertanto, è sufficiente configurare in modo appropriato la scheda di rete. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec.basicnet.yast.cablemodem"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.internet.network">
  <title>Connessione a Internet tramite rete</title><indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>connessione di rete</secondary> </indexterm>

  <para>
   Se il computer in uso fa parte di una rete già collegata a Internet, è alquanto semplice ottenere l'accesso a Internet: è sufficiente configurare la scheda di rete e collegare il computer alla rete esistente. Ciò vale non solo per le reti aziendali di grandi dimensioni, ma anche per le reti domestiche. Anche se il computer dell'installazione è collegato solo a un router (ad esempio un router DSL) fa già parte di una rete. È possibile utilizzare indifferentemente un adattatore di rete wireless o commutato.
  </para>

  <note>
   <title>servizi di routing e di nome</title>
   <para>
    Di seguito si presuppone che la rete sia collegata a Internet e offra servizi di routing e di nome. Nel caso in cui tali servizi siano forniti da un router, accertarsi che il router sia configurato correttamente prima di configurare il client.
   </para>
  </note>

  <sect2>
   <title>Elenco di controllo rete</title><indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>elenco di controllo rete</secondary> </indexterm>
   <para>
    Se la rete supporta il protocollo DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol), è sufficiente selezionare la casella di controllo appropriata durante la configurazione della scheda di rete. Tutti i parametri necessari vengono forniti dal server DHCP).
   </para>
   <para>
    Se il protocollo DHCP non è disponibile, rivolgersi all'amministratore di rete per ottenere i seguenti dettagli:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Nome host
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Server dei nomi
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Gateway
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Per informazioni dettagliate sulla configurazione delle schede di rete commutate, vedere <xref linkend="sec.basicnet.yast.netcard"/>; per le schede di rete wireless, vedere <xref linkend="sec.wireless.wlan.yast2"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
