<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="opensuseupdater.xml" id="sec.updater">
 <title>Come mantenere aggiornato il sistema</title>

 <para>
  <phrase os="sles;sled">Novell</phrase> offre un flusso continuo di patch di sicurezza del software per il prodotto in uso. L'applet di aggiornamento informa l'utente sulla disponibilità delle patch e consente di installarle facilmente con poche operazioni.
 </para>

 

 <sect2 id="sec.updater.kde">
  <title>Uso di KDE Software Updater</title>

  <para>
   L'icona di Software Updater si trova sulla barra delle applicazioni del pannello e rappresenta una ruota dentata con una freccia verde. Per avviare manualmente Software Updater, scegliere <menuchoice> <guimenu>Impostazioni di sistema</guimenu> <guimenu>Gestione software</guimenu> <guimenu>Aggiornamenti software</guimenu> </menuchoice> nel menu principale. In alternativa, premere <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e immettere <command>kpk_update</command>.
  </para>
  <note>
   <title>Visibilità delle icone</title>
   
   <para>
    L'icona di Software Updater è visibile sulla barra delle applicazioni solo se le patch sono disponibili. È possibile visualizzare il numero di patch disponibili posizionando il puntatore del mouse sull'icona.
   </para>
  </note>

  <sect3 id="sec.updater.kde.patches">
   <title>Installazione di patch</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Ogni volta che sono disponibili aggiornamenti del software, nel pannello viene visualizzata l'icona dell'applet. Fare clic con il pulsante destro del mouse sull'icona di Software Updater per aprire la finestra del software <guimenu>Review and Update</guimenu> (Revisiona e aggiorna).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selezionare una patch per l'installazione spuntando la casella di controllo corrispondente. È possibile visualizzare informazioni dettagliate su una patch facendo clic sul rispettivo nome. Per selezionare tutte le patch disponibili per l'installazione, selezionare la casella di controllo nell'intestazione di tabella.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Fare clic su <guimenu>Applica</guimenu> per avviare l'installazione della patch.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Se si avvia l'installazione della patch per la prima volta, verrà richiesto di immettere due volte la password <systemitem class="username">root</systemitem> per procedere. Se si seleziona <guimenu>Ricordare autorizzazione</guimenu>, non verrà più richiesto di fornire la password.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Viene visualizzata la finestra di dialogo <guimenu>Additional Changes</guimenu> (Modifiche aggiuntive) con un riepilogo dell'installazione. Fare clic su <guimenu>Continua</guimenu> per completare l'installazione.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure>
    <title>KDE Software Updater</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    L'aggiornamento online di YaST offre funzioni avanzate per l'installazione delle patch. Per ulteriori informazioni, consultare <xref linkend="cha.onlineupdate.you"/>.
   </para>
  </sect3>

  <sect3 id="sec.updater.kde.config">
   <title>Configurazione di KDE Software Updater</title>
   <para>
    Per default, Software Updater verifica la presenza di aggiornamenti ogni 24 ore, notifica all'utente la disponibilità delle patch ma non le installa automaticamente. È possibile modificare questo comportamento nelle <guimenu>impostazioni di Gestione software</guimenu>. Per aprire le <guimenu>impostazioni di Gestione software</guimenu>, scegliere <menuchoice> <guimenu>Impostazioni di sistema</guimenu> <guimenu>Gestione software</guimenu> <guimenu>Impostazioni</guimenu> </menuchoice> nel menu principale. In alternativa, premere <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e immettere <command>kpk_settings</command>. Le impostazioni relative a Software Updater sono disponibili nella sezione <guimenu>Impostazioni di aggiornamento</guimenu>.
   </para>
   <important>
    <title>origine delle patch</title>
    <para>
     Le <guimenu>impostazioni di Gestione software</guimenu> consentono inoltre di configurare gli archivi (<guimenu>Origin of Packages</guimenu>) da utilizzare. Questa impostazione si applica non solo a Software Updater ma anche al modulo di gestione del software KDE (<guimenu>Get and Remove Software</guimenu> (Ottieni e rimuovi software)).
    </para>
    <para>
     Verificare che l'archivio <emphasis>Aggiornamenti per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">11 SP4</phrase></phrase></emphasis> sia sempre selezionato. In caso contrario, non sarà possibile ricevere le patch.
    </para>
   </important>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.updater.gnome">

  <title>Utilizzo dell'applet di aggiornamento GNOME</title>
  <para>
   L'applet di aggiornamento risiede nell'area di notifica del pannello. L'icona corrispondente viene modificata in base alla disponibilità e alla rilevanza delle patch, nonché allo stato dell'aggiornamento. Per richiamare l'applet manualmente, scegliere <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Altre applicazioni</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Aggiornamenti software</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
  <note>
   <title>visibilità delle icone</title>
   <para>
    L'icona dell'applet è visibile solo se si rispettano le seguenti condizioni:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      le patch sono disponibili
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      l'interfaccia grafica non è stata avviata come utente <systemitem class="username">root</systemitem>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      l'interfaccia grafica non è stata avviata in una nuova sessione VNC
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Per avviare il visualizzatore degli aggiornamenti anche se non vi sono icone dell'applet visibili, premere <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo> e immettere <command>gpk-update-viewer</command>.
   </para>
  </note>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Scatola aperta con un globo</term>
    <listitem>
     <para>
      L'applet degli aggiornamenti è occupato (ad esempio sta eseguendo la ricerca di aggiornamenti o sta installando software).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Stella rossa con punto esclamativo</term>
    <listitem>
     <para>
      Sono disponibili patch di sicurezza.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Stella arancione con freccia rivolta verso l'alto</term>
    <listitem>
     <para>
      Importanti patch disponibili.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Stella gialla con freccia rivolta verso il basso</term>
    <listitem>
     <para>
      Patch facoltative disponibili.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Triangolo giallo con punto esclamativo</term>
    <listitem>
     <para>
      Si è verificato un errore. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <sect3 id="sec.updater.gnome.patches">
   <title>Installazione di patch</title>
   <procedure>
    <title>Installazione di patch</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Ogni volta che sono disponibili nuove patch, viene visualizzato un messaggio di notifica e nell'area di notifica diventa visibile l'icona dell'applet di aggiornamento. Fare clic su <guimenu>Install updates</guimenu> (Installa aggiornamenti) nel messaggio di notifica oppure fare clic sull'icona per aprire la finestra <guimenu>Aggiornamenti software</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Tutte le patch di sicurezza e le patch importanti sono preselezionate. È consigliabile installarle. Le patch facoltative possono essere selezionate manualmente spuntando le caselle di controllo corrispondenti. È possibile visualizzare informazioni dettagliate su una patch facendo clic sul rispettivo nome.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Fare clic su <guimenu>Install Updates</guimenu> (Installa aggiornamenti) per avviare l'installazione della patch.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Viene visualizzata la finestra di dialogo <guimenu>Additional Confirmation Required</guimenu> (Conferma aggiuntiva obbligatoria) con un riepilogo dell'installazione. Fare clic su <guimenu>Continua</guimenu> per procedere.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Immettere la password <systemitem class="username">root</systemitem> nella schermata di autenticazione, quindi fare clic su <guimenu>Autentica</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure>
    <title>Applet di aggiornamento di GNOME</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    L'aggiornamento online di YaST offre funzioni avanzate per l'installazione delle patch. Per ulteriori informazioni, consultare <xref linkend="cha.onlineupdate.you"/>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.updater.gnome.config">
   <title>Configurazione dell'applet di aggiornamento del software</title>
   <para>
    Per configurare l'applet di aggiornamento, fare clic con il pulsante destro del mouse sull'icona di aggiornamento nel pannello e scegliere <guimenu>Preferenze</guimenu>. La finestra di dialogo di configurazione consente di modificare le impostazioni seguenti:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Verifica gli aggiornamenti</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Scegliere con che frequenza eseguire la verifica degli aggiornamenti: <guimenu>Ogni ora</guimenu>, <guimenu>Giornalmente</guimenu>, <guimenu>Settimanalmente</guimenu> o <guimenu>Mai</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Installa automaticamente</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Configurare se l'installazione delle patch deve avvenire in modo automatico o meno (impostazione di default). È possibile scegliere l'installazione automatica solo per le patch di sicurezza o per tutte le patch.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Verifica gli upgrade più importanti</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Scegliere la frequenza con cui eseguire una verifica degli updgrade più importanti: <guimenu>Giornalmente</guimenu>, <guimenu>Settimanalmente</guimenu> o <guimenu>Mai</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Verificare la presenza di aggiornamenti quando si utilizza la broadband mobile</term>
     <listitem>
      <para>
       Questa opzione di configurazione è disponibile solo sui computer portatili ed è disattivata per default.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    È possibile configurare altre opzioni utilizzando <command>gconf-editor</command>: <menuchoice> <guimenu>apps</guimenu> <guimenu>gnome-packagekit</guimenu></menuchoice>.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>
</sect1>
