<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="ppc_preparing.xml" xml:id="cha-ppc-prep">
 <title>Preparazione</title><indexterm> <primary>ALIMENTAZIONE</primary> <secondary>preparazione</secondary> </indexterm>

 <para>
  In questa sezione vengono descritte le operazioni preliminari da effettuare prima di avviare l'installazione effettiva. La procedura di installazione dipende dal sistema utilizzato. Vedere le seguenti impostazioni:
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Per i sistemi IBM eServer p5, vedere <xref linkend="sec-prep-eserver"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Sistemi IBM pSeries, vedere <xref linkend="sec-prep-pseries"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Per i server blade IBM JS20/JS21/JS22, vedere <xref linkend="sec-prep-js20blades"/>
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>





 <para>
  Se SUSE® Linux Enterprise Server deve essere installato su un determinato numero di sistemi o partizioni, è consigliabile creare un'origine per l'installazione da rete. La stessa origine può essere utilizzata per l'installazione contemporanea su più partizioni o più sistemi. La configurazione dell'origine per l'installazione da rete viene descritta nella <xref linkend="sec-deployment-remoteinst-instserver-sles9"/>.
 </para>

 <para>
  L'installazione può essere gestita tramite un client VNC. Per ulteriori informazioni sul VNC, consultare <xref linkend="sec-deployment-remoteinst-scenario-vncstat"/>.
 </para>

 <para>
  Per partecipare alla mailing list <filename>linuxppc-dev</filename>, iscriversi utilizzando i moduli disponibili in <link xlink:href="http://lists.ozlabs.org/listinfo/linuxppc-dev/"/>. I seguenti collegamenti riguardano la manutenzione delle installazioni:
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    <link xlink:href="http://www.novell.com/support/products/server/"/> Il portale  è uno strumento efficace di aiuto per l'assistenza ai clienti nella risoluzione dei problemi. Un articolo corrispondente viene pubblicato ogni volta che SUSE viene a conoscenza di un caso specifico che potrebbe condurre a seri problemi. Eseguire una ricerca nel portale usando parole chiave come PPC o POWER.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Gli avvisi sulla sicurezza sono reperibili all'indirizzo <link xlink:href="http://www.suse.com/support/security/"/>. SUSE gestisce anche due mailing list sulla sicurezza alle quale è possibile iscriversi.
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security</literal> — Discussione generica sulla sicurezza per Linux e SUSE. Tutti gli avvisi sulla sicurezza relativi a SUSE Linux Enterprise Server vengono inviati a questa mailing list.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security-announce</literal> — La mailing list di SUSE riservata esclusivamente agli avvisi di sicurezza.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <xi:include href="ppc_eserver_ip5_prep.xml" parse="xml"/>

 <xi:include href="ppc_pseries_prep.xml" parse="xml"/>

 <xi:include href="ppc_js20_blades_prep.xml" parse="xml"/>
</section>
