<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect2 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect2 xml:base="ppc_js20_blades_prep.xml" id="sec.prep.js20blades">
 <title>Preparazione di un'installazione su IBM BladeCenter JSxx</title><indexterm> <primary>preparazione</primary> <secondary>BladeCenter JSxx</secondary> </indexterm>
 <para>
  In questa sezione vengono descritte le operazioni preliminari per l'installazione di SUSE® Linux Enterprise Server su blade JSxx. Sono contenute informazioni sull'installazione tramite l'unità CD-ROM del BladeCenter e tramite la rete.
 </para>
 <sect3 id="sec.prep.js20blades.netsource">
  <title>Creazione di una origine per l'installazione da rete</title>
  <para>
   Creare un'origine di installazione di rete se è necessario installare SUSE Linux Enterprise Server su un certo numero di partizioni. Questa opzione evita che sia necessario cambiare i CD in fase di installazione. La stessa origine può essere utilizzata per l'installazione contemporanea di vari sistemi. La configurazione dell'origine per l'installazione da rete viene descritta nella <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.sles9"/>.
  </para>
 </sect3>
 <sect3 id="sec.prep.js20blades.hd-storage">
  <title>Spazio di archiviazione su disco</title>
  <para>
   Verificare che lo spazio disponibile sul disco rigido sia sufficiente per l'installazione di SUSE Linux Enterprise Server. È consigliabile utilizzare un disco rigido dedicato.
  </para>
 </sect3>

 <sect3>
  <title>Preparazione del sistema per l'avvio</title>
  <para/>
  <sect4>
   <title>Preparazione per l'avvio da unità CD-ROM</title>
   <para>
    Se si desidera effettuare un'installazione da CD-ROM, eseguire i passaggi descritti in questa sezione.
   </para>
   <para>
    Assegnare il CD-ROM al blade scelto per l'installazione connettendosi (tramite un browser Web) ed effettuando il login al modulo di gestione del BladeCenter. Quindi selezionare la funzione <guimenu>Controllo remoto</guimenu> nel menu <guimenu>Task blade</guimenu> e attivare <guimenu>Avvia controllo remoto</guimenu>. Nel menu <guimenu>Cambia proprietario cassetto supporto</guimenu> della nuova finestra, assegnare l'unità CD-ROM al Blade desiderato.
   </para>
   <para>
    Configurare l'unità CD-ROM come dispositivo di avvio. Per effettuare questa operazione, selezionare <guimenu>Task Blade</guimenu>, quindi <guimenu>Configurazione</guimenu> dall'interno del modulo di gestione del BladeCenter. Selezionare il blade JSxx nella sezione <guimenu>Sequenza di avvio</guimenu>. Nella pagina della <guimenu>Sequenza di avvio Blade</guimenu>, impostare su <guimenu>CDROM</guimenu> il valore di <guimenu>Primo dispositivo</guimenu> .
   </para>
   <para>
    Inserire il CD 1 nell'unità CD-ROM, quindi riavviare il Blade.
   </para>
  </sect4>
  <sect4>
   <title>Preparazione per l'avvio da rete</title>
   <para>
    Se si desidera effettuare un'installazione da rete, eseguire i passaggi descritti in questa sezione.
   </para>
   <para>
    Collegarsi al modulo di gestione del BladeCenter tramite un browser Web ed eseguire il login. Per impostare il dispositivo di avvio sulla rete, accedere al menu <guimenu>Configurazione</guimenu> nella pagina <guimenu>Task Blade</guimenu>. Selezionare il blade JSxx nella sezione <guimenu>Sequenza di avvio</guimenu> e impostare il <guimenu>primo dispositivo di avvio</guimenu> su <guimenu>BOOTP di rete</guimenu> in <guimenu>Sequenza di avvio blade</guimenu>.
   </para>
  </sect4>
  <sect4>
   <title>Riavvio e collegamento della console del blade JSxx</title>
   <para>
    Riavviare il blade JSxx dall'elemento <guimenu>Accensione/Riavvio</guimenu> del menu <guimenu>Task Blade</guimenu> nel modulo di gestione del BladeCenter. Viene visualizzata una tabella in cui è indicato lo stato di alimentazione dei blade nella colonna <guimenu>Pwr (Alim.)</guimenu>. Selezionare la casella del Blade desiderato e riavviarlo scegliendo <guimenu>Power On Blade (Attiva Blade)</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Eseguire la connessione al BladeCenter tramite il comando <command>telnet <replaceable>bladecenter</replaceable></command> ed effettuare il login.
   </para>
<screen>
username: <replaceable>user</replaceable>
password: ********
system&gt;
</screen>
   <para>
    Il comando <command>env -T system:blade[<replaceable>bay number</replaceable>]</command> determina il blade JSxx a cui sono destinati i comandi successivi. Tramite il comando <command>list -l 3</command>, è possibile visualizzare un elenco dei Blade installati nel BladeCenter.
   </para>
<screen>
system&gt; list -l 3
system
        mm[1]    primary
        power[1]
        power[2]
        power[3]
        power[4]
        blower[1]
        blower[2]
        switch[1]
        switch[3]
        blade[1]
                sp
                cpu[1]
                cpu[2]
        blade[3]
                sp
        blade[4]
                sp
        blade[6]
                sp
        blade[8]
                sp
                cpu[1]
                cpu[2]
        blade[9]
                sp
                cpu[1]
                cpu[2]
        blade[10]
                sp
        blade[11]
                sp
        blade[13]
                sp
        mt
system&gt; 
</screen>
   <para>
    In questo modo si determina, quindi, la <emphasis>destinazione del comando. </emphasis> Ad esempio, per operare sul Blade numero <literal>9</literal>, digitare <command>env -T system:blade[9]</command>. Collegarsi alla console del blade JSxx su <emphasis>SOL (Serial over LAN)</emphasis> con il comando <command>console</command>.
   </para>
<screen>
system&gt; env -T system:blade[9]
OK
system:blade[9]&gt; console
</screen>
  </sect4>
  <sect4>
   <title>Avvio dell'installazione</title>
   <para>
    Il boot loader di SUSE Linux Enterprise Server viene avviato al termine del controllo di sistema.
   </para>
   
<screen>

  Welcome to SuSE:SLE-11:GA!

  Type  "install"  to start the YaST installer on this CD/DVD
  Type  "slp"      to start the YaST install via network
  Type  "rescue"   to start the rescue system on this CD/DVD

Welcome to yaboot version 1.3.11.SuSE
Enter "help" to get some basic usage information
boot:
</screen>
   <para>
    Scegliere <guimenu>Installa</guimenu> dal menu, quindi premere <keycap>Invio</keycap>.
   </para>
   <para>
    Nel caso di un'installazione su VNC, aggiungere i parametri <option>vnc=1</option> e <option>vncpassword=<replaceable>password</replaceable></option> alla riga di comando per il kernel (installazione).
   </para>
  </sect4>
  <sect4>
   <title>Passaggi aggiuntivi</title>
   <para>
    Per avviare l'installazione del software con linuxrc e YaST, procedere come descritto in <xref linkend="cha.inst"/>.
   </para>
  </sect4>
 </sect3>
</sect2>
