<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect2 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect2 xml:base="ppc_pseries_prep.xml" id="sec.prep.pseries">
 <title>Preparazione dell'installazione su IBM pSeries Models</title><indexterm> <primary>preparazione</primary> <secondary>pSeries</secondary> </indexterm>
 <para>
  In questa sezione viene illustrata la procedura di preparazione per l'installazione di SUSE® Linux Enterprise Server nei sistemi pSeries. Viene descritta l'installazione da rete e da un'unità CD-ROM interna.
 </para>
 <sect3 id="sec.prep.pseries.features6x0">
  <title>Funzioni specifiche dei sistemi IBM pSeries p630, p655, p670 e p690</title>
  <para>
   I modelli IBM p630, p655, p670 e p690 offrono la possibilità di partizionare staticamente il sistema in una maniera simile ai sistemi eServer p5/System p5 (descritta nella <xref linkend="sec.prep.eserver"/>). Questa operazione consente il funzionamento contemporaneo di un massimo di 16 sistemi operativi su un solo computer. Questi sistemi operativi vengono installati nelle <emphasis>LPAR</emphasis> (partizioni logiche). Una o più di queste partizioni possono contenere un ambiente SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>
  <para>
   Per preparare una LPAR per SUSE Linux Enterprise Server, occorre prima configurare il sistema tramite <emphasis>HMC</emphasis>. Per ulteriori dettagli, fare riferimento al Redbook <emphasis>IBM eServer pSeries 690 System Handbook</emphasis> (SG24-7040-00 - <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/redbooks/SG247040/"/>).
  </para>
  <para>
   Note importanti sulla configurazione:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Per una LPAR di SUSE Linux Enterprise Server si consiglia di utilizzare un massimo di otto processori, ovvero il numero di processori che il kernel è in grado di gestire in modo efficace.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Per l'installazione, scegliere <guimenu>SMS</guimenu> come modalità di avvio per la rispettiva partizione.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Il terminale <emphasis>HMC</emphasis> utilizzato per l'immissione nel corso dell'installazione è un emulatore VT320. Questo tipo di emulazione può causare risultati imprevisti con determinate applicazioni. Se possibile, utilizzare un XTerm per la comunicazione con la LPAR.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect3>
 <sect3 id="sec.prep.pseries.diskspace">
  <title>Spazio su disco
</title>
  <para>
   Assicurarsi di disporre di spazio sufficiente sul disco rigido per l'installazione di SUSE Linux Enterprise Server. È consigliabile l'uso di un disco rigido separato.
  </para>
  <para>
   SUSE Linux supporta anche l'installazione su dispositivi di memorizzazione Fiber Channel. Prima di avviare l'installazione, l'adattatore Fiber Channel Host Bus (FCHBA), l'hardware SAN e il sistema di memorizzazione devono essere configurati per garantire l'accesso dall'FCHBA, tramite l'hardware SAN alle unità logiche (LUN) presenti sul sistema di memorizzazione.
  </para>
  <para>
   Utilizzare l'elenco per scegliere tra i dischi rigidi esistenti del proprio sistema. <guimenu>Crea impostazione partizionamento personalizzato</guimenu> apre la finestra di dialogo nel modo descritto in <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
  </para>

 </sect3>
 <sect3 id="sec.prep.pseries.netsource">
  <title>Configurazione dell'origine dell'installazione</title>
  <para>
   Se si desidera effettuare un'installazione da CD-ROM, inserire il CD1 nell'unità. In modalità LPAR, la partizione da installare deve presentare il CD-ROM nel proprio profilo. Creare un'origine di installazione di rete se è necessario installare SUSE Linux Enterprise Server su un certo numero di partizioni. In questo modo non è necessario cambiare i CD nel corso dell'installazione. La stessa origine può essere utilizzata per l'installazione contemporanea di vari sistemi. La configurazione dell'origine per l'installazione da rete viene descritta nella <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.sles9"/>.
  </para>
 </sect3>
 <sect3>

  <title>Avvio dell'installazione</title>
  <para>
   Per avviare l'installazione, riavviare il sistema. Successivamente, accedere al firmware del sistema premendo <keycap>F1</keycap> o <keycap>1</keycap> se si usa la console seriale durante la verifica del sistema al momento del riavvio del sistema. Vedere <xref linkend="fig.ppc.pseries.start.inst.sms"/>.
  </para>
  <figure id="fig.ppc.pseries.start.inst.sms">
   <title>Accesso al firmware del sistema</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="ppc_pseries_start_inst_sms.svg" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="ppc_pseries_start_inst_sms.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>





  <para>
   Premere <keycap>F1</keycap> o <keycap>1</keycap> durante la verifica dei dispositivi SCSI. Selezionare <guimenu>6 MultiBoot</guimenu> per accedere alla finestra di dialogo <guimenu>Multiboot</guimenu>. Vedere <xref linkend="fig.ppc.pseries.start.inst.multiboot"/>.
  </para>
  <figure id="fig.ppc.pseries.start.inst.multiboot">
   <title>Multiboot dialogo</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="ppc_pseries_start_inst_multiboot.svg" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="ppc_pseries_start_inst_multiboot.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Scegliere <literal>3</literal> per impostare il dispositivo di installazione. Viene visualizzato un elenco di dispositivi disponibili. Vedere <xref linkend="fig.ppc.pseries.start.inst.system"/>.
  </para>
  <figure id="fig.ppc.pseries.start.inst.system">
   <title>Install Operating System</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="ppc_pseries_start_inst_system.svg" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="ppc_pseries_start_inst_system.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect3>

 <sect3>
  <title>Avvio da unità CD-ROM</title>
  <para>
   Selezionare la rispettiva unità CD-ROM (<literal>3</literal> nell'esempio). Il sistema legge i dati dall'unità CD-ROM e visualizza la stringa di identificazione <emphasis>identstring</emphasis>.
  </para>
  
<screen>
-&gt;1   SuSE:SLE-11:GA&lt;-
</screen>
  <para>
   Scegliendo <keycap>1</keycap>, viene avviata l'utility yaboot.
  </para>
<screen>

  Welcome to SuSE:SLE-11:GA!

  Type  "install"  to start the YaST installer on this CD/DVD
  Type  "slp"      to start the YaST install via network
  Type  "rescue"   to start the rescue system on this CD/DVD

</screen>
  <para>
   Digitare <guimenu>Installa</guimenu> e premere <keycap>Invio</keycap>. Per avviare il modulo desiderato, premere <keycap>Invio</keycap>.
  </para>
  <para>
   Per installare da un'origine di rete (vedere <xref linkend="sec.prep.pseries.netsource"/>), aggiungere <option>manual</option> al kernel per il comando <command>install</command>. Per un'installazione su VNC, aggiungere i parametri <option>vnc=1</option> e <option>vncpassword=<replaceable>password</replaceable></option> al comando <command>install</command>. Per ulteriori informazioni su VNC, vedere <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncstat"/>.
  </para>

  <para>
   In modalità LPAR, la partizione da installare deve presentare il CD-ROM nel proprio profilo.
  </para>
 </sect3>
 <sect3>
  <title>Avvio dall'origine di rete</title>
  <para>
   Selezionare un dispositivo Ethernet per l'accesso all'origine dell'installazione (<literal>6</literal> in questo esempio).
  </para>
 </sect3>
 <sect3>
  <title>Passaggi aggiuntivi</title>
  <para>
   Per avviare l'installazione del software con linuxrc e YaST, procedere come descritto in <xref linkend="cha.inst"/>.
  </para>
 </sect3>
</sect2>
