<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="x86_prep_nsysreqs.xml" xml:id="sec-x86-sysreqs">
 <title>Requisiti di sistema per l'esecuzione di Linux</title><indexterm> <primary>requisiti di sistema</primary> </indexterm>

 <para>
  Il sistema operativo SUSE® Linux Enterprise Server può essere installato in un'ampia gamma di hardware. È impossibile elencare tutte le diverse combinazioni di componenti hardware supportati da SUSE Linux Enterprise Server. Tuttavia, per fornire agli utenti una guida per la fase di pianificazione, di seguito sono descritti alcuni requisiti minimi.
 </para>

 <para>
  Per assicurarsi che una determinata configurazione del computer funzioni, verificare quali piattaforme sono state certificate da SUSE. L'elenco è disponibile in <link xlink:href="http://developer.novell.com/yessearch/Search.jsp"/>
 </para>

 <section>
  <title>Hardware per x86</title><indexterm> <primary>requisiti di sistema</primary><secondary>x86</secondary></indexterm>
  <para>
   I computer basati su x86 rappresentano una maniera economica per la creazione di sistemi ad alta prestazione. Le condizioni preliminari per il funzionamento di SUSE Linux Enterprise Server su questa piattaforma sono le seguenti:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>CPU</term>
    <listitem>
     <para>
      Il numero di CPU supportate dipende dal kernel utilizzato. Più in dettaglio, sono le seguenti:
     </para>
     <table xml:id="tab-prep-sysreqs-x86-cpu">
      <title>CPU supportate dal kernel</title>
      <tgroup cols="3">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Kernel
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Tipo meno recente di CPU
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Numero massimo di CPU
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           kernel-default
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           PentiumPro, Athlon
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           32
          </para>
         </entry>
        </row>

        <row>
         <entry>
          <para>
           kernel-pae
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Pentium II, Athlon XP
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           128
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Requisiti di memoria</term>
    <listitem>
     <para>
      È necessario un minimo di 512 MB. La dimensione consigliata per la memoria è 1 GB. Per un sistema multiprocessore, sono richiesti 256 MB per processore. I sistemi con memoria principale di capacità inferiore a 1 GB richiedono spazio di swap aggiuntivo che estenda la memoria virtuale a 1 GB.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Configurazione del disco rigido</term>
    <listitem>
     <para>
      I requisiti dipendono dall'applicazione. In generale, per ottenere un sistema che funzioni correttamente, sarà necessario più spazio di quanto richiesto dall'installazione software. I requisiti minimi per le differenti selezioni sono:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Configurazione del disco rigido
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           X Window
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           1,2 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Desktop GNOME
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           3,2 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Desktop KDE
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           2,7 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Tutte:
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           10 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Metodi di avvio</term>
    <listitem>
     <para>
      È possibile avviare il computer per l'installazione dal DVD, dal disco rigido USB, dal disco o dalla rete. Per l'avvio dalla rete è necessario un server di avvio specifico, configurabile con SUSE Linux Enterprise Server. Per utilizzare i dischi rigidi USB, è necessario che il BIOS o il firmware supportino l'avvio da dispositivi USB. Creare un disco rigido USB avviabile come descritto nella <xref linkend="tab-boot-opt"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </section>

 <section>
  <title>Hardware per Itanium</title><indexterm> <primary>requisiti di sistema</primary><secondary>Itanium</secondary></indexterm>
  <para>
   L'architettura dell'Itanium è a 64 bit e consente il funzionamento di server di grandi dimensioni.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>CPU</term>
    <listitem>
     <para>
      II (le versioni meno recenti di CPU Itanium non sono più supportate). Anche le CPU Dual core e la tecnologia hyperthreading sono supportate.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Numero massimo di CPU</term>
    <listitem>
     <para>
      Il kernel standard supporta CPU 4096. Ai fini del calcolo del numero di CPU, una CPU dual-core vale come due CPU, analogamente alle CPU con tecnologia hyperthreading con due affini. Una CPU 1024 può indicare dual core 512, single core 512 con hyperthreading o dual core 256 con hyperthreading.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Memoria</term>
    <listitem>
     <para>
      Si consiglia una configurazione minima della RAM di 1 GB per ciascun socket CPU.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Configurazione del disco rigido</term>
    <listitem>
     <para>
      I requisiti per il disco dipendono principalmente dall'installazione selezionata. In genere, affinché un sistema funzioni correttamente è necessario più spazio di quello richiesto dal software installato. I requisiti minimi per le differenti selezioni sono:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Configurazione del disco rigido
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema minimo:
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           4 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Consigliato
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           10 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Metodi di avvio</term>
    <listitem>
     <para>
      Le partizioni da creare dipendono dallo spazio disponibile. Tutti i metodi di avvio disponibili per il computer devono funzionare correttamente. Per l'avvio PXE dalla rete è necessario un server di avvio speciale, configurabile anche con SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </section>

 <section>
  <title>Hardware per AMD64 e Intel 64</title><indexterm> <primary>requisiti di sistema</primary> <secondary>AMD64</secondary></indexterm><indexterm> <primary>requisiti di sistema</primary> <secondary>Intel 64</secondary></indexterm>
  <para>
   Le architetture di AMD64 e Intel 64 supportano la migrazione semplice del software x86 all'architettura a 64 bit. Come l'architettura x86, rappresentano una valida alternativa economica.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>CPU</term>
    <listitem>
     <para>
      Sono supportate tutte le CPU disponibili attualmente sul mercato, incluse le CPU dual-core.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Numero massimo di CPU</term>
    <listitem>
     <para>
      Il numero massimo di CPU supportate da AMD64 e Intel 64 è 128.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Requisiti di memoria</term>
    <listitem>
     <para>
      È necessario un minimo di 512 MB di memoria. I requisiti dipendono dall'applicazione. Tuttavia, il minimo consigliato per CPU è di 1024 MB oppure 512 MB su computer multiprocessore. Il limite massimo teorico di memoria supportata dal kernel è di 512 GB.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Configurazione del disco rigido</term>
    <listitem>
     <para>
      I requisiti per il disco dipendono principalmente dall'installazione selezionata. Lo spazio necessario per questa architettura è simile a quello richiesto per x86, ma è necessario allocarne una parte alle librerie di compatibilità. Requisito minimo di memoria per l'installazione:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Configurazione del disco rigido
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           X Window
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           1,4 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Desktop GNOME
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           3,5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Desktop KDE
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           3 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Tutte:
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           8,5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Metodi di avvio</term>
    <listitem>
     <para>
      È possibile avviare il computer da un CD o dalla rete. Per l'avvio dalla rete è necessario un server di avvio specifico, che può essere configurato con SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </section>
 
 <section xml:id="sec-x86-sysreqs-virt">
  <title>Host di virtualizzazione supportati</title>
  <para>
   La versione i586 e x86_64 di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> può essere installata anche come guest VM su diversi host di virtualizzazione. Sono supportati i seguenti sistemi operativi host e piattaforme di virtualizzazione:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     KVM su SLES 11 SP2+
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     XEN su SLES 10 SP4/11 SP1+
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Citrix XenServer 6.0/6.1
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Microsoft Windows 2008 SP2+/2008 R2+/2012+
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Oracle VM 3.0/3.1/3.2
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     VMware ESX 5.1/ESXi 5.1/ESX 5.2/ESXi 5.2
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  
 </section>
 
</section>
