<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="yast2_hw.xml" xml:id="cha-y2-hw"><title>Impostazione dei componenti hardware con YaST</title><info><abstract>
  <para>
   YaST consente di configurare gli elementi hardware al momento dell'installazione e su sistemi già installati. Configurare l'hardware audio, le stampanti o il supporto scanner oppure individuare quali componenti hardware sono collegati al computer utilizzando il modulo Informazioni sull'hardware di YaST.
  </para>
 </abstract></info>
 
 
 <tip>
  <title>Impostazioni di scheda grafica, monitor, mouse e tastiera</title>
  <para>
   Scheda grafica, monitor, mouse e tastiera possono essere utilizzati utilizzando sia gli strumenti di KDE che di GNOME. 
  </para>
 </tip>
 <section xml:id="sec-y2-hw-probe">
  <title>Informazioni sull'hardware</title>

  <para>
   Utilizzare il modulo Informazioni sull'hardware di YaST per ottenere ulteriori informazioni sui componenti hardware oppure per cercare dettagli quali il fornitore e il modello di un componente specifico per poterlo configurare correttamente.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Avviare YaST e fare clic su <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Informazioni sull'hardware</guimenu></menuchoice>. Il controllo dell'hardware viene avviato immediatamente ed è necessario aspettare un po' di tempo per visualizzare l'albero delle informazioni sull'hardware in una finestra a parte.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Nell'albero delle informazioni sull'hardware, fare ripetutamente clic sulle icone con il simbolo "+" (più) per espandere le informazioni relative a un dispositivo specifico.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Salva su file...</guimenu> per salvare l'output in un file.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Chiudi</guimenu> per uscire dalla panoramica delle informazioni sull'hardware.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </section>
 <xi:include href="yast2_graphics.xml" parse="xml"/>
 <xi:include href="yast2_keymouse.xml" parse="xml"/>
 <xi:include href="yast2_sound.xml" parse="xml"/>
 <xi:include href="yast2_printer.xml" parse="xml"/>
 <xi:include href="yast2_scanner.xml" parse="xml"/>
</chapter>
