<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="yast2_sw_addon.xml" xml:id="cha-add-ons"><title>Installazione di prodotti aggiuntivi</title><info><abstract>
  <para>
   I prodotti aggiuntivi sono estensioni del sistema. È possibile installare un prodotto aggiuntivo di terze parti o un'estensione di sistema speciale di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, ad esempio un CD che supporti lingue aggiuntive o un CD con driver binari. Per installare un nuovo componente aggiuntivo, avviare YaST e selezionare <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Prodotti aggiuntivi</guimenu></menuchoice>. È possibile selezionare vari tipi di supporto di prodotti, come CD, FTP, dispositivi USB di memorizzazione di massa (come dischi o unità USB flash) o una directory locale. È inoltre possibile utilizzare direttamente file ISO. Per aggiungere un componente aggiuntivo sotto forma di file di supporto ISO, selezionare <guimenu>Immagine ISO locale</guimenu> e immettere il <guimenu>percorso all'immagine ISO</guimenu>. Il <guimenu>nome dell'archivio</guimenu> può essere assegnato a piacere.
  </para>
 </abstract></info>
 <indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>componente aggiuntivo</secondary></indexterm><indexterm> <primary>prodotti aggiuntivi</primary></indexterm>
 
 <section xml:id="sec-add-ons-addon">
  <title>Componenti aggiuntivi</title>

  <para>
   Per installare un nuovo componente aggiuntivo, procedere come segue:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>

     In YaST selezionare <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Prodotti aggiuntivi</guimenu> </menuchoice> per visualizzare una panoramica dei prodotti aggiuntivi già installati.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per installare un nuovo prodotto aggiuntivo, fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Nell'elenco <guimenu>Tipo di supporto</guimenu> disponibile indicare il tipo che corrisponde all'archivio specifico.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per aggiungere un archivio da un supporto rimovibile, scegliere l'opzione rilevante e inserire il supporto oppure collegare il dispositivo USB al computer.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     In questa fase è possibile selezionare l'opzione <guimenu>Download dei file di descrizione dell'archivio</guimenu>. Se si lascia l'opzione deselezionata, YaST effettua automaticamente il download dei file in un secondo momento, se necessario. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Immettere i dati richiesti per l'aggiunta di un archivio dalla rete e procedere facendo clic su <guimenu>Avanti</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     A seconda dell'archivio che si aggiunge, è possibile che venga richiesto di importare la chiave GPG con cui è stato firmato oppure di accettare un contratto di licenza.
    </para>
    <para>
     Dopo avere confermato i messaggi visualizzati, vengono eseguiti il download e l'analisi dei metadati e l'archivio viene aggiunto all'elenco di <guimenu>Archivi configurati</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se necessario, modificare le <guimenu>Proprietà</guimenu> dell'archivio come illustrato nella <xref linkend="sec-y2-sw-instsource-manage"/> oppure confermare le modifiche apportate facendo clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di configurazione.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dopo avere aggiunto l'archivio per il supporto aggiuntivo, viene avviato il gestore del software ed è possibile installare i pacchetti. Per ulteriori dettagli, vedere <xref linkend="cha-y2-sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </section>
 <section xml:id="sec-add-ons-drivers">
  <title>Driver binari</title><indexterm> <primary>driver</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>software</primary> <secondary>driver</secondary> </indexterm>

  <para>
   Alcuni componenti hardware richiedono driver solo binari per poter funzionare correttamente. Se si utilizzano prodotti hardware di questo tipo, fare riferimento alle note di rilascio per reperire ulteriori informazioni sulla disponibilità di driver binari per il sistema. Per consultare le note di rilascio, aprire YaST e selezionare <menuchoice><guimenu>Varie</guimenu><guimenu>Note di rilascio</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
 </section>
 <section os="sles;sled">
  <title>SUSE Software Development Kit (SDK) 11</title><indexterm> <primary>software</primary> <secondary>sviluppo</secondary> <tertiary>SUSE SDK</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>SUSE SDK</primary> </indexterm>

  <para>
   SUSE Software Development Kit 11 è un componente aggiuntivo per SUSE Linux Enterprise 11. È un kit di strumenti completo per lo sviluppo di applicazioni. Per offrire un sistema di creazione completo, SUSE Software Development Kit 11 include tutti gli strumenti open source utilizzati per realizzare il prodotto SUSE Linux Enterprise Server. Offre a sviluppatori, ISV (Independent Software Vendor) o IHV (Independent Hardware Vendor) gli strumenti necessari per eseguire il porting delle applicazioni a tutte le piattaforme supportate da SUSE Linux Enterprise Desktop e SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>

  <para>
   SUSE Software Development Kit contiene inoltre ambienti di sviluppo integrati (IDE, Integrated Development Environments), debugger, editor di codice e altri strumenti correlati, Inoltre, supporta la maggior parte dei principali linguaggi di programmazione tra cui C, C++, Java e numerosi linguaggi di script. Per offrire una maggiore praticità, SUSE Software Development Kit fornisce vari pacchetti Perl non inclusi in SUSE Linux Enterprise.
  </para>

  <para>
   Scaricare SDK da <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>. Utilizzare il programma di installazione aggiuntivo e il manager pacchetti YaST per installare SUSE Software Development Kit 11.
  </para>
 </section>
</chapter>
