<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="yast2_graphics.xml" id="cha-y2-hw-graph">
 <title>Configurazione della scheda grafica e del monitor</title>

 <para>
  Dopo l'installazione è possibile modificare la configurazione del sistema grafico (scheda grafica e monitor) in base alle esigenze specifiche. Tale modifica può risultare necessaria per problemi di accessibilità o upgrade hardware.
 </para>

 <warning>
  <title>modifica delle frequenze del monitor</title>
  <para>
   Sebbene esistano meccanismi di sicurezza, è comunque necessario prestare particolare attenzione durante la modifica manuale delle frequenze consentite del monitor, valori non corretti potrebbero danneggiare il monitor. Fare sempre riferimento al manuale del monitor prima di modificarne le frequenze.
  </para>
 </warning>

 <para>
  Modificare la risoluzione se i font sono troppo piccoli o i cerchi appaiono sformati. Procedere come segue:
 </para>

 <procedure>
  <step performance="required">
   <para>
    In YaST, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Scheda video e monitor</guimenu> </menuchoice>. SaX2 controlla le risorse del sistema e visualizza una finestra.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Accertarsi che il monitor venga rilevato correttamente. In caso contrario, utilizzare <guimenu>Modifica</guimenu> per selezionare il modello corretto dall'elenco.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Selezionare una <guimenu>risoluzione</guimenu> e i <guimenu>colori</guimenu> appropriati, se necessario.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2-sax2-card-monitor.png" width="72%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2-sax2-card-monitor.png" width="75%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Verificare la nuova configurazione prima di applicarla al sistema. Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per decidere cosa fare con la configurazione: <guimenu>Prova</guimenu>, <guimenu>Salva</guimenu> o <guimenu>Annulla</guimenu>.
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <para>
  Per attivare un secondo monitor, procedere nel modo seguente:
 </para>

 <procedure>
  <step performance="required">
   <para>
    In YaST, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Scheda video e monitor</guimenu> </menuchoice>. SaX2 controlla le risorse di sistema e visualizza la finestra di dialogo <guimenu>Proprietà monitor e scheda</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Accertarsi che il monitor venga rilevato correttamente. In caso contrario, utilizzare <guimenu>Modifica</guimenu> per selezionare il modello corretto dall'elenco.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Abilitare <guimenu>Attiva modalità dual head</guimenu> e fare clic su <guimenu>Configura</guimenu> per un'ulteriore sintonizzazione.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Accertarsi che il secondo monitor venga rilevato correttamente. In caso contrario, utilizzare <guimenu>Modifica</guimenu> per selezionare il modello corretto dall'elenco.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Decidere se utilizzare il secondo monitor in modalità <guimenu>Multimonitor clone</guimenu> o <guimenu>Multimonitor Xinerama</guimenu> e fare clic su <guimenu>OK</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Verificare la nuova configurazione prima di applicarla al sistema. Fare clic su <guimenu>Ok</guimenu> per decidere cosa fare con la configurazione: <guimenu>Prova</guimenu>, <guimenu>Salva</guimenu> o <guimenu>Annulla</guimenu>.
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <note>
  <title>riavvio del server X</title>
  <para>
   Qualsiasi modifica effettuata, avrà effetto solo dopo il riavvio del server X. Se si desidera riavviare il server X adesso, eseguire il logout dal sistema grafico ed eseguire nuovamente il login.
  </para>
 </note>
</sect1>
