<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="yast2_keymouse.xml" id="cha-y2-hw-keym">
 <title>Impostazione di tastiera e mouse</title>

 <para>
  Riconfigurare i dispositivi di input quali la tastiera o il mouse oppure aggiungerne più di uno mediante i moduli per la tastiera e il mouse YaST.
 </para>

 <sect2 id="sec-y2-hw-keym-keyboard">
  <title>Layout di tastiera</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>impostazioni della tastiera</secondary></indexterm><indexterm> <primary>X</primary> <secondary>impostazioni tastiera</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Console</primary> <secondary>impostazioni della tastiera</secondary></indexterm>
  <para>
   Se si desidera sostituire una tastiera standard da 104 tasti con una tastiera multimediale o utilizzare una lingua o un layout diverso, procedere come indicato di seguito.
  </para>
<?dbfo-need height="20em"?>


  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     In YaST, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Layout tastiera</guimenu> </menuchoice>. Lo strumento di configurazione SaX2 legge le risorse del sistema e visualizza la finestra di dialogo <guimenu>Proprietà tastiera</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2-sax2-keyboard.png" width="85%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2-sax2-keyboard.png" width="85%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selezionare il modello di tastiera nell'elenco <guimenu>Tipo</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selezionare il paese nell'elenco <guimenu>Layout</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     In base al layout del paese, è possibile scegliere una <guimenu>variante</guimenu> specifica. Le selezioni vengono applicate immediatamente per la fase di test.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     É anche possibile abilitare <guimenu>layout aggiuntivi</guimenu>. Selezionare una o più caselle nell'elenco. Questa funzione è utile se si desidera alternare lingue o script diversi mentre il sistema è in esecuzione, senza riconfigurare.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Prima di salvare la configurazione, utilizzare il campo <guimenu>Prova</guimenu> nella parte inferiore della finestra di dialogo per verificare se è possibile immettere e visualizzare correttamente caratteri speciali quali umlaut e caratteri accentati.
    </para>
   </step>
   <step id="step-y2-hw-keym-keyboard-save" performance="required">
    <para>
     Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di configurazione e nel messaggio seguente selezionare <guimenu>Salva</guimenu> per applicare le modifiche.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <note>

   <title>configurazione della tastiera e del layout della console</title>
   <para>
    Fare clic su pulsante <guimenu>Salva</guimenu> nel modo descritto in <xref linkend="step-y2-hw-keym-keyboard-save"/> per avviare contemporaneamente la configurazione del layout della tastiera della console. Se si desidera modificare il layout della tastiera della console, richiamare il comando <command>yast keyboard</command> (l'interfaccia nel modo testo) o selezionare le impostazioni <literal>KEYTABLE</literal> e <literal>YAST_KEYBOARD</literal> in <filename>/etc/sysconfig/keyboard</filename>.
   </para>
  </note>
 </sect2>

 <sect2 id="sec-y2-hw-keym-mouse">
  <title>Modello di mouse</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>impostazioni mouse</secondary></indexterm><indexterm> <primary>X</primary> <secondary>impostazioni mouse</secondary></indexterm>
  <para>
   In genere, il mouse viene rilevato automaticamente, ma è possibile impostare il modello manualmente se il rilevamento automatico non riesce. Fare riferimento alla documentazione relativa al mouse per una descrizione del modello. Se si desidera modificare la configurazione del mouse, procedere nel modo indicato di seguito.
  </para>
  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     In YaST, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Modello mouse</guimenu> </menuchoice>. Lo strumento di configurazione SaX2 legge le risorse del sistema e visualizza la finestra di dialogo <guimenu>Proprietà mouse</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu> e selezionare il modello del mouse desiderato nell'elenco visualizzato.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di configurazione e applicare le modifiche tramite <guimenu>Salva</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Nella sezione <guimenu>Opzioni</guimenu> della finestra di dialogo, impostare diverse opzioni di funzionamento del mouse.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Attiva emulazione 3° pulsante</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Se il mouse è dotato di due soli pulsanti, viene simulata la presenza di un terzo ogniqualvolta si fa clic su entrambi i pulsanti contemporaneamente.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Attiva rotellina mouse</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Selezionare questa casella per utilizzare la rotellina.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Inverti asse X</guimenu> / <guimenu>Inverti asse Y</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Selezionare queste opzioni se si desidera modificare la direzione di spostamento del puntatore del mouse.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Attiva la mappatura dei pulsanti per mancini</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Selezionare questa casella per rendere la mappatura dei pulsanti adatta all'uso da parte dei mancini.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Emula rotellina con pulsante mouse</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Se il mouse non è dotato di una rotellina di scorrimento ma si desidera utilizzare una funzionalità simile, è possibile assegnare un pulsante aggiuntivo a tale scopo. Selezionare il pulsante da utilizzare. Premendo questo pulsante, qualsiasi movimento del mouse verrà trasformato in un comando della rotellina. Questa funzione è particolarmente utile con i trackball.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
