<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="adm_support.xml" id="cha.adm.support">
 <title>Erfassen der Systeminformationen für den Support</title>
<indexterm> <primary>Support</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>Systeminformationen</primary> </indexterm>
 <abstract>
  
  <para>
   Bei Problemen wird ein detaillierter Systembericht mit dem Kommandozeilenwerkzeug <command>supportconfig</command> oder mit dem YaST-<guimenu>Support</guimenu>-Modul erzeugt. Beide Werkzeuge sammeln Informationen zum System, beispielsweise aktuelle Kernel-Version, Hardware, installierte Pakete, Partitionseinrichtung und einiges mehr. Hierbei wird ein TAR-Archiv mit Dateien ausgegeben. Wenn Sie eine Service-Anforderung öffnen, können Sie das TAR-Archiv für den globalen technischen Support heraufladen. Der Support hilft Ihnen, das gemeldete Problem zu lokalisieren und zu beheben.
  </para>
  <para>Das Kommandozeilenwerkzeug wird im Paket <systemitem>supportutils</systemitem> bereitgestellt, das standardmäßig installiert ist. Das YaST-<guimenu>Support</guimenu>-Modul baut auf dem Kommandozeilenwerkzeug auf.
  </para>
 </abstract>
 
  <sect1 id="sec.admsupport.supportconfig">
  <title>Erfassen von Systeminformationen mit supportconfig</title>

  <para>
   Zum Erstellen eines TAR-Archivs mit detaillierten Systeminformationen, die Sie an den globalen technischen Support übertragen können, verwenden Sie entweder direkt das Kommandozeilenwerkzeug <command>supportconfig</command> oder das YaST-<guimenu>Support</guimenu>-Modul. Das Kommandozeilenwerkzeug wird im Paket <systemitem>supportutils</systemitem> bereitgestellt, das standardmäßig installiert ist. Das YaST-<guimenu>Support</guimenu>-Modul baut zudem auf dem Kommandozeilenwerkzeug auf.
  </para>

  <sect2 id="sec.admsupport.supportconfig.sr">
   <title>Erstellen einer Serviceanforderungsnummer</title>
   <para>
    supportconfig-Archive können jederzeit erzeugt werden. Wenn Sie die supportconfig-Daten an den globalen technischen Support übertragen möchten, müssen Sie jedoch zunächst eine Service-Anforderungs-Nummer erstellen. Diese Nummer benötigen Sie, um das Archiv an den Support heraufladen zu können.
   </para>
   <para>
    Zum Erstellen einer Service-Anforderung wechseln Sie zu <ulink url="http://www.novell.com/center/eservice"/> und befolgen Sie die Anweisungen auf dem Bildschirm. Schreiben Sie sich die 11-stellige Service-Anforderungs-Nummer auf.
   </para>
   <note>
    <title>Datenschutzerklärung </title>
    <para>
     SUSE und Novell behandeln die Systemberichte als vertraulich. Weitere Informationen zum Datenschutz finden Sie unter <ulink url="http://www.novell.com/company/legal/privacy/"/>.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.admsupport.supportconfig.upload">
   <title>Upload-Ziele</title>
   <para>
    Sobald Sie eine Service-Anforderungs-Nummer erstellt haben, können Sie Ihre supportconfig-Archive gemäß den Anweisungen in <xref linkend="pro.admsupport.submit.yast"/>, oder <xref linkend="pro.admsupport.submit.cli"/>, an den globalen technischen Support heraufladen. Verwenden Sie eines der folgenden Upload-Ziele:
   </para>


   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Kunden in den USA: <ulink url="ftp://ftp.novell.com/incoming"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      EMEA (Europa, Nahost und Afrika): <ulink url="ftp://support-ftp.suse.com/in"/>
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Alternativ können Sie das TAR-Archiv auch an Ihre Service-Anforderung anhängen und die URL für Service-Anforderungen verwenden: <ulink url="http://www.novell.com/center/eservice"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.admsupport.yast">
   <title>Erstellen eines supportconfig-Archivs mit YaST</title>
   <para>
    Gehen Sie wie folgt vor, wenn Sie Ihre Systeminformationen mithilfe von YaST erfassen möchten:
    
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Starten Sie YaST, und öffnen Sie das <guimenu>Support</guimenu>-Modul.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="yast2-support-main.png" width="70%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="yast2-support-main.png" width="60%" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Berichts-Tarball erstellen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie im nächsten Fenster eine der supportconfig-Optionen in der Optionsliste aus. Die Option <guimenu>Benutzerdefinierte Einstellungen (für Experten) verwenden</guimenu> ist standardmäßig aktiviert. Wenn Sie die Berichtfunktion zuerst testen möchten, verwenden Sie <guimenu>Nur eine minimale Anzahl von Informationen sammeln</guimenu>. Weitere Hintergrundoptionen zu den weiteren Optionen finden Sie auf der man-Seite zu <command>supportconfig</command>.
     </para>
     <para>
      Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
    </step>
    <step id="step.supportconfig.contact" performance="required">
     <para>
      Geben Sie Ihre Kontaktdaten ein. Die Daten werden in die Datei <filename>basic-environment.txt</filename> geschrieben und in das zu erstellende Archiv aufgenommen.
     </para>
    </step>
    <step id="step.supportconfig.upload.target" performance="required">
     <para>
      Soll das Archiv nach Abschluss der Datenerfassung an den globalen technischen Support gesendet werden, müssen Sie <guimenu>Upload-Informationen</guimenu> angeben. YaST schlägt automatisch einen Upload-Server vor. Wenn Sie diesen Server ändern möchten, erfahren Sie in <xref linkend="sec.admsupport.supportconfig.upload"/>, welche Upload-Server verfügbar sind.
     </para>
     <para>
      Soll das Archiv erst später gesendet werden, können Sie die <guimenu>Upload-Informationen</guimenu> leer lassen.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Es wird nun mit dem Sammeln der Informationen begonnen. 
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="yast2-support-conf.png" width="90%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="yast2-support-conf.png" width="80%" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Fahren Sie nach Ende des Vorgangs mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Prüfen der Datensammlung: Wählen Sie den <guimenu>Dateinamen</guimenu> einer Protokolldatei aus. Der Inhalt dieser Datei wird in YaST angezeigt. Entfernen Sie bei Bedarf die Dateien, die nicht in das TAR-Archiv aufgenommen werden sollen, mit <guimenu>Aus Daten entfernen</guimenu>. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Speichern Sie das TAR-Archiv. Wenn Sie das YaST-Modul als <systemitem class="username">root</systemitem>-Benutzer gestartet hatten, schlägt YaST standardmäßig den Ordner <filename>/var/log</filename> als Speicherort für das Archiv vor (ansonsten Ihr Benutzerverzeichnis). Das Format des Dateinamens lautet <filename>nts_<replaceable>HOST</replaceable>_<replaceable>DATUM</replaceable>_<replaceable>UHRZEIT</replaceable>.tbz</filename>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Soll das Archiv direkt an den Support heraufgeladen werden, muss die Aktion <guimenu>Protokolldatei-Tarball an URL heraufladen</guimenu> aktiviert sein. Hier ist das <guimenu>Upload-Ziel</guimenu> angegeben, das YaST in <xref linkend="step.supportconfig.upload.target"/> vorgeschlagen hat. Wenn Sie das Upload-Ziel ändern möchten, erfahren Sie in <xref linkend="sec.admsupport.supportconfig.upload"/>, welche Upload-Server verfügbar sind.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Um das Heraufladen zu überspringen, deaktivieren Sie die Option <guimenu>Protokolldatei-Tarball zu URL heraufladen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Bestätigen Sie die Änderungen. Das YaST-Modul wird geschlossen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.admsupport.cli">
   <title>Erstellen eines supportconfig-Archivs über die Kommandozeile</title>
   <para>
    Mit dem nachstehenden Verfahren erstellen Sie ein supportconfig-Archiv, ohne das Archiv direkt an den Support zu übertragen. Zum Heraufladen müssen Sie das entsprechende Kommando mit den zugehörigen Optionen ausführen (siehe <xref linkend="pro.admsupport.submit.cli"/>).
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Öffnen Sie eine Shell und melden Sie sich als <systemitem class="username">root</systemitem> an.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Führen Sie <command>supportconfig</command> ohne Optionen aus. Damit werden die Standard-Systeminformationen gesammelt.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Warten Sie, bis das Tool den Vorgang beendet hat.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Der Standardspeicherort für das Archiv befindet sich unter <filename>/var/log</filename> und hat das Dateinamenformat <filename>nts_<replaceable>HOST</replaceable>_<replaceable>DATUM</replaceable>_<replaceable>UHRZEIT</replaceable>.tbz</filename>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.admsupport.options">
   <title>Allgemeine Optionen für supportconfig</title>
   <para>
    Das Dienstprogramm <command>supportconfig</command> wird in der Regel ohne Optionen aufgerufen. Zeigen Sie mit eine Liste aller Optionen für <command>supportconfig</command> mit <option>-h</option> an oder lesen Sie die man-Seite. Die folgende Liste enthält eine kurze Übersicht einiger gängiger Fälle:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Vermindern des Umfangs der erfassten Informationen</term>
     <listitem>
      <para>
       Verwenden Sie die Minimal-Option (<option>-m</option>):
      </para>
<screen>supportconfig -m</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Begrenzen der Informationen auf ein bestimmtes Thema</term>
     <listitem>
      <para>
       Wenn Sie in der standardmäßigen <command>supportconfig</command>-Ausgabe bereits ein Problem festgestellt haben und dieses Problem auf einen bestimmten Bereich oder eine bestimmte Funktionsgruppe beschränkt ist, können Sie die erfassten Informationen beim nächsten Ausführen von <command>supportconfig</command> auf diesen Bereich begrenzen. Wenn Sie beispielsweise ein Problem mit LVM erkannt haben und daher eine Änderung testen möchten, die Sie vor Kurzem an der LVM-Konfiguration hatten, reicht es völlig aus, nur die minimalen supportconfig-Informationen zu LVM zu erfassen:
      </para>
<screen>supportconfig -i LVM</screen>
      <para>
       Eine vollständige Liste der Funktionsschlüsselwörter, mit denen Sie die erfassten Informationen auf einen bestimmten Bereich begrenzen, erhalten Sie mit dem
      </para>
<screen>supportconfig -F</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Aufnehmen zusätzlicher Kontaktinformationen in die Ausgabe:</term>
     <listitem>
<screen>supportconfig -E tux@example.org -N "Tux Penguin" -O "Penguin Inc." ...</screen>
      <para>
       (alle in einer Zeile)
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Sammeln von bereits rotierten Protokolldateien</term>
     <listitem>
<screen>supportconfig -l</screen>
      <para>
       Dies ist insbesondere in Umgebungen mit hohem Protokollierungsaufkommen nützlich, und außerdem nach einem Kernel-Crash, wenn syslog die Protokolldateien nach dem Neubooten rotiert.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.admsupport.submit">
  <title>Übertragen von Informationen an den globalen technischen Support</title>

  <para>
   Zum Übertragen der Systeminformationen an den globalen technischen Support verwenden Sie das YaST-<guimenu>Support</guimenu>-Modul oder das Befehlszeilenprogramm <command>supportconfig</command>. Falls Serverprobleme auftreten und Sie Hilfe benötigen, müssen Sie zunächst eine Serviceanforderung öffnen. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.admsupport.supportconfig.sr"/>.
  </para>

  <para>
   In den nachfolgenden Beispielen fungiert die Zahl <replaceable>12345678901</replaceable> als Platzhalter für die Service-Anforderungs-Nummer. Ersetzen Sie die Zahl <replaceable>12345678901</replaceable> durch die Service-Anforderungs-Nummer, die Sie in <xref linkend="sec.admsupport.supportconfig.sr"/> erstellt haben.
  </para>

  <procedure id="pro.admsupport.submit.yast">
   <title>Übertragen von Informationen an den Support mithilfe von YaST</title>
   <para>
    Im nachfolgenden Verfahren wird angenommen, dass Sie bereits ein supportconfig-Archiv erstellt, jedoch noch nicht heraufgeladen haben. Nehmen Sie in jedem Fall Ihre Kontaktdaten in das Archiv auf (siehe <xref linkend="sec.admsupport.yast"/>, <xref linkend="step.supportconfig.contact" xrefstyle="select:label nopage"/>). Weitere Anweisungen zum Erzeugen und Übertragen eines supportconfig-Archivs in einem einzigen Arbeitsgang finden Sie in <xref linkend="sec.admsupport.yast"/>.
   </para>
   <step performance="required">
    <para>
     Starten Sie YaST, und öffnen Sie das <guimenu>Support</guimenu>-Modul.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Heraufladen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie unter <guimenu>Paket mit Protokolldateien</guimenu> den Pfad zum vorhandenen supportconfig-Archiv ein, oder klicken Sie auf <guimenu>Durchsuchen</guimenu>, und wechseln Sie zu dem Ordner, in dem sich das Archiv befindet.
    </para>
   </step>
   <step id="step.supportcfg.submit.upltarget" performance="required">
    <para>
     YaST schlägt automatisch einen Upload-Server vor. Wenn Sie diesen Server ändern möchten, erfahren Sie in <xref linkend="sec.admsupport.supportconfig.upload"/>, welche Upload-Server verfügbar sind.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2-support-conf-upload.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2-support-conf-upload.png" width="60%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     
     Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Fertig stellen</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure id="pro.admsupport.submit.cli">
   <title>Übertragen von Informationen an den Support über die Kommandozeile</title>
   <para>
    Im nachfolgenden Verfahren wird angenommen, dass Sie bereits ein supportconfig-Archiv erstellt, jedoch noch nicht heraufgeladen haben. Weitere Anweisungen zum Erzeugen und Übertragen eines supportconfig-Archivs in einem einzigen Arbeitsgang finden Sie in <xref linkend="sec.admsupport.yast"/>.
   </para>
   <step performance="required">
    <para>
     Server mit Internetkonnektivität:
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step performance="required">
      <para>
       Führen Sie das folgende Kommando aus, um das Standard-Uploadziel zu verwenden:
      </para>
<screen>supportconfig -ur <replaceable>12345678901</replaceable></screen>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Verwenden Sie das folgende sichere Upload-Ziel:
      </para>

<screen>supportconfig -ar <replaceable>12345678901</replaceable></screen>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Server <emphasis>ohne</emphasis> Internetkonnektivität
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step performance="required">
      <para>
       Führen Sie Folgendes aus:
      </para>
<screen>supportconfig -r <replaceable>12345678901</replaceable></screen>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Laden Sie das Archiv <filename>/var/log/nts_<replaceable>SR12345678901</replaceable>*tbz</filename> manuell auf einen unserer FTP-Server herauf. Der richtige Server ist abhängig von Ihrem Standort. Einen Überblick finden Sie unter <xref linkend="sec.admsupport.supportconfig.upload"/>.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Sobald sich das TAR-Archiv im Eingangsverzeichnis unseres FTP-Servers befindet, wird es automatisch an Ihre Service-Anforderung angehängt.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 id="sec.admsupport.kernel">
  <title>Unterstützung für Kernelmodule</title>
  
  <para>
   Eine wichtige Anforderung für jedes Enterprise-Betriebssystem ist der Grad der Unterstützung für die jeweilige Umgebung. Kernelmodule sind die wichtigsten Bindeglieder zwischen der Hardware (<quote>Controller</quote>) und dem Betriebssystem. Die Kernelmodule in SUSE Linux Enterprise umfassen jeweils das Flag <literal>supported</literal>, das drei mögliche Werte annehmen kann:
  </para>
  
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   
   <listitem>
    <para>
     <quote>Ja</quote>, daher <literal>supported</literal>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <quote>Extern</quote>, daher <literal>supported</literal>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <quote/> (leer, nicht festgelegt), daher <literal>unsupported</literal>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  
  <para>
   Es gelten die folgenden Regeln:
  </para>
  
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Alle Module eines selbst rückkompilierten Kernels sind standardmäßig als nicht unterstützt gekennzeichnet.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Kernelmodule, die von den SUSE-Partnern unterstützt und über das <literal>SUSE SolidDriver-Programm</literal> bereitgestellt, sind als <quote>extern</quote> gekennzeichnet.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Wenn das Flag <literal>supported</literal> nicht gesetzt ist, wird der Kernel beim Laden dieses Moduls unbrauchbar. Unbrauchbare Kernel werden nicht unterstützt. Nicht unterstützte Kernelmodule befinden sich in einem separaten RPM-Paket (<systemitem>kernel-<replaceable>FLAVOR</replaceable>-extra</systemitem>) und werden nicht standardmäßig geladen (<replaceable>FLAVOR</replaceable>=<literal>default</literal>|<literal>|xen</literal>|...). Darüber hinaus sind diese nicht unterstützten Module im Installationsprogramm nicht verfügbar, und das Kernelpaket <systemitem class="resource">kernel-<replaceable>FLAVOR</replaceable>-extra</systemitem>ist kein Bestandteil der SUSE Linux Enterprise-Medien.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Kernelmodule, die nicht unter einer zur Lizenz des Linux-Kernels kompatiblen Lizenz bereitgestellt werden, machen den Kernel ebenfalls unbrauchbar. Weitere Informationen finden Sie unter <filename>/usr/src/linux/Documentation/sysctl/kernel.txt</filename> und dem Status <filename>/proc/sys/kernel/tainted</filename>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  
  <sect2 id="sec.admsupport.kernel.background">
   <title>Technischer Hintergrund</title>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Linux-Kernel: Der Standardwert für <filename>/proc/sys/kernel/unsupported</filename> bei SUSE Linux Enterprise <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">11 SP4</phrase></phrase> lautet <literal>2</literal> (<literal>do not warn in syslog when loading unsupported modules</literal>; keine Warnung im Syslog, wenn nicht unterstützte Module geladen werden). Dieser Standardwert wird sowohl im Installationsprogramm als auch im installierten System verwendet. Weitere Informationen finden Sie unter <filename>/usr/src/linux/Documentation/sysctl/kernel.txt</filename>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <command>modprobe</command>: Das Dienstprogramm <command>modprobe</command> zum Prüfen der Modulabhängigkeiten und zum Laden der Module prüft den Wert des Flags <literal>supported</literal>. Beim Wert <quote>Ja</quote> oder <quote>Extern</quote> wird das Modul geladen, ansonsten nicht. Weitere Informationen, wie Sie dieses Verhalten außer Kraft setzen, finden Sie in <xref linkend="sec.admsupport.kernel.unsupported"/>.
     </para>
     <note>
      <para>
       SUSE bietet im Allgemeinen keine Unterstützung für das Entfernen von Speichermodulen mit <command>modprobe -r</command>.
      </para>
     </note>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>
  
  <sect2 id="sec.admsupport.kernel.unsupported">
   <title>Arbeiten mit nicht unterstützten Modulen</title>
   <para>
    Die allgemeine Unterstützung ist wichtig. Dennoch können Situationen eintreten, in denen ein nicht unterstütztes Modul erforderlich ist (beispielsweise zu Testzwecken, für die Fehlersuche oder wenn der Hardware-Hersteller ein HotFix bereitstellt).
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Zum Überschreiben des Standardwerts bearbeiten Sie die Datei <filename>/etc/modprobe.d/unsupported-modules.conf</filename> und ändern Sie den Wert der Variablen
      <varname>allow_unsupported_modules</varname> in <literal>1</literal>. Falls in der initrd ein nicht unterstütztes Modul erforderlich ist, müssen Sie zur Aktualisierung der initrd auch <command>mkinitrd</command> ausführen.
     </para>
     <para>
      Falls Sie nur einmalig versuchen möchten, ein Modul zu laden, verwenden Sie die Option <option>--allow-unsupported-modules</option> für <command>modprobe</command>. Weitere Informationen finden Sie auf der man-Seite zu <command>modprobe</command>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Während der Installation werden nicht unterstützte Module u. U. über Treiberaktualisierungs-Datenträger hinzugefügt und entsprechend geladen. Soll das Laden von nicht unterstützten Modulen beim Booten und zu späteren Zeitpunkten erzwungen werden, verwenden Sie die Kernel-Kommandozeile <option>oem-modules</option>. Beim Installieren und Initialisieren des Pakets <systemitem class="resource">module-init-tools</systemitem> wird das Kernel-Flag <literal>TAINT_NO_SUPPORT</literal> (<filename>/proc/sys/kernel/tainted</filename>) ausgewertet. Ist das Kernel bereits unbrauchbar, wird <literal>allow_unsupported_modules</literal> aktiviert. Damit wird verhindert, dass nicht unterstützte Module im zu installierenden System zu Fehlern führen. Wenn während der Installation keine nicht unterstützten Module vorhanden sind und die andere spezielle Kernel-Kommandozeilenoption (<option>oem-modules=1</option>) nicht verwendet wird, so werden die nicht unterstützten Module dennoch standardmäßig nicht zugelassen.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Beachten Sie, dass der Kernel und das gesamte System nicht mehr durch SUSE unterstützt werden, sobald nicht unterstützte Module geladen und ausgeführt werden.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 

 <sect1 id="sec.admsupport.moreinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Weitere Informationen zum Erfassen von Systeminformationen finden Sie in den folgenden Dokumenten:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <command>man supportconfig</command> – man-Seite zu <command>supportconfig</command>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <command>man supportconfig.conf</command> – man-Seite zur supportconfig-Konfigurationsdatei.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <ulink url="http://www.suse.com/communities/conversations/basic-server-health-check-supportconfig/"/> – Grundlegende Server-Integritätsprüfung mit supportconfig.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <ulink url="https://www.novell.com/communities/coolsolutions/cool_tools/create-your-own-supportconfig-plugin/"/> – Erstellen eines eigenen supportconfig-Plug-ins.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <ulink url="http://www.suse.com/communities/conversations/creating-a-central-supportconfig-repository/"/> – Erstellen eines zentralen supportconfig-Repositorys.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
</chapter>
