<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="common_intro_available_doc_i.xml">
 <title>Verfügbare Dokumentation</title><indexterm> <primary>Hilfe</primary> <secondary>SUSE-Handbücher</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>SUSE-Handbücher</primary> </indexterm>

 <para>
  Wir stellen Ihnen unsere Handbücher in verschiedenen Sprachen in den Formaten HTML und PDF zur Verfügung. <phrase os="osuse;sled;sles">Die folgenden Handbücher für Benutzer und Administratoren sind für dieses Produkt verfügbar:</phrase>
 </para>

 <variablelist os="osuse;sles;sled">
  
  
  
  
  
  <varlistentry os="sled;sles">
   <term><xref linkend="book-sle-deployment"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Erfahren Sie, wie Sie einzelne oder mehrere Systeme installieren und die Produktfunktionen für eine Bereitstellungsinfrastruktur nutzen. Wählen Sie aus verschiedenen Ansätzen. Von der lokalen Installation über einen Netzwerkinstallationsserver bis zu einer Masseninstallation über eine entfernt gesteuerte, hochgradig angepasste und automatisierte Installationsmethode ist alles möglich.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-sle-admin"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Er behandelt Systemverwaltungsaufgaben wie Wartung, Überwachung und Anpassung eines neu installierten Systems.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="osuse;sles;sled">
   <term><xref linkend="book-security"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Zudem werden grundlegende Konzepte der Systemsicherheit vorgestellt, die sowohl lokale als auch netzwerkbezogene Aspekte abdecken. Sie erfahren, wie Sie die einem Produkt inhärente Sicherheitssoftware wie AppArmor verwenden können (diese ermöglicht es Ihnen, für jedes Programm einzeln festzulegen, für welche Dateien Lese-, Schreib- und Ausführungsberechtigungen bestehen) und das Prüfsystem nutzen können, das zuverlässig Daten zu sicherheitsrelevanten Ereignissen sammelt.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book-hardening"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Hier finden Sie detaillierte Informationen zum Installieren und Einrichten eines sicheren SUSE Linux Enterprise-Servers sowie zu weiteren Verfahren, die nach dem Installieren anfallen und die Sicherheit und Stabilität der Installation erhöhen. Der Administrator wird bei sicherheitsrelevanten Auswahlmöglichkeiten und Entscheidungen unterstützt.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-sle-tuning"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Ein Administratorhandbuch zur Problemsuche, Fehlerbehebung und Optimierung. Erfahren Sie, wie Sie Ihr System mithilfe von Überwachungswerkzeugen prüfen und optimieren können und wie Sie Ihre Ressourcen effizient verwalten. Es enthält zudem einen Überblick über häufige Probleme und Lösungen sowie weitere Hilfequellen und Dokumentationsressourcen.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-xen"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Enthält eine Einführung in die Virtualisierungstechnologie Ihres Produkts. Es bietet einen Überblick über die zahlreichen Anwendungsmöglichkeiten und Installationstypen für jede von SUSE Linux Enterprise Server unterstützte Plattform sowie eine Kurzbeschreibung des Installationsvorgangs.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book-kvm"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Enthält eine Einführung für das Einrichten und Verwalten der Virtualisierung mit KVM (Kernel-based Virtual Machine) auf SUSE Linux Enterprise Server. Sie erfahren, wie Sie KVM mit „libvirt“ oder „QEMU“ verwalten. Die Anleitung bietet außerdem detaillierte Informationen zu Anforderungen, Einschränkungen und Supportstatus.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book-autoyast"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Mit dem System AutoYaST lassen sich ein oder mehrere SUSE Linux Enterprise-Systeme automatisch und ohne Eingreifen des Benutzers installieren. Hierzu wird ein AutoYaST-Profil mit Installations- und Konfigurationsdaten herangezogen. Das Handbuch führt Sie durch die grundlegenden Schritte der automatischen Installation: Vorbereitung, Installation und Konfiguration.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="stor-admin"/></term>
   <listitem>
    <para>
     Hier finden Sie Informationen zum Verwalten von Speichergeräten auf einem SUSE Linux Enterprise-Server.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>

 <para os="osuse;sles;sled">
  Neben den umfangreichen Handbüchern stehen Ihnen auch verschiedene Schnelleinführungen zur Verfügung:
 </para>

 <variablelist os="osuse;sles;sled">
  
  
  
  <varlistentry os="sled;sles;osuse">
   <term><xref linkend="art-sles-installquick" os="sles"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Die Systemanforderungen werden aufgelistet, und Sie werden schrittweise durch die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> von DVD oder einem ISO-Abbild geführt.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sled;sles">
   <term><emphasis>Linux Audit Quick Start</emphasis></term>
   <listitem>
    <para>
     Vermittelt einen kurzen Überblick über die Aktivierung und Konfiguration des Prüfsystems und die Ausführung der wichtigsten Aufgaben wie die Einrichtung von Prüfregeln, die Generierung von Berichten und die Analyse der Protokolldateien.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><emphasis>AppArmor Quick Start</emphasis></term>
   <listitem>
    <para>
     Dient dem Verständnis der wichtigsten Konzepte von AppArmor®.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="art-lxcquick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Hier erhalten Sie eine kurze Einführung in LXC (eine schlanke Methode zur <quote>Virtualisierung</quote>) und Sie erfahren, wie Sie einen LXC-Host und LXC-Container einrichten.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>

 <para>
  HTML-Versionen der meisten Produkthandbücher finden Sie auf dem installierten System im Verzeichnis <filename>/usr/share/doc/manual</filename> bzw. in den Hilfezentren Ihres Desktops. Die neuesten Dokumentationsaktualisierungen finden Sie unter <ulink url="http://www.suse.com/doc"/>, von wo Sie PDF- oder HTML-Versionen der Handbücher für Ihr Produkt herunterladen können.
 </para>



 

 

 
</sect1>
