<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="image_product_creator.xml" xml:id="cha-productcreator"><title>Erstellen von Images mit der YaST-Produkterstellung</title><info><abstract>
  <para>
   Die YaST-Produkterstellung ist ein vereinheitlichtes grafisches Front-End für KIWI und das Programm zur Erstellung von Add-ons. Er wurde entwickelt, um die Funktionalität zur Image-Erstellung an einer Stelle zusammenzufassen. Alle in der YaST-Produkterstellung integrierten Werkzeuge stehen auch als separate YaST-Module oder -Anwendungen zur Verfügung.
  </para>
 </abstract></info>
 
 
 <section xml:id="sec-pc-prereq">
  <title>Voraussetzungen für die YaST-Produkterstellung</title>

  <para>
   Bevor Sie mit der YaST-Produkterstellung Images erstellen, vergewissern Sie sich, dass die folgenden Voraussetzungen erfüllt sind:
  </para>

  <orderedlist spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Installieren Sie das Paket <systemitem class="resource">yast2-product-creator</systemitem> aus dem SUSE Linux Enterprise-SDK (Software Development Kit) unter <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>. Dieses Paket benötigt weitere Pakete. Stellen Sie sicher, dass alle Abhängigkeiten erfüllt sind.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Stellen Sie ausreichend Speicherplatz für den Vorgang zur Verfügung.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </section>
 <section xml:id="sec-pc-create">
  <title>Erstellen von Images</title>

  <para>
   Die YaST-Produkterstellung erstellt das Image eines Produkts mithilfe von KIWI. Falls Sie an der manuellen Entwicklung solcher Images interessiert sind, finden Sie Informationen unter <xref linkend="cha-kiwi"/>.
  </para>

  <para>
   So erstellen Sie ein Image:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Geben Sie beim ersten Start der Produkterstellung den Konfigurationsnamen ein, und wählen Sie die Methode aus, mit der dem ISO-Image Pakete hinzugefügt werden sollen.
    </para>
    <para>
     Wenn Sie die Produkterstellung bereits verwendet haben, wählen Sie <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, legen Sie eine neue Produktdefinition an, geben Sie den Konfigurationsnamen an und wählen Sie die Methode aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Aktivieren oder deaktivieren Sie Paketquellen. Um eine Quelle zu aktivieren, markieren Sie sie in der Tabelle und klicken Sie auf <guimenu>Auswählen</guimenu>. Starten Sie das Programm zur Erstellung von Add-ons mit <guimenu>Neu erstellen</guimenu>. (Weitere Informationen siehe <xref linkend="cha-addon-creator"/>.) Zum Hinzufügen einer anderen Quelle fügen Sie die Quelle zuvor im YaST-Modul <guimenu>Installationsquellen</guimenu> hinzu und führen Sie dann erneut die Produkterstellung aus. Klicken Sie nach der Auswahl der Quelle auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
    </para>
    <note>
     <title>Nicht unterstützte Zielarchitekturen</title>
     <para>
      Ändern Sie die Zielarchitektur nicht. KIWI unterstützt derzeit nicht die Erstellung anderer Architekturen.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie den Pfad an, in dem das Gerüstverzeichnis erstellt werden soll. Wählen Sie <guimenu>ISO-Image-Datei generieren</guimenu> oder <guimenu>Nur Verzeichnisbaum erstellen</guimenu>. Verwenden Sie die übrigen Optionen, um Metadaten einzufügen. Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Bearbeiten Sie den Inhalt der Datei <filename>isolinux.cfg</filename>, wenn diese Teil der Konfiguration ist. In den meisten Fällen können Sie sie unverändert belassen. Wenn die Datei nicht Teil der Konfiguration ist, fügen Sie sie nun mit <guimenu>Datei laden</guimenu> hinzu. Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie Ihre Software aus. Alle Paketabhängigkeiten werden automatisch nach einem Klick auf <guimenu>Anwenden</guimenu> gelöst.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Signieren Sie Ihr Produkt mit <guimenu>Produkt auf dem Medium digital signieren</guimenu>, falls erforderlich. Geben Sie einen Schlüssel für Ihre Produktkonfiguration an. Durch Signieren Ihres Produkts mit Ihrem GPG-Schlüssel belegen Sie den Ursprung Ihres Produkts. Klicken Sie nach der Schlüsselkonfiguration auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Überprüfen Sie die Übersicht. Verwenden Sie <guimenu>Zurück</guimenu>, um eine der Optionen zu ändern. Klicken Sie auf <guimenu>Beenden</guimenu>, um Ihre neue Produktkonfiguration zu bestätigen.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Ihre Produktdefinition ist damit abgeschlossen. Mit der Produkterstellung können Sie zwischen den folgenden Aktionen wählen:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Produkt erstellen</guimenu></title>
     <para>
      Erstellt ein ISO-Image des ausgewählten Produkts. Wenn ein Teil fehlt, wird der Vorgang abgebrochen. Korrigieren Sie den Fehler und wiederholen Sie die Konfiguration.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Image mit KIWI erstellen...</guimenu></title>
     <para>
      Wählen Sie aus dem Pulldown-Menü eines der Zielformate, z. B. Live-Media oder Xen-Images.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </section>
 <section xml:id="sec-pc-moreinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Weitere Informationen über das Erstellen von System-Images sowie verwandte Themen finden Sie in den folgenden Dokumenten:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-kiwi"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://en.opensuse.org/Portal:KIWI"/> – Das KIWI-Projekt
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     KIWI-Dokumentation: <filename>/usr/share/doc/packages/kiwi/kiwi.pdf</filename>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </section>
</chapter>
