<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="image_addon_creator.xml" xml:id="cha-addon-creator"><title>Erstellen von Add-on-Produkten mit dem Programm zur Erstellung von Add-ons</title><info><abstract>
  <para>
   Ein Add-On ist ein speziell entwickeltes Medium, gewöhnlich auf CD oder DVD, zur Erweiterung Ihres Produkts. Das Programm zur Erstellung von Add-ons wurde zur Unterstützung unserer Kunden und Partner entwickelt und vereinfacht die Distribution von Software anderer Hersteller für alle SUSE-Produkte.
  </para>
 </abstract></info>
 
 
 <section xml:id="sec-addon-creator-creating">
  <title>Erstellen von Images</title>

  <para>
   So erstellen Sie eine Add-On-CD:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Starten Sie YaST und öffnen Sie das <guimenu>Programm zur Erstellung von Add-ons</guimenu> Ein Fenster wird geöffnet.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Sie dieses Modul noch nie ausgeführt haben, klicken Sie auf <guimenu>Add-On von vorne erstellen</guimenu>, um zu beginnen. Falls Sie bereits ein Add-On erstellt haben, zeigt das Fenster eine Liste aller erstellten Add-Ons. Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, um zu beginnen. 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie den Produktnamen und die Version Ihres Add-Ons ein und geben Sie einige weitere Optionen an:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie das erforderliche Produkt aus, auf dem es basiert.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie den Pfad zu zusätzlichen Add-On-Paketen aus. Sie benötigen dies, wenn weitere RPM-Pakete erforderlich sind, die Ihr Basisprodukt nicht enthält (dieser Schritt ist optional).
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie den Pfad mit den erforderlichen Produktpaketen aus (dieser Schritt ist optional).
      </para>
      
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Korrigieren Sie die Produktdefinition und geben Sie einen Herstellernamen ein. Deaktivieren Sie <guimenu>Nur erforderliche Schlüsselwörter anzeigen</guimenu>, um weitere Schlüsselwörter anzuzeigen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ändern Sie die Paketbeschreibungen. Verwenden Sie <guimenu>Sprache hinzufügen</guimenu>, um eine neue Sprache einzufügen und übersetzte Beschreibungen hinzuzufügen (dieser Schritt ist optional).
    </para>
    
   </step>
   <step>
    <para>
     Fügen Sie neue Schemata hinzu. Mithilfe von Schemata können Sie Ihre RPM-Pakete gruppieren. Verwenden Sie <guimenu>Neu</guimenu>, um einen neuen Schemanamen hinzuzufügen, und ändern Sie die entsprechenden Attribute in der folgenden Liste (dieser Schritt ist optional).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ändern Sie die Ausgabe-Einstellungen.  Geben Sie einen Pfad zu Ihrem Ausgabeverzeichnis ein und ändern Sie den Namen des ISO-Image (das Ändern des Namens des ISO-Image ist optional). Zusätzlich können Sie weitere Funktionen ändern:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Verwenden Sie <guimenu>Workflow konfigurieren...</guimenu>, um Dateien zur Anpassung Ihres Produkt-Workflows einzugeben.
      </para>
      
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Verwenden Sie <guimenu>Optionale Dateien...</guimenu>, um Ihrem Add-On-Produkt Dateien hinzuzufügen. Der erste Teil lässt sich zum Einfügen von Informationen über das Add-On in der Datei <filename>info.txt</filename> einfügen. Verwenden Sie die Lizenzdateien, um ein Fenster mit den Schaltflächen <guimenu>Akzeptieren</guimenu> und <guimenu>Ablehnen</guimenu> vor dem Beginn der Installation anzuzeigen. Weitere Dateien können im Abschnitt README hinzugefügt werden.
      </para>
      <para>
       Im zweiten Teil können <filename>COPYRIGHT</filename>- und <filename>COPYING</filename>-Dateien in zahlreichen Sprachen gespeichert werden.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Signieren Sie Ihr Add-On-Produkt mit Ihrem GPG-Schlüssel. Durch Signieren Ihres Produkts mit Ihrem GPG-Schlüssel belegen Sie den Ursprung Ihres Produkts. Wenn Sie über keinen Schlüssel verfügen, erstellen Sie zuerst einen und geben Sie dann zweimal den entsprechenden Passwortsatz ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Prüfen Sie Ihr Produkt in der Übersicht und fahren Sie dann mit <guimenu>Beenden</guimenu> fort.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie die Schaltfläche <guimenu>Erstellen</guimenu>, um den Vorgang zu starten. <guimenu>Beenden</guimenu> schließt das Fenster.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </section>
 <section xml:id="sec-addon-creator-structure">
  <title>Add-On-Struktur</title>

  <para>
   Wenn Sie ein Add-On-Produkt erstellen, zeigt die folgende Übersicht die Struktur der Dateien und Verzeichnisse:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><filename>ARCHIVES.gz</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Enthält den gzipped-Inhalt aller RPM-Dateien. Das ist eine Auflistung des Kommandos <command>rpm</command> mit den Optionen <option>-qil</option> für jede RPM-Datei.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>Changelog</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Enthält alle Änderungen der RPM-Dateien.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>content</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Enthält Informationen über Ihr Add-On-Produkt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>content.asc</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Enthält die Signaturdatei von GPG.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>content.key</filename>, <filename>gpg-pubkey-<replaceable>NUMMER</replaceable>.asc</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Der öffentliche GPG-Schlüssel.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>INDEX.gz</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Enthält eine Liste aller RPM-Dateien und wurde mit <command>gzip</command> gepackt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>ls-lR.gz</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Enthält eine Liste aller Dateien und Verzeichnisse auf dem Medium Ihres Add-On-Produkts.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>enthalten.<replaceable>N</replaceable>/</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Enthält Dateien mit grundlegenden Informationen über das Add-On-Medienpaket. Das Verzeichnis ist nummeriert, d. h. <filename>media.1/</filename> steht für das erste Add-On-Medium. Weitere Medien werden fortlaufend nummeriert.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>suse/</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Enthält Unterverzeichnisse mit architekturspezifischen Informationen. Ausnahmen sind <filename>noarch/</filename> für architekturunabhängige Pakete sowie <filename>src/</filename> für Quellpakete. Herstellerspezifische Softwarepakete werden unter <filename>nosrc/</filename> gespeichert.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </section>
 <section xml:id="sec-addon-creator-moreinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Weitere Informationen finden Sie in den nachfolgenden Dokumenten im KIWI-Portal unter <link xlink:href="http://en.opensuse.org/Portal:KIWI"/>.
  </para>
 </section>
</chapter>
