<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="nm_kde.xml" id="sec.nm.kde">
 <title>Verwenden von KNetworkManager</title>

 <para>
  <indexterm> <primary>NetworkManager</primary> <secondary>KNetworkManager</secondary> </indexterm> Das KDE-Frontend für NetworkManager ist die Minianwendung KNetworkManager. Wenn das Netzwerk zur NetworkManager-Steuerung eingerichtet ist, wird das Miniprogramm normalerweise automatisch mit der Desktop-Umgebung gestartet und im Systemabschnitt der Kontrollleiste als Symbol angezeigt.
 </para>

 <para>
  Wenn im Systemabschnitt der Kontrollleiste kein Symbol für die Netzwerkverbindung angezeigt wird, wurde das Miniprogramm wahrscheinlich nicht gestartet. Drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> und geben Sie <command>knetworkmanager</command> ein, um es manuell zu starten.
 </para>

 <para>
  KNetworkManager zeigt nur die drahtlosen Netzwerke an, für die Sie eine Verbindung konfiguriert haben. Die Verbindungen werden abgeblendet, wenn Sie nicht mehr in Reichweite eines drahtlosen Netzwerkes sind bzw. wenn das Netzwerkkabel nicht angeschlossen ist. Dadurch behalten Sie immer den Überblick über die Verbindungen, die verwendet werden können.
 </para>

 <sect2 id="sec.nm.kde.applet.wired">
  <title>Verwalten von kabelgebundenen Netzwerkverbindungen</title>
  <para>
   Wenn Ihr Computer mit einem vorhandenen Netzwerk über Netzwerkkabel verbunden ist, wählen Sie die Netzwerkverbindung in KNetworkManager aus.
  </para>
  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie mit der linken Maustaste auf das Applet-Symbol, um ein Menü mit verfügbaren Netzwerken anzuzeigen. Die aktuell verwendete Verbindung ist im Menü ausgewählt und als <guimenu>Aktiv</guimenu> gekennzeichnet.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wenn Sie eine andere Konfiguration mit dem Kabelnetzwerk verwenden möchten, klicken Sie auf <guimenu>Verbindungen verwalten</guimenu> und fügen Sie eine andere Kabelverbindung hinzu, wie unter <xref linkend="pro.nm.configure"/> beschrieben.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf das KNetworkManager-Symbol und wählen Sie die neu konfigurierte Verbindung aus, um sie zu aktivieren.
    </para>
   </step>

  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.nm.kde.applet.wireless">
  <title>Verwalten von drahtlosen Netzwerkverbindungen</title>
  <para>
   Standardmäßig zeigt KNetworkManager nur die drahtlosen Netzwerke an, für die Sie eine Verbindung konfiguriert haben, vorausgesetzt, sie sind sowohl verfügbar als auch sichtbar. Gehen Sie folgendermaßen vor, um zum ersten Mal eine Verbindung zu einem drahtlosen Netzwerk herzustellen:
  </para>
  <procedure>
   <title>Verbinden mit einem drahtlosen Netzwerk</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie mit der linken Maustaste auf das Symbol für das Miniprogramm und wählen Sie <guimenu>Netzwerkverbindung herstellen</guimenu> aus. KNetworkManager enthält eine Liste der verfügbaren sichtbaren drahtlosen Netzwerke. Diese Liste enthält auch Angaben zur Signalstärke und Sicherheit.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Zur Herstellung einer Verbindung zu einem sichtbaren Netzwerk wählen Sie das Netzwerk aus der Liste aus und klicken Sie auf <guimenu>Verbinden</guimenu>. Wenn das Netzwerk verschlüsselt ist, öffnet sich ein Dialogfeld. Wählen Sie die Art der <guimenu>Sicherheit</guimenu>, die das Netzwerk verwendet, und geben Sie die entsprechenden Berechtigungsnachweise ein.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Um eine Verbindung mit einem Netzwerk herzustellen, das seine SSID oder ESSID (Service Set Identifier) nicht sendet und demzufolge nicht automatisch erkannt werden kann, wählen Sie <guimenu>Connect to Other Network with WLAN interface (Mit anderem Netzwerk über WLAN-Schnittstelle verbinden)</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie in dem daraufhin angezeigten Dialogfeld die SSID oder ESSID ein und legen Sie gegebenenfalls die Verschlüsselungsparameter fest.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Bestätigen Sie Ihre Änderungen und klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>. NetworkManager aktiviert nun die neue Verbindung.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie zum Schließen einer Verbindung und Deaktivierung der drahtlosen Netzwerke auf das Symbol für das Miniprogramm und deaktivieren Sie das Kontrollkästchen für <guimenu>Drahtlos aktivieren</guimenu>. Dies kann nützlich sein, wenn Sie sich in einem Flugzeug befinden oder in einer anderen Umgebung, in der drahtlose Netzwerke nicht zulässig sind.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Die Verbindung zu einem drahtlosen Netzwerk, das explizit gewählt wurde, wird so lange wie möglich aufrecht erhalten. Wenn dabei ein Netzwerkkabel angeschlossen ist, werden alle Verbindungen, für die <guimenu>Automatisch verbinden</guimenu> festgelegt wurde, hergestellt, während die drahtlose Verbindung bestehen bleibt.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.nm.kde.applet.accesspoint">
  <title>Konfigurieren der drahtlosen Netzwerkkarte als Zugriffspunkt</title>
  <para>
   Wenn Ihre drahtlose Netzwerkkarte den Zugriffspunktmodus unterstützt, können Sie den NetworkManager zur Konfiguration verwenden. 
  </para>
  <note>
   <title>Verfügbarkeit von Optionen</title>
   <para>
    Abhängig von Ihrer Systemeinrichtung dürfen Sie möglicherweise keine Verbindungen konfigurieren. In einer abgesicherten Umgebung sind eventuell einige Optionen gesperrt oder verlangen eine <systemitem class="username">root</systemitem>-Berechtigung. Erfragen Sie Einzelheiten bei Ihrem Systemadministrator.
   </para>
  </note>
  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf das KNetworkManager-Miniprogramm und wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Netzwerkverbindung herstellen</guimenu> <guimenu>Neues Ad-hoc-Netzwerk</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie im folgenden Konfigurationsdialogfeld einen Namen für Ihr Netzwerk im Feld <guimenu>SSID</guimenu> ein.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="nm_kde_adhoc.png" width="61%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="nm_kde_adhoc.png" width="61%" format="png"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Legen Sie die Verschlüsselung im Karteireiter <guimenu>Drahtlos-Sicherheit</guimenu> fest.
    </para>
    <important>
     <title>Ungeschützte drahtlose Netzwerke stellen ein Sicherheitsrisiko dar</title>
     <para>
      Wenn Sie <guimenu> Security</guimenu> (Drahtlose Sicherheit) auf <option>None</option> (Keine) einstellen, kann jeder eine Verbindung zu Ihrem Netzwerk herstellen, Ihre Verbindung verwenden und Ihre Netzwerkverbindung abfangen. Verwenden Sie die Verschlüsselung, um den Zugriff auf Ihren Zugriffspunkt zu beschränken und Ihre Verbindung zu schützen. Sie können aus verschiedenen WEP- und WPA-basierten Verschlüsselungen wählen. Wenn Sie sich nicht sicher sind, welche Technologie für Sie am besten geeignet ist, lesen Sie <xref linkend="sec.wireless.wlan.func.auth"/>.
     </para>
    </important>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Vergewissern Sie sich, dass im Karteireiter <guimenu>IP-Adresse</guimenu> die Option <guimenu>Konfigurieren</guimenu> auf <guimenu>Freigegeben</guimenu> (die Standardoption für Ad-hoc-Netzwerke) festgelegt ist.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Bestätigen Sie die Konfiguration mit <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>



 <sect2 id="sec.nm.kde.applet.custom">
  <title>Anpassen von KNetworkManager</title>
  <para>
   Sie können einige Aspekte von KNetworkManager anpassen: die Anzahl der Symbole, die im Systemabschnitt der Kontrollleiste angezeigt werden, welche Kurztipps angezeigt und wie das Passwort und die Berechtigungsnachweise für die Netzwerkverbindungen gespeichert werden sollen. Weitere Informationen zum letzten Aspekt finden Sie unter <xref linkend="sec.nm.sec.store"/>.
  </para>
  <para>
   Wenn Sie Informationen zu den verfügbaren Optionen benötigen, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das NetworkManager-Symbol im Systemabschnitt der Kontrollleiste, wählen Sie <guimenu>Verbindungen verwalten</guimenu> und klicken Sie auf der linken Seite des Konfigurationsfensters auf <guimenu>Weitere</guimenu>.
  </para>
  <procedure>
   <title>Konfigurieren mehrerer Symbole für KNetworkManager im Systemabschnitt der Kontrollleiste</title>
   <para>
    Da in KNetworkManager mehrere Verbindungen gleichzeitig geöffnet sein können, möchten Sie eventuell den Verbindungsstatus der verschiedenen Verbindungen auf einen Blick sehen können. Dies können Sie anhand mehrerer NetworkManager-Symbole im Systemabschnitt der Kontrollleiste erreichen, wobei jedes Symbol eine andere Gruppe von Verbindungsarten darstellt (zum Beispiel ein Symbol für Kabelverbindungen, ein anderes Symbol für drahtlose Verbindungen).
   </para>
   <step performance="required">
    <para>
     Wechseln Sie im Konfigurationsdialogfeld zum Karteireiter <guimenu>Symbol für Systemabschnitt der Kontrollleiste</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Weitere Symbole</guimenu>. Ein neuer Symboleintrag wird in der Liste angezeigt.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie die Arten der Netzwerkverbindungen aus, die durch dieses Symbol dargestellt werden sollen, und gruppieren Sie diese unter dem entsprechenden Symbol.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="kde_knm_custom.png" width="61%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="kde_knm_custom.png" width="61%" format="png"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Bestätigen Sie Ihre Änderungen.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Nun werden im Systemabschnitt der Kontrollleiste mehrere NetworkManager-Symbole angezeigt, von denen aus Sie dann auf die mit diesem Symbol verknüpften Verbindungsarten zugreifen können.
  </para>
  <para>
   Bei der Konfiguration einer Netzwerkverbindung, wie unter <xref linkend="pro.nm.configure"/> beschrieben, ermöglicht Ihnen KNetworkManager auch die Anpassung des für diese Verbindung angezeigten Symbols. Klicken Sie zur Änderung des Symbols auf die Symbolschaltfläche neben <guimenu>Verbindungsname</guimenu> und wählen Sie im folgenden Dialogfeld das gewünschte Symbol aus. Nach der Bestätigung Ihrer Änderungen wird das neue Symbol in der Liste der verfügbaren Verbindungen angezeigt, die nach dem Klicken auf das KNetworkManager-Symbol im Systemabschnitt der Kontrollleiste erscheint.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
