<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="opensuseupdater.xml" xml:id="sec-updater">
 <title>Halten Sie Ihr System auf dem neuesten Stand</title>

 <para>
  <phrase os="sles;sled">Novell</phrase> stellt fortlaufend Sicherheitspatches für Ihr Softwareprodukt bereit. Das Aktualisierungs-Miniprogramm informiert Sie über die Verfügbarkeit von Patches und ermöglicht deren Installation mit wenigen Mausklicks.
 </para>

 

 <section xml:id="sec-updater-kde">
  <title>Verwenden des KDE-Programms zur Software-Aktualisierung</title>

  <para>
   Das Symbol für das Programm zur Software-Aktualisierung befindet sich im Systemabschnitt der Kontrollleiste – ein Zahnrad mit einem grünen Pfeil. Wählen Sie zum manuellen Starten des Programms zur Software-Aktualisierung im Hauptmenü die Option <menuchoice> <guimenu>Systemeinstellungen</guimenu> <guimenu>Software installieren oder löschen</guimenu> <guimenu>Software-Aktualisierungen</guimenu> </menuchoice>. Drücken Sie alternativ die Taste <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> und geben Sie <command>kpk_update</command> ein.
  </para>
  <note>
   <title>Sichtbarkeit des Symbols</title>
   
   <para>
    Das Symbol für das Programm zur Software-Aktualisierung wird im Systemabschnitt der Kontrollleiste angezeigt, wenn Patches verfügbar sind. Bewegen Sie den Mauszeiger auf das Symbol, damit die Anzahl der verfügbaren Patches angezeigt wird.
   </para>
  </note>

  <section xml:id="sec-updater-kde-patches">
   <title>Installieren von Patches</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Das Symbol des Miniprogramms wird in der Kontrollleiste immer dann angezeigt, wenn Softwareaktualisierungen verfügbar sind. Klicken Sie mit der linken Maustaste auf das Symbol für das Programm zur Software-Aktualisierung. Das Softwarefenster <guimenu>Review and Update</guimenu> (Prüfen und aktualisieren) wird geöffnet.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie einen zu installierenden Patch aus, indem die das Kontrollkästchen aktivieren. Detaillierte Informationen zu einem Patch erhalten Sie, indem Sie auf seinen Titel klicken. Aktivieren Sie das Kontrollkästchen in der Tabellenüberschrift, um alle verfügbaren Patches für die Installation auszuwählen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Anwenden</guimenu>, um die Patch-Installation zu starten.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn Sie die Patch-Installation zum ersten Mal gestartet haben, werden Sie aufgefordert, das <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort zweimal einzugeben, um fortfahren zu können. Wenn Sie auch <guimenu>Autorisierung speichern</guimenu> aktivieren, werden Sie nicht mehr zur Passworteingabe aufgefordert.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Das Fenster <guimenu>Additional Changes</guimenu> (Zusätzliche Änderungen) wird geöffnet und zeigt eine Übersicht zur Installation an. Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>, um die Installation abzuschließen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure>
    <title>KDE-Programm zur Software-Aktualisierung</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Die YaST-Online-Aktualisierung enthält erweiterte Funktionen zur Anpassung der Patch-Installation. Weitere Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="cha-onlineupdate-you"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-updater-kde-config">
   <title>Konfigurieren des KDE-Programms zur Software-Aktualisierung</title>
   <para>
    Das Programm zur Software-Aktualisierung prüft standardmäßig alle 24 Stunden, ob Updates verfügbar sind, benachrichtigt Sie, wenn Patches verfügbar sind, und nimmt keine automatische Installation von Patches vor. Diese Einstellungen können in den <guimenu>Software Management settings</guimenu> (Softwareverwaltungseinstellungen) geändert werden. Wählen Sie zum Öffnen der <guimenu>Software Management settings</guimenu> (Softwareverwaltungseinstellungen) im Hauptmenü <menuchoice><guimenu>Systemeinstellungen</guimenu><guimenu>Software installieren oder löschen</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> </menuchoice>aus. Alternativ können Sie auch <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> drücken und <command>kpk_settings</command> eingeben. Die Einstellungen für das Programm zur Software-Aktualisierung befinden sich im Abschnitt <guimenu>Aktualisierungseinstellungen</guimenu>.
   </para>
   <important>
    <title>Patch-Ursprung</title>
    <para>
     In den <guimenu>Software Management settings</guimenu> (Softwareverwaltungseinstellungen) können Sie auch die zu verwendenden Repositorys (<guimenu>Origin of Packages</guimenu> (Ursprung der Pakete) konfigurieren. Diese Einstellung gilt nicht nur für das Programm zur Software-Aktualisierung sondern auch für das KDE-Softwareverwaltungswerkzeug (<guimenu>Get and Remove Software</guimenu> (Software hinzufügen und entfernen)).
    </para>
    <para>
     Stellen Sie sicher, dass das Repository <emphasis>Updates für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">11 SP4</phrase></phrase></emphasis> immer ausgewählt ist, da Sie andernfalls keine Patches erhalten.
    </para>
   </important>
  </section>
 </section>

 <section xml:id="sec-updater-gnome">

  <title>Verwenden des GNOME-Miniprogramms zur Aktualisierung</title>
  <para>
   Das Aktualisierungs-Miniprogramm befindet sich im Benachrichtigungsbereich der Kontrollleiste. Sein Symbol ändert sich abhängig von der Verfügbarkeit und Relevanz von Patches und dem Status der Aktualisierung. Wählen Sie zum manuellen Aufrufen des Miniprogramms <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>System</guimenu> <guimenu>Softwareaktualisierung</guimenu> </menuchoice> aus.
  </para>
  <note>
   <title>Sichtbarkeit des Symbols</title>
   <para>
    Das Symbol des Miniprogramms ist nur dann sichtbar, wenn die folgenden Bedingungen erfüllt sind:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Es sind Patches verfügbar.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Die GUI wurde nicht mit dem Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem> gestartet.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Die GUI wurde nicht in einer VNC-Sitzung gestartet.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Um das Update-Anzeigeprogramm zu starten, wenn kein Miniprogramm-Symbol sichtbar ist, drücken Sie <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo> und geben Sie <command>gpk-update-viewer</command> ein.
   </para>
  </note>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Offene Schachtel mit Globus</term>
    <listitem>
     <para>
      Das Aktualisierungs-Applet ist aktiv (es wird z. B. nach Aktualisierungen gesucht oder Software installiert).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Roter Stern mit Ausrufezeichen</term>
    <listitem>
     <para>
      Sicherheits-Patches sind verfügbar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Orangefarbener Stern mit Aufwärtspfeil</term>
    <listitem>
     <para>
      Wichtige Patches sind verfügbar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Gelber Stern mit Abwärtspfeil</term>
    <listitem>
     <para>
      Einfache Patches sind verfügbar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Gelbes Dreieck mit Ausrufezeichen</term>
    <listitem>
     <para>
      Ein Fehler ist aufgetreten.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <section xml:id="sec-updater-gnome-patches">
   <title>Installieren von Patches</title>
   <procedure>
    <title>Installieren von Patches</title>
    <step>
     <para>
      Sobald neue Patches verfügbar sind, wird eine Benachrichtigung angezeigt und das Symbol für das Miniprogramm zur Aktualisierung erscheint im Benachrichtigungsbereich. Klicken Sie entweder in der Nachricht auf <guimenu>Updates installieren</guimenu> oder klicken Sie auf das Symbol, um das Fenster <guimenu>Softwareaktualisierung</guimenu> zu öffnen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Alle Sicherheitsupdates und alle wichtigen Patches sind bereits ausgewählt. Es wird dringend empfohlen, diese Patches zu installieren. Weniger wichtige Patches können Sie manuell auswählen, indem Sie die entsprechenden Kontrollkästchen aktivieren. Detaillierte Informationen zu einem Patch erhalten Sie, indem Sie auf seinen Titel klicken. 
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Updates installieren</guimenu>, um die Patch-Installation zu starten.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Das Fenster <guimenu>Additional Confirmation Required</guimenu> (Zusätzliche Bestätigung erforderlich) wird geöffnet und zeigt eine Übersicht zur Installation an. Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>, um fortzufahren.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie das <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort am Authentifizierungs-Bildschirm ein und fahren Sie fort mit <guimenu>Authentifizieren</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure>
    <title>GNOME-Miniprogramm zur Aktualisierung</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Die YaST-Online-Aktualisierung enthält erweiterte Funktionen zur Anpassung der Patch-Installation. Weitere Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="cha-onlineupdate-you"/>.
   </para>
  </section>
  <section xml:id="sec-updater-gnome-config">
   <title>Konfigurieren des Miniprogramms zur Softwareaktualisierung</title>
   <para>
    Klicken Sie zum Konfigurieren des Aktualisierungs-Miniprogramms mit der rechten Maustaste auf das Aktualisierungssymbol in der Kontrollleiste und wählen Sie <guimenu>Eigenschaften</guimenu>. Im Konfigurations-Dialogfeld können Sie die folgenden Einstellungen bearbeiten:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Auf Aktualisierungen prüfen</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie, wie oft eine Prüfung auf Updates erfolgen soll: <guimenu>Stündlich</guimenu>, <guimenu>Täglich</guimenu>, <guimenu>Wöchentlich</guimenu> oder <guimenu>Nie</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Automatische Installation</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Konfigurieren Sie, ob Patches automatisch installiert werden sollen oder nicht (Standard). Automatische Installation kann nur für Sicherheits-Patches oder für alle Patches gewählt werden.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Prüfe auf wichtige Aktualisierungen</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie, wie oft eine Prüfung auf wichtige Aktualisierungen erfolgen soll: <guimenu>Täglich</guimenu>, <guimenu>Wöchentlich</guimenu> oder <guimenu>Nie</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Überprüfen auf Aktualisierungen bei Verwendung einer mobilen Breitbandverbindung </term>
     <listitem>
      <para>
       Diese Konfigurationsoption ist nur auf mobilen Computern verfügbar. Standardmäßig deaktiviert.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Weitere Optionen können im <command>gconf-editor</command> konfiguriert werden: <menuchoice> <guimenu>apps</guimenu> <guimenu>gnome-packagekit</guimenu></menuchoice>.
   </para>
  </section>
 </section>
</section>
