<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="ppc_preparing.xml" id="cha.ppc.prep">
 <title>Vorbereitung</title><indexterm> <primary>POWER</primary> <secondary>Vorbereitung</secondary> </indexterm>

 <para>
  In diesem Abschnitt erfahren Sie, welche Schritte Sie zur Vorbereitung der eigentlichen Installation ausführen müssen. Das Installationsverfahren richtet sich nach dem verwendeten System. Siehe die folgende Dokumentation:
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Für IBM eServer p5-Systeme siehe <xref linkend="sec.prep.eserver"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Für IBM pSeries-Systeme siehe <xref linkend="sec.prep.pseries"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Für IBM JS20/JS21/JS22-Blades siehe <xref linkend="sec.prep.js20blades"/>
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>





 <para>
  Wenn SUSE® Linux Enterprise Server auf mehreren Systemen oder Partitionen installiert werden soll, empfiehlt sich die Erstellung einer Netzwerkinstallationsquelle. Die Installationsquelle kann für die gleichzeitige Installation auf mehreren Partitionen oder Systemen verwendet werden. Informationen zur Konfiguration einer Netzwerkinstallationsquelle finden Sie in <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.sles9"/>.
 </para>

 <para>
  Die Installation kann über einen VNC-Client gesteuert werden. Weitere Informationen zu VNC finden Sie unter <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncstat"/>.
 </para>

 <para>
  Um sich in die <filename>linuxppc-dev</filename>-Mailingliste einzutragen, melden Sie sich über die Formulare unter <ulink url="http://lists.ozlabs.org/listinfo/linuxppc-dev/"/> an. Die folgenden Links führen zu Informationen bezüglich der Wartung einer Installation:
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    <ulink url="http://www.novell.com/support/products/server/"/> unterstützt Kunden wirksam bei der Lösung von Problemen. Sobald SUSE ein ernsthaftes Problem feststellt, wird dort ein entsprechender Artikel veröffentlicht. Sie durchsuchen dieses Portal am besten mit Suchwörtern wie PPC oder POWER.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Sicherheitswarnungen finden Sie unter <ulink url="http://www.suse.com/support/security/"/>. Darüber hinaus bietet SUSE zwei sicherheitsrelevante Mailinglisten an, die jeder abonnieren kann.
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security</literal>: Eine allgemeine Diskussion von Sicherheitsfragen zu Linux und SUSE. Alle Sicherheitswarnungen für SUSE Linux Enterprise Server werden an diese Liste gesendet.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security-announce</literal>: Eine SUSE-Mailingliste speziell für Sicherheitswarnungen.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="ppc_eserver_ip5_prep.xml" parse="xml"/>

 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="ppc_pseries_prep.xml" parse="xml"/>

 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="ppc_js20_blades_prep.xml" parse="xml"/>
</sect1>
