<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="x86_prep_nsysreqs.xml" id="sec-x86-sysreqs">
 <title>Systemvoraussetzungen für den Betrieb von Linux</title><indexterm> <primary>Systemanforderungen</primary> </indexterm>

 <para>
  Das Betriebssystem SUSE® Linux Enterprise Server eignet sich für die verschiedensten Hardware-Geräte. Es ist unmöglich, alle denkbaren Hardware-Kombinationen aufzuführen, die von SUSE Linux Enterprise Server unterstützt werden. Um Ihnen für die Planungsphase eine Richtlinie zur Verfügung zu stellen, werden hier die Mindestanforderungen dargestellt.
 </para>

 <para>
  Wenn Sie ganz sichergehen möchten, dass eine bestimmte Computerkonfiguration funktioniert, erkundigen Sie sich, welche Plattformen von SUSE zertifiziert wurden. Eine Liste finden Sie unter <ulink url="http://developer.novell.com/yessearch/Search.jsp"/>.
 </para>

 <sect2>
  <title>Hardware für x86</title><indexterm> <primary>Systemanforderungen</primary><secondary>x86</secondary></indexterm>
  <para>
   Computer, die auf einem x86 basieren, sind eine kostengünstige Möglichkeit zum Erstellen eines leistungsfähigen Systems. Für den Betrieb von SUSE Linux Enterprise Server auf dieser Plattform gelten folgende Voraussetzungen:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Prozessor</term>
    <listitem>
     <para>
      Die Anzahl der unterstützten CPUs hängt davon ab, welcher Kernel verwendet wird. Dabei handelt es sich um Folgendes:
     </para>
     <table id="tab-prep-sysreqs-x86-cpu">
      <title>Vom Kernel unterstützte CPUs</title>
      <tgroup cols="3">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Kernel
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Ältester CPU-Typ
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Maximale Anzahl an CPUs
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Kernel-Standard
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           PentiumPro, Athlon
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           32
          </para>
         </entry>
        </row>

        <row>
         <entry>
          <para>
           kernel-pae
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Pentium II, Athlon XP
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           128
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Arbeitsspeicheranforderungen</term>
    <listitem>
     <para>
      Mindestens 512 MB erforderlich. Es werden 1 GB Arbeitsspeicher empfohlen. Für ein System mit mehreren Prozessoren sind mindestens 256 MB erforderlich. Systeme mit weniger als 1 GB Hauptspeicher benötigen zusätzlichen Auslagerungsspeicher, der den virtuellen Arbeitsspeicher auf 1 GB ausdehnt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Anforderungen an die Festplatte</term>
    <listitem>
     <para>
      Die Anforderungen an die Festplatte hängen im Wesentlichen von der Installation ab. Gewöhnlich benötigen Sie mehr Speicherplatz als die Installationssoftware alleine, damit ein System ordnungsgemäß arbeitet. Mindestanforderungen für verschiedene Optionen:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           System
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Anforderungen an die Festplatte
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Minimales X Window-System
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           1,2 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           GNOME-Desktop
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           3,2 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           KDE-Desktop
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           2,7 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Alle Schemata
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           10 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Boot-Methoden</term>
    <listitem>
     <para>
      Der Computer kann für die Installation von DVD oder USB-Festplatte oder über das Netzwerk gestartet werden. Zum Starten über das Netzwerk ist ein spezieller Boot-Server erforderlich. Dieser Bootserver kann mit SUSE Linux Enterprise Server eingerichtet werden. Für die Verwendung von USB-Festplatten muss das BIOS oder die Firmware das Booten von USB-Geräten unterstützen. Erstellen Sie eine bootfähige USB-Festplatte gemäß den Anweisungen unter <xref linkend="tab-boot-opt"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Hardware für Itanium</title><indexterm> <primary>Systemanforderungen</primary><secondary>Itanium</secondary></indexterm>
  <para>
   Die 64-Bit-Architektur von Itanium ermöglicht den Betrieb größerer Server.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Prozessor</term>
    <listitem>
     <para>
      II (ältere Itanium-CPUs werden nicht mehr unterstützt). Dual-Core-CPUs und Hyperthreading werden ebenfalls unterstützt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Maximale Anzahl an CPUs</term>
    <listitem>
     <para>
      Es werden höchstens 4096 CPUs unterstützt. Für die Berechnung der CPU-Anzahl zählt eine Dual-Core-CPU als zwei CPUs, und eine Hyperthread-CPU mit zwei gleichgestellten Objekten zählt ebenfalls als zwei CPUs. 1024 CPUs würden also 512 Dual-Cores, 512 Single-Cores mit Hyperthreading oder 256 Dual-Cores mit Hyperthreading bedeuten.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Arbeitsspeicher</term>
    <listitem>
     <para>
      Ein Minimum von 1 GB RAM pro CPU-Socket wird empfohlen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Anforderungen an die Festplatte</term>
    <listitem>
     <para>
      Die Festplattenanforderungen hängen vor allem von der gewählten Installation ab. Gewöhnlich benötigen Sie mehr Speicherplatz als die installierte Software alleine, damit ein System ordnungsgemäß arbeitet. Mindestanforderungen für verschiedene Optionen:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           System
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Anforderungen an die Festplatte
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Minimalinstallation
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           4 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Empfohlen
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           10 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Boot-Methoden</term>
    <listitem>
     <para>
      Optionen zum Booten des Computers hängen von der verfügbaren Hardware ab. Alle auf dem Computer verfügbaren Boot-Methoden sollten funktionieren. Für PXE-Boot über das Netzwerk ist ein spezieller Boot-Server erforderlich. Die Einrichtung kann auch mit SUSE Linux Enterprise Server erfolgen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Hardware für AMD64 und Intel 64</title><indexterm> <primary>Systemanforderungen</primary> <secondary>AMD64</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Systemanforderungen</primary> <secondary>Intel 64</secondary></indexterm>
  <para>
   Die AMD64- und Intel 64-Architekturen unterstützen die einfache Migration von x86-Software auf 64 Bit. Wie die x86-Architektur stellen auch sie eine kostengünstige Alternative dar.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Prozessor</term>
    <listitem>
     <para>
      Alle aktuell erhältlichen CPUs werden unterstützt. Hierzu gehören auch Dual-Core-CPUs.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Maximale Anzahl an CPUs</term>
    <listitem>
     <para>
      AMD64- und Intel 64 unterstützen jeweils maximal 128 CPUs.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Arbeitsspeicheranforderungen</term>
    <listitem>
     <para>
      Mindestens 512 MB erforderlich. Die Anforderungen sind von den Anwendungen abhängig. Es werden jedoch mindestens 1024 MB bzw. 512 MB pro CPU auf Multiprozessorcomputern empfohlen. Die theoretische obere Grenze für den vom Kernel unterstützten Arbeitsspeicher beträgt 512 GB.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Anforderungen an die Festplatte</term>
    <listitem>
     <para>
      Die Festplattenanforderungen hängen vor allem von der gewählten Installation ab. Der für diese Architektur erforderliche Speicherplatz ist ähnlich dem für x86, Sie sollten jedoch auch Speicherplatz für die Kompatibilitätsbibliotheken freihalten. Mindestanforderungen für verschiedene Optionen:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           System
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Anforderungen an die Festplatte
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Minimales X Window-System
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           1,4 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           GNOME-Desktop
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           3,5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           KDE-Desktop
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           3 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Alle Schemata
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           8,5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Boot-Methoden</term>
    <listitem>
     <para>
      Der Computer kann von einer CD oder über das Netzwerk gestartet werden. Zum Starten über das Netzwerk ist ein spezieller Boot-Server erforderlich. Die Einrichtung kann mit SUSE Linux Enterprise Server erfolgen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
 
 <sect2 id="sec-x86-sysreqs-virt">
  <title>Unterstützte Virtualisierungshosts</title>
  <para>
   Die i586- und die x86_64-Version von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> können auch als VM-Gäste auf verschiedenen Virtualisierungshosts installiert werden. Die folgenden Host-Betriebssysteme und Virtualisierungsplattformen werden unterstützt:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     KVM unter SLES 11 SP2 oder höher
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     XEN unter SLES 10 SP4 / 11 SP1 oder höher
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Citrix XenServer 6.0 / 6.1
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Microsoft Windows 2008 SP2+ / 2008 R2+ / 2012+
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Oracle VM 3.0 / 3.1 / 3.2
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     VMware ESX 5.1 / ESXi 5.1 / ESX 5.2 / ESXi 5.2
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  
 </sect2>
 
</sect1>
