<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_hw.xml" id="cha.y2.hw">
 <title>Einrichten von Hardware-Komponenten mit YaST</title>
 <abstract>
  <para>
   YaST ermöglicht die Konfiguration von Hardware-Elementen zum Zeitpunkt der Installation sowie in einem bereits installierten System. Mit dem YaST-Modul "Hardware-Informationen" können Sie die Unterstützung der Audio-Hardware, Drucker oder Scanner konfigurieren und erfahren, welche Hardwarekomponenten an Ihrem Computer angeschlossen sind.
  </para>
 </abstract>
 <tip>
  <title>Einstellungen für Grafikkarte, Monitor, Maus und Tastatur</title>
  <para>
   Grafikkarte, Monitor, Maus und Tastatur können entweder mit KDE-Werkzeugen oder mit GNOME-Werkzeugen konfiguriert werden.  
  </para>
 </tip>
 <sect1 id="sec.y2.hw.probe">
  <title>Hardware-Informationen</title>

  <para>
   Mit dem YaST-Modul für Hardware-Informationen können Sie mehr über Ihre Hardware erfahren oder Details (wie Hersteller und Modell) einer bestimmten Hardware-Komponente ermitteln, damit Sie sie ordnungsgemäß konfigurieren können.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Starten Sie YaST und klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Hardware </guimenu> <guimenu>Hardware-Informationen</guimenu> </menuchoice>. Die Hardware-Überprüfung startet sofort. Nach einiger Zeit wird der Hardware-Informationsbaum in einem separaten Fenster angezeigt.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie im Hardware-Informationsbaum jeweils auf das Pluszeichen, um die Informationen zu den einzelnen Geräten aufzuklappen.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Speichern in Datei...</guimenu>, um die Ausgabe in einer Datei zu speichern.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Durch Klicken auf  <guimenu>Schließen </guimenu>können Sie die Übersicht über die Hardware-Informationen verlassen.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_graphics.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_keymouse.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_sound.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_printer.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_scanner.xml" parse="xml"/>
</chapter>
