<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="yast2_printer.xml" id="sec-y2-hw-print">
 <title>Einrichten eines Druckers</title><indexterm id="idx-yast-printing-config" class="startofrange"> <primary>YaST</primary> <secondary>Druckerkonfiguration</secondary></indexterm><indexterm id="idx-printing-config" class="startofrange"> <primary>Drucken</primary> <secondary>Druckerkonfiguration mit YaST</secondary></indexterm><indexterm id="idx-config-printing" class="startofrange"> <primary>Konfigurieren</primary> <secondary>Drucken</secondary></indexterm>

 <para>
  Mit YaST können Sie einen lokalen Drucker konfigurieren, der direkt an Ihren Rechner angeschlossen ist (normalerweise via USB oder parallelen Port), und das Drucken über Netzwerkdrucker einrichten. Es ist auch möglich, Drucker über das Netzwerk freizugeben. Weitere Informationen zum Drucken (allgemeine Informationen, technische Details und Fehlerbehebung) finden Sie unter <xref linkend="cha-p"/>.
 </para>

 <para>
  Klicken Sie in YaST auf <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu> </menuchoice>, um das Druckermodul zu starten. Es wird standardmäßig in der Ansicht <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> geöffnet, die eine Liste aller verfügbaren und konfigurierten Drucker enthält. Diese Ansicht ist besonders dann nützlich, wenn Ihnen im Netzwerk sehr viele Drucker zur Verfügung stehen. Aus dieser Ansicht können Sie auch eine <guimenu>Testseite drucken</guimenu> und lokale Drucker konfigurieren.
 </para>

 <sect2 id="sec-y2-hw-print-local">
  <title>Konfigurieren von lokalen Druckern</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>Druckerkonfiguration</secondary> <tertiary>Lokale Drucker</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>Drucken</primary> <secondary>Druckerkonfiguration mit YaST</secondary> <tertiary>Lokale Drucker</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>Konfigurieren</primary> <secondary>Drucken</secondary> <tertiary>Lokale Drucker</tertiary></indexterm>
  <para>
   Normalerweise wird ein lokaler USB-Drucker automatisch ausgewählt. Es gibt zwei mögliche Gründe, aus denen ein USB-Drucker nicht automatisch erkannt wird:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Der USB-Drucker ist ausgeschaltet.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Die Kommunikation zwischen Drucker und Computer ist nicht möglich. Prüfen Sie das Kabel und die Anschlüsse, um sicherzustellen, dass der Drucker korrekt angeschlossen ist. Wenn das der Fall ist, liegt das Problem möglicherweise nicht am Drucker, sondern am USB-Anschluss.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Die Konfiguration eines Druckers erfolgt normalerweise in drei Schritten: Geben Sie die Verbindungsart ein, wählen Sie einen Treiber und nennen Sie die Druckwarteschlange für diese Einrichtung.
  </para>
  <para>
   Für viele Druckermodelle stehen mehrere Treiber zur Verfügung. Beim Konfigurieren des Druckers stellt YaST gewöhnlich denjenigen als Vorgabe ein, der als  <literal>empfohlen </literal> markiert ist. Normalerweise ist es nicht erforderlich, den Treiber zu ändern; mit dem <literal>empfohlenen</literal> Treiber erzielen Sie in der Regel die besten Ergebnisse. Ist aber beispielsweise ein Farbdrucker nur für den Schwarzweißdruck vorgesehen, empfiehlt sich ein Treiber, der keinen Farbdruck unterstützt. Wenn bei der Grafikausgabe mit einem Postscript-Drucker Durchsatzprobleme auftreten, kann der Wechsel von einem PostScript-Treiber zu einem PCL-Treiber Abhilfe schaffen (vorausgesetzt Ihr Drucker ist PCL-fähig).
  </para>
  <para>
   Wenn in der Liste kein Treiber für Ihren Drucker aufgeführt ist, versuchen Sie, einen generischen Treiber mit der passenden Standardsprache auszuwählen. Welche Sprache (Kommandosatz, durch den der Drucker gesteuert wird) Ihr Drucker unterstützt, erfahren Sie in der Dokumentation Ihres Druckers. Weitere mögliche Lösungen finden Sie unter <xref linkend="sec-y2-hw-print-local-get-ppd"/>.
  </para>
  <para>
   Der Ausdruck erfolgt niemals direkt an einem Drucker, sondern immer über eine Druckwarteschlange. Dadurch wird sichergestellt, dass mehrere gleichzeitig gestartete Druckaufträge in eine Warteschlange gestellt und nacheinander ausgeführt werden. Jede Druckwarteschlange ist einem bestimmten Treiber zugewiesen; ein Drucker kann zudem auch über mehrere Warteschlangen verfügen. Sie haben dadurch zum Beispiel die Möglichkeit, für einen Farbdrucker eine zweite Druckwarteschlange für reine Schwarzweißdrucke einzurichten. Weitere Informationen zu Druckwarteschlangen erhalten Sie unter <xref linkend="sec-p-workflow"/>.
  </para>
  <procedure id="pro-y2-hw-print-local-config">
   <title>Hinzufügen eines neuen lokalen Druckers</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Starten Sie das YaST-Druckermodul mit <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie im Bildschirm <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wenn Ihr Drucker bereits unter <literal>Verbindung angeben</literal> aufgeführt ist, fahren Sie mit dem nächsten Schritt fort. Versuchen Sie es andernfalls mit der Option <guimenu>Weitere erkennen</guimenu> oder starten Sie den <guimenu>Verbindungsassistenten</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie im Eingabefeld unter <literal>Treiber suchen und zuweisen</literal> den Namen des Anbieters und den Modellnamen ein und klicken Sie auf <guimenu>Suchen nach</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie den als empfohlen markierten Treiber aus, der am besten zu Ihrem Drucker passt. Wenn keine passenden Treiber angezeigt werden:
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step performance="required">
      <para>
       Überprüfen Sie den Suchbegriff.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Erweitern Sie die Suche, indem Sie auf <guimenu>Weitere</guimenu> klicken.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Fügen Sie einen Treiber hinzu wie unter <xref linkend="sec-y2-hw-print-local-get-ppd"/> beschrieben.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie das <literal>Standard-Papierformat</literal> an.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie im Feld <guimenu>Beliebigen Namen festlegen</guimenu> einen eindeutigen Namen für die Druckerwarteschlange ein.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Für den Drucker sind nun die Standardeinstellungen konfiguriert; er ist damit betriebsbereit. Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um zur Ansicht <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> zurückzukehren. Der neu konfigurierte Drucker wird nun in der Liste der Drucker angezeigt.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <sect3 id="sec-y2-hw-print-local-get-ppd">
   <title>Hinzufügen von Treibern mit YaST</title>
   <para>
    Wenn beim Hinzufügen eines neuen Druckers im Dialogfeld <guimenu>Treiber suchen und zuweisen</guimenu> kein passender Treiber vorhanden ist, ist für Ihr Modell keine PPD (PostScript Printer Description)-Datei vorhanden. Weitere Informationen zu PPD-Dateien finden Sie unter <xref linkend="sec-p-software"/>. 
   </para>
   <para>
    PPD-Dateien erhalten Sie direkt vom Druckerhersteller oder von der Treiber-CD eines PostScript-Druckers. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-drucken-prob-ppd"/>. PPD-Dateien können Sie auch unter <ulink url="http://www.linuxfoundation.org/collaborate/workgroups/openprinting/database/databaseintro"/>, der <quote>Druckerdatenbank von OpenPrinting.org</quote>, suchen. Beachten Sie beim Herunterladen von PPD-Dateien von OpenPrinting, dass immer der aktuelle Linux-Support-Status angezeigt wird. Möglicherweise wird er von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> nicht erfüllt.
   </para>
   <procedure>
    <title>Hinzufügen einer PPD-Datei </title>
    <step performance="required">
     <para>
      Starten Sie das YaST-Druckermodul mit <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie im Bildschirm <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie im Abschnitt <literal>Treiber suchen und zuweisen</literal> auf <guimenu>Treiberpakete</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Geben Sie im Eingabefeld unter <literal>Eine Druckerbeschreibungsdatei zur Verfügung stellen</literal> den vollständigen Pfad für die PPD-Datei ein. Alternativ können Sie die Datei aus einem Dialogfeld auswählen, indem Sie auf <guimenu>Durchsuchen</guimenu> klicken.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um zum Bildschirm <literal>Neue Druckerkonfiguration hinzufügen</literal> zurückzukehren.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Gehen Sie wie unter <xref linkend="pro-y2-hw-print-local-config"/> beschrieben vor, um diese PPD-Datei direkt zu verwenden. Klicken Sie andernfalls auf <guimenu>Abbrechen</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
  <sect3 id="sec-y2-hw-print-local-tune">
   <title>Anpassen einer lokalen Druckerkonfiguration</title>
   <para>
    Bei der Bearbeitung einer vorhandenen Konfiguration für einen lokalen Drucker können Sie nicht nur grundlegende Einstellungen wie die Verbindungsart und den Treiber ändern, sondern auch die Standardeinstellungen für das Papierformat, die Auflösung, die Medienquelle etc. anpassen. Sie können die Kennung für den Drucker ändern, indem Sie die Druckerbeschreibungen ändern.
   </para>
   <procedure>
    <title>Bearbeiten eines lokalen Druckers</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Starten Sie das YaST-Druckermodul mit <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie im Bildschirm <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> einen lokalen Drucker aus der Liste aus und klicken Sie auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Ändern Sie die Verbindungsart oder den Treiber wie unter <xref linkend="pro-y2-hw-print-local-config"/> beschrieben. Dies sollte jedoch nur erforderlich sein, wenn Sie Probleme mit der aktuellen Konfiguration haben.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Legen Sie diesen Drucker als Standarddrucker fest, indem Sie die Option <guimenu>Standarddrucker</guimenu> aktivieren.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Passen Sie die Standardeinstellungen an, indem Sie auf <guimenu>Alle Optionen für den aktuellen Treiber</guimenu> klicken. Erweitern Sie zum Ändern einer Einstellung die Liste der Optionen, indem Sie auf das entsprechende <literal>+</literal> (Pluszeichen) klicken. Ändern Sie die Standardeinstellung, indem Sie auf eine Option klicken. Übernehmen Sie die Änderungen mit <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 id="sec-y2-hw-print-network">
  <title>Konfigurieren des Netzwerkdrucks in YaST</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>Druckerkonfiguration</secondary> <tertiary>Über Netzwerk drucken</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>Drucken</primary> <secondary>Druckerkonfiguration mit YaST</secondary> <tertiary>Über Netzwerk drucken</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>Konfigurieren</primary> <secondary>Drucken</secondary> <tertiary>Über Netzwerk drucken</tertiary></indexterm>
  <para>
   Netzwerkdrucker werden nicht automatisch erkannt. Sie müssen manuell konfiguriert werden. Hierfür verwenden Sie das Druckermodul von YaST. Je nach der Einrichtung Ihres Netzwerkes können Sie auf einen Druckserver (CUPS, LPD, SMB oder IPX) oder direkt auf einen Netzwerkdrucker (vorzugsweise über TCP) drucken. Das Fenster für die Konfiguration des Netzwerkdrucks öffnen Sie über die Option <guimenu>Über Netzwerk drucken</guimenu> auf der linken Seite des Druckermoduls von YaST.
  </para>
  <sect3 id="sec-y2-hw-print-network-cups">
   <title>Verwenden von CUPS</title>
   <para>
    In einer Linux-Umgebung wird für den Netzwerkdruck in der Regel CUPS verwendet. Bei der einfachsten Konfiguration erfolgt der Ausdruck über einen einzigen CUPS-Server, auf den alle Clients zugreifen können. Zum Drucken über mehr als einen CUPS-Server ist ein aktivierter lokaler CUPS-Daemon erforderlich, der mit den entfernten CUPS-Servern kommuniziert.
   </para>
   <procedure>
    <title>Drucken über einen einzelnen CUPS-Server</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Starten Sie das YaST-Druckermodul mit <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Starten Sie im linken Bereich den Bildschirm <guimenu>Über Netzwerk drucken</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Aktivieren Sie <guimenu>Alle Druckaufträge direkt über einen einzelnen CUPS-Server ausführen</guimenu> und geben Sie den Namen oder die IP-Adresse des Servers an. 
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Server testen</guimenu>, um sicherzustellen, dass Sie den richtigen Namen bzw. die richtige IP-Adresse angegeben haben. 
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf „OK“, um zum Bildschirm <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> zurückzukehren. Alle Drucker, die über den CUPS-Server verfügbar sind, werden nun aufgelistet.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure>
    <title>Drucken über mehrere CUPS-Server</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Starten Sie das YaST-Druckermodul mit <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Starten Sie im linken Bereich den Bildschirm <guimenu>Über Netzwerk drucken</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Aktivieren Sie die Option <guimenu>Druckerinformationen von den folgenden Servern akzeptieren</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Geben Sie unter <literal>Allgemeine Einstellungen</literal> die zu verwendenden Server an. Sie können Verbindungen von allen verfügbaren Netzwerken, vom lokalen Netzwerk oder von bestimmten Hosts akzeptieren. Wenn Sie letztere Option wählen, müssen Sie die Hostnamen oder IP-Adressen angeben.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wenn Sie aufgefordert werden, einen lokalen CUPS-Server zu starten, bestätigen Sie dies, indem Sie auf <guimenu>OK</guimenu> und anschließend auf <guimenu>Ja</guimenu> klicken. Nachdem der Server YaST gestartet hat, kehren Sie zum Bildschirm <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> zurück. Klicken Sie auf <guimenu>Liste aktualisieren</guimenu>, um die inzwischen erkannten Drucker anzuzeigen. Klicken Sie erneut auf diese Schaltfläche, wenn weitere Drucker verfügbar sein sollen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
  <sect3 id="sec-y2-hw-print-network-other">
   <title>Verwenden von Nicht-CUPS-Druckservern</title>
   <para>
    Wenn Ihr Netzwerk Druckservices über Druckserver anbietet, die keine CUPS-Server sind, starten Sie das YaST-Druckermodul mit <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu></menuchoice>, und öffnen Sie im linken Bereich den Bildschirm <guimenu>Über Netzwerk drucken</guimenu>. Starten Sie den <guimenu>Verbindungsassistenten</guimenu> und wählen Sie die entsprechende <guimenu>Verbindungsart</guimenu> aus. Ihr Netzwerkadministrator stellt Ihnen weitere Informationen zur Konfiguration eines Netzwerkdruckers in Ihrer Umgebung zur Verfügung.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 id="sec-y2-hw-print-share">
  <title>Freigeben von Druckern im Netzwerk</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>Druckerkonfiguration</secondary> <tertiary>Drucker freigeben</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>Drucken</primary> <secondary>Druckerkonfiguration mit YaST</secondary> <tertiary>Drucker freigeben</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>Konfigurieren</primary> <secondary>Drucken</secondary> <tertiary>Drucker freigeben</tertiary></indexterm>
  <para>
   Drucker, die von einem lokalen CUPS-Daemon verwaltet werden, können über das Netzwerk freigegeben werden und Ihren Computer auf diese Weise zu einem CUPS-Server machen. In der Regel wird ein Drucker durch Aktivierung des sogenannten <quote>Browsing-Modus</quote> von CUPS freigegeben. Wenn Browsing aktiviert ist, stehen die lokalen Druckwarteschlangen den entfernten CUPS-Daemonen zur Überwachung im Netzwerk zur Verfügung. Es kann aber auch ein dedizierter CUPS-Server eingerichtet werden, der alle Druckwarteschlangen verwaltet und für die entfernten Clients direkt zugänglich ist. In diesem Fall muss Browsing nicht aktiviert werden.
  </para>
  <procedure>
   <title>Freigeben von Druckern</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Starten Sie das YaST-Druckermodul mit <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Starten Sie im linken Bereich den Bildschirm <guimenu>Drucker freigeben</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Entfernten Zugriff zulassen</guimenu> aus.. Für eine detailliertere Konfiguration stehen zusätzliche Optionen zur Verfügung:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Aktivieren Sie die Option <guimenu>Für Computer im lokalen Netzwerk</guimenu> und aktivieren Sie den Browsing-Modus, indem Sie außerdem die Option <guimenu>Drucker standardmäßig im lokalen Netzwerk veröffentlichen</guimenu> aktivieren.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, um die Netzwerkschnittstelle hinzuzufügen, die der CUPS-Server verwenden soll. Wenn Ihre Drucker über angegebene Netzwerkschnittstellen freigegeben werden sollen, fügen Sie diese im nachfolgenden Eingabefeld hinzu.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Um den Zugriff auf Ihren CUPS-Server auf bestimmte Netzwerke oder IP-Adressen zu beschränken, geben Sie diese in den beiden Eingabefeldern an.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um den CUPS-Server neu zu starten, und kehren Sie zum Bildschirm <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> zurück.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Informationen zu CUPS- und Firewall-Einstellungen finden Sie unter <ulink url="http://en.opensuse.org/SDB:CUPS_and_SANE_Firewall_settings"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure><indexterm class="endofrange" startref="idx-yast-printing-config"/><indexterm class="endofrange" startref="idx-printing-config"/><indexterm class="endofrange" startref="idx-config-printing"/>
 </sect2>
</sect1>
