<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="yast2_graphics.xml" xml:id="cha-y2-hw-graph">
 <title>Einrichten von Grafikkarte und Monitor</title>

 <para>
  Nach der Installation können Sie die Konfiguration Ihres Grafiksystems (Grafikkarte und Monitor) gemäß Ihren Bedürfnissen ändern. Eine derartige Änderung kann für bessere Benutzbarkeit durch behinderte Menschen oder aufgrund von Hardware-Upgrades erforderlich sein.
 </para>

 <warning>
  <title>Ändern der Monitorfrequenzen</title>
  <para>
   Obwohl es Sicherheitsmechanismen gibt, sollten Sie nach wie vor mit Bedacht vorgehen, wenn Sie die zulässigen Monitorfrequenzen manuell ändern. Ihr Monitor kann durch falsche Einstellungen beschädigt werden. Ziehen Sie stets das zum Monitor gehörende Handbuch zurate, bevor Sie die Frequenzen ändern.
  </para>
 </warning>

 <para>
  Ändern Sie die Auflösung, wenn die Schrift zu klein ist oder Kreise deformiert aussehen. Führen Sie dazu die folgenden Schritte aus:
 </para>

 <procedure>
  <step>
   <para>
    Klicken Sie in YaST auf <menuchoice><guimenu>Hardware </guimenu><guimenu>Grafikkarte und Monitor</guimenu> </menuchoice>. SaX2 prüft die Systemressourcen und zeigt ein Fenster an.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Überprüfen Sie, ob der Monitor ordnungsgemäß erkannt wird. Falls nicht, klicken Sie auf  <guimenu>Ändern</guimenu>, um das entsprechende Modell aus der Liste auszuwählen.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Wählen Sie eine geeignete <guimenu>Auflösung</guimenu> und <guimenu>Farben</guimenu>, falls erforderlich.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2-sax2-card-monitor.png" width="72%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2-sax2-card-monitor.png" width="75%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
  </step>
  <step>
   <para>
    Testen Sie die neue Konfiguration, bevor sie für das System übernommen wird. Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um zu entscheiden, was mit Ihrer Konfiguration geschehen soll (<guimenu>Test</guimenu>, <guimenu>Speichern</guimenu> oder <guimenu>Abbrechen</guimenu>.)
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <para>
  Führen Sie die folgenden Schritte aus, um einen zweiten Monitor zu aktivieren:
 </para>

 <procedure>
  <step>
   <para>
    Klicken Sie in YaST auf <menuchoice><guimenu>Hardware </guimenu><guimenu>Grafikkarte und Monitor</guimenu> </menuchoice>. SaX2 prüft die Systemressourcen und zeigt das Dialogfeld  <guimenu>Karten- und Monitoreigenschaften </guimenu> an.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Überprüfen Sie, ob der Monitor ordnungsgemäß erkannt wird. Falls nicht, klicken Sie auf  <guimenu>Ändern</guimenu>, um das entsprechende Modell aus der Liste auszuwählen.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Wählen Sie <guimenu>Dual Head-Modus aktivieren</guimenu> aus und klicken Sie zur Feinabstimmung auf <guimenu>Konfigurieren</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Überprüfen Sie, ob der zweite Monitor ordnungsgemäß erkannt wird. Falls nicht, klicken Sie auf  <guimenu>Ändern</guimenu>, um das entsprechende Modell aus der Liste auszuwählen.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Legen Sie fest, ob der zweite Monitor im Modus <guimenu>Cloned Multihead </guimenu> oder im Modus <guimenu>Xinerama Multihead </guimenu> verwendet werden soll, und klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Testen Sie die neue Konfiguration, bevor sie für das System übernommen wird. Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um zu entscheiden, was mit Ihrer Konfiguration geschehen soll (<guimenu>Test</guimenu>, <guimenu>Speichern</guimenu> oder <guimenu>Abbrechen</guimenu>.)
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <note>
  <title>Neustart des X-Servers</title>
  <para>
   Sämtliche Änderungen, die Sie vornehmen, werden erst wirksam, nachdem Sie den X-Server neu gestartet haben. Um den X-Server jetzt neu zu starten, melden Sie sich beim grafischen System ab und anschließend erneut an.
  </para>
 </note>
</section>
