<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_konqueror.xml" id="cha-konqueror">
 <title>Konqueror: Suchen im Internet</title><indexterm> <primary>Browser</primary> <see>Webbrowser</see> </indexterm> <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Netzwerk</secondary> <tertiary>Konqueror</tertiary> </indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Konqueror ist ein moderner Webbrowser, kann jedoch auch als Dateimanager eingesetzt werden. Für die Verwaltung Ihrer Dateien und Verzeichnisse empfiehlt sich jedoch die Verwendung von Dolphin. Wenn Sie den Browser mit dem Symbol in der Kontrollleiste starten, wird Konqueror mit dem Webbrowser-Profil geöffnet. Als Browser bietet Konqueror Tabbed Browsing, Internetschlüsselwörter, Lesezeichen, Unterstützung für Java und JavaScript und die Möglichkeit, Webseiten mit Grafiken zu speichern.
  </para>
 </abstract><indexterm id="idx-Konqueror-Webbrowser" class="startofrange"> <primary>Konqueror</primary> </indexterm> <indexterm id="idx-Webbrowser-Konqueror" class="startofrange"> <primary>Webbrowser</primary> <secondary>Konqueror</secondary> </indexterm>
 <figure id="fig-kde2-konqueror">
  <title>Das Browserfenster von Konqueror</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="konqueror.png" width="80%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="konqueror.png" width="50%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  <indexterm> <primary>Konqueror</primary><secondary>Starten</secondary> </indexterm> Starten Sie Konqueror über das Hauptmenü oder durch Eingabe des Befehls <command>konqueror</command>. Sollte Konqueror nicht starten, überprüfen Sie, ob das Paket <systemitem class="resource">konqueror</systemitem> installiert ist. Zum Laden von Webseiten geben Sie die Adresse der Seite in die Adressleiste ein, beispielsweise <ulink url="http://www.opensuse.org"/>. Konqueror versucht nun, die Adresse zu erreichen und die Seite anzuzeigen. Die Eingabe des Protokolls am Anfang der Adresse (in diesem Fall <systemitem>http://</systemitem>) ist nicht zwingend erforderlich. Das Programm kann die Adresse automatisch vervollständigen. Dies funktioniert jedoch nur mit Webadressen zuverlässig. Bei FTP-Adressen sollten Sie stets <literal>ftp://</literal> am Anfang des Eingabefelds eingeben.
 </para>
 <sect1 id="sec-konq-tabbedbrowsing">
  <title>Tabbed Browsing</title><indexterm> <primary>Konqueror</primary> <secondary>Karteireiter</secondary> </indexterm>

  <para>
   Wenn Sie häufig mehrere Webseiten gleichzeitig verwenden, wird der Wechsel zwischen diesen Seiten durch Tabbed Browsing noch einfacher. Die Websites werden auf getrennten Regsiterkarten im selben Fester geladen. Der Vorteil davon ist, dass Sie einen besseren Überblick über den Desktop behalten, da nur ein einziges Hauptfenster verwendet wird. Nach der Abmeldung ermöglicht die KDE-Sitzungsverwaltung das Speichern Ihrer Websitzung in Konqueror. Bei der nächsten Anmeldung lädt Konqueror genau die beim letzten Mal besuchten URLs.
  </para>

  <para>
   Um einen neuen Karteireiter zu öffnen, wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Fenster</guimenu> <guimenu>Neuer Karteireiter</guimenu> </menuchoice> oder drücken Sie <keycombo> <keycap function="control">Strg</keycap> <keycap>T</keycap> </keycombo>. Wenn Sie das Verhalten der Karteireiter ändern möchten, wechseln Sie zu <menuchoice> <guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu> <guimenu> Configure Konqueror (Konqueror konfigurieren)</guimenu> </menuchoice>. Wählen Sie in dem sich nun öffnenden Dialogfeld die Option <guimenu>Allgemein</guimenu> aus und aktivieren Sie die Option <guimenu>Links in neuem Karteireiter statt in neuem Fenster öffnen</guimenu>. Außerdem können Sie die Leiste mit den Karteireitern ausblenden, indem Sie <guimenu>Leiste ausblenden, wenn nur ein Karteireiter offen ist</guimenu> wählen.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-automaticscrolling">
  <title>Automatischer Bildlauf</title>

  <para>
   Informationen, die sich weiter unten auf einer Seite befinden, zeigen Sie in der Regel durch einen Bildlauf mit der Maus an. In einigen Situationen gibt es aber sicherlich schnellere Methoden, zum Beispiel Tastenkombinationen, wenn Sie die Hände nicht von der Tastatur nehmen möchten.
  </para>

  <para>
   Zur Ausführung eines automatischen Bildlaufs drücken Sie <keycombo> <keycap function="shift">Umschalt</keycap> <keycap function="down"/> </keycombo>. Dadurch wird die Seite ohne weitere Intervention bis ans Ende durchgeblättert. Die Bildlaufgeschwindigkeit können Sie mit <keycombo> <keycap function="shift">Umschalt</keycap> <keycap function="down">↓</keycap> </keycombo> erhöhen und mit <keycombo> <keycap function="shift">Umschalt</keycap> <keycap function="up">↑</keycap> </keycombo> verlangsamen. Wenn Sie den Bildlauf anhalten möchten, drücken Sie <keycap function="down">↓</keycap>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-profiles">
  <title>Profile</title><indexterm> <primary>Konqueror</primary> <secondary>Profile</secondary> </indexterm>

  <para>
   <xref linkend="sec-konq-tabbedbrowsing"/> In  wurde beschrieben, wie Sie Registerkarten in Konqueror verwenden. Sie haben die Möglichkeit, Ihre Registerkarten mit URLs sowie die Position Ihrer Fenster in einem Profil zu speichern. Diese Vorgehensweise unterscheidet sich von der bereits beschriebenen Sitzungsverwaltung. Durch Profile haben Sie Ihre gespeicherten Registerkarten stets zur Hand, ohne warten zu müssen, bis die Sitzungsverwaltung gestartet ist.
  </para>

  <para>
   Führen Sie folgende Schritte aus, um ein Profil zu erstellen:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie <menuchoice><guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu> <guimenu> Configure View Profiles (Ansichtsprofile verwalten)</guimenu> </menuchoice> aus.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie im Feld <guimenu>Profile Name</guimenu> (Profilname) einen Namen für das Profil ein.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wenn Sie Ihre URLs speichern möchten, wählen Sie <guimenu>Save URLs in Profile</guimenu> (URLs im Profil speichern) aus.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Bestätigen Sie den Vorgang mit <guimenu>Save</guimenu> (Speichern).
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Wenn Sie Ihre „Karteireitersammlung“ das nächste Mal benötigen, rufen Sie <menuchoice><guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu> <guimenu>Load View Profile  (Ansichtsprofil laden)</guimenu> </menuchoice> auf und suchen Sie das im Menü aufgelistete Profil. Nach Auswahl des Profils stellt Konqueror die Registerkarten wieder her.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-saving">
  <title>Speichern von Webseiten und Grafiken</title><indexterm> <primary>Konqueror</primary><secondary>Speichern von Webseiten</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Webseiten</primary> <secondary>Archivieren</secondary> </indexterm>

  <para>
   Wie bei anderen Browsern auch, können Sie Webseiten speichern. Wählen Sie dazu <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Save as (Speichern unter)</guimenu> </menuchoice> aus und geben Sie einen Namen für die HTML-Datei an. Allerdings werden auf diese Weise keine Bilder gespeichert. Um eine ganze Website einschließlich der Bilder zu archivieren, wählen Sie <menuchoice><guimenu>Tools (Werkzeuge)</guimenu> <guimenu>Archive Web Page (Webseite archivieren)</guimenu> </menuchoice>. Konqueror schlägt einen Dateinamen vor, den Sie normalerweise übernehmen können. Der Dateiname endet auf <filename>.war</filename>, der Erweiterung für Webarchive. Um das gespeicherte Webarchiv später anzuzeigen, klicken Sie einfach auf die betreffende Datei und die Webseite wird mit Bildern in Konqueror angezeigt.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-searching">
  <title>Internetsuche mit Konqueror</title><indexterm> <primary>Konqueror</primary><secondary>Web-Kurzbefehle</secondary></indexterm><indexterm><primary>Konqueror</primary><secondary>Schlüsselwörter</secondary></indexterm>

  <para>
   Die Suche mit Konqueror ist sehr komfortabel. Sie können dazu die Suchleiste oder Web-Kurzbefehle verwenden.
  </para>

  <sect2 id="sec-konq-searchbar">
   <title>Verwenden der Suchleiste</title>
   <para>
    Konqueror enthält eine Suchleiste, über die Sie die verschiedensten Suchmaschinen aufrufen können. Wenn Sie nach einem bestimmten Begriff suchen, gehen Sie wie folgt vor:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Suchen Sie nach der Suchleiste von Konqueror. Diese befindet sich auf der rechten Seite neben der Adressleiste.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf das Symbol in der Suchleiste. Wählen Sie aus dem eingeblendeten Menü eine Suchmaschine aus.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Geben Sie einen Suchbegriff ein und drücken Sie <keycap function="enter">Eingabe</keycap>. Das Suchergebnis wird in Konqueror angezeigt.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Suchmaschinen, die nicht im Menü der Suchleiste aufgeführt sind, können Sie dem Menü wie folgt hinzufügen:
   </para>
   <procedure>
    <title>Hinzufügen weiterer Suchmaschinen</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie in Konqueror auf das Symbol in der Suchleiste.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie <guimenu>Select Search Engines</guimenu> (Suchmaschinen auswählen) aus.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Vergewissern Sie sich, dass <guimenu>Enable Web shortcuts</guimenu> (Web-Kurzbefehle aktivieren) aktiviert ist.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Aktivieren Sie die gewünschte Suchmaschine und schließen Sie das Dialogfeld mit <guimenu>OK</guimenu>. Wenn Sie das nächste Mal auf das Symbol in der Suchleiste klicken, wird die neu hinzugefügte Suchmaschine ebenfalls angezeigt.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-konq-webshortcut">
   <title>Verwenden von Web-Kurzbefehlen</title>
   <para>
    Jeder definierten Suchmaschine ist ein <emphasis>Web-Kurzbefehl</emphasis> zugeordnet. Dieser Kurzbefehl kann in die Adressleiste eingegeben werden.
   </para>
   <para>
    Die bereits definierten Kurzbefehle zeigen Sie mit <menuchoice><guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Konqueror konfigurieren</guimenu> <guimenu>Web-Browsing</guimenu> <guimenu>Web-Kurzbefehle</guimenu> </menuchoice> an. Neben den Kurzbefehlen zeigt dieser Befehl auch die Namen der Suchanbieter an. Konqueror definiert viele Suchmaschinen: Google, Yahoo und Lycos sowie eine Reihe weniger bekannter Informationsquellen, wie eine Akronymdatenbank, eine Internet-Filmdatenbank und KDE-Anwendungssuchen.
   </para>
   <para>
    Wenn Sie Ihre bevorzugte Suchmaschine hier nicht finden können, können Sie ganz leicht eine neue definieren. Wenn Sie beispielsweise auf unserer Homepage nach interessanten Artikeln suchen möchten, gehen Sie zu <ulink url="http://en.opensuse.org/"/>, geben Sie Ihre Abfrage ein und suchen Sie nach entsprechenden Ergebnissen.
   </para>
   <procedure>
    <title>Erstellen neuer Web-Kurzbefehle</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf das Symbol in der Suchleiste und wählen Sie <guimenu>Select Search Engines</guimenu> (Suchmaschinen auswählen) aus.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Vergewissern Sie sich, dass <guimenu>Enable Web shortcuts</guimenu> (Web-Kurzbefehle aktivieren) aktiviert ist.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Neu</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Erstellen Sie einen neuen Web-Kurzbefehl.
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie im Feld <guimenu>Search provider name</guimenu> (Suchanbietername) einen Namen für den Web-Kurzbefehl ein.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie die Such-URI ein. Wenn Sie beispielsweise in openSUSE suchen möchten, verwenden Sie <ulink url="http://en.opensuse.org/Special:Search?search=\{@}"/>. Die Suchabfrage wird als <literal>\{@}</literal> angegeben. Weitere Informationen erhalten Sie durch Klicken in das Textfeld <guimenu>Search URI</guimenu> (Such-URI) und durch Drücken von <keycombo> <keycap function="shift">Umschalt</keycap> <keycap>F1</keycap> </keycombo>.
       </para>
       
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie die gewünschten Abkürzungen unter <guimenu>URI Shortcuts</guimenu> (URI-Kurzbefehle) ein. Trennen Sie mehrere Kurzbefehle durch Kommas.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Bestätigen Sie Ihre Einstellungen mit <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Einen selbst erstellten Web-Kurzbefehl können Sie auch über die Adressleiste ausführen. Das Ergebnis wird im aktuellen Fenster angezeigt.
   </para>
   <tip>
    <title>Verwenden von Web-Kurzbefehlen ohne Konqueror</title>
    <para>
     Einen Web-Kurzbefehl müssen Sie nicht unbedingt über Konqueror ausführen. Sie können ihn auch direkt verwenden: Wählen Sie im Hauptmenü <guimenu>Run Command</guimenu> (Kommando ausführen) oder drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt">Alt</keycap> <keycap>F2</keycap> </keycombo>. Geben Sie Ihren Kurzbefehl, einen Doppelpunkt (:) und Ihren Suchbegriff in das Dialogfeld ein.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-bookmarks">
  <title>Lesezeichen</title><indexterm> <primary>Konqueror</primary> <secondary>Lesezeichen</secondary> </indexterm>

  <para>
   Anstatt sich die Adressen für häufig besuchte Seiten zu merken und jeweils erneut anzuzeigen, können Sie im Menü <guimenu>Bookmark</guimenu> (Lesezeichen) Lesezeichen für diese URLs festlegen. Neben Webseitenadressen können Sie auf diese Weise auch die Verzeichnisse Ihrer lokalen Festplatte als Lesezeichen festlegen.
  </para>

  <para>
   Um ein neues Lesezeichen in Konqueror zu erstellen, klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Bookmarks (Lesezeichen)</guimenu>  <guimenu>Add Bookmark (Lesezeichen hinzufügen)</guimenu> </menuchoice>. Alle zuvor hinzugefügten Lesezeichen werden als Elemente in das Menü aufgenommen. Sie sollten die Lesezeichensammlung nach Themen in einer hierarchischen Struktur anordnen, sodass Sie den Überblick über die verschiedenen Elemente behalten. Erstellen Sie eine neue Untergruppe für Ihre Lesezeichen mit <guimenu>New Bookmark Folder</guimenu> (Neuer Lesezeichen-Ordner). Durch Auswahl von <menuchoice> <guimenu>Bookmarks (Lesezeichen)</guimenu> <guimenu>Edit Bookmarks (Lesezeichen bearbeiten)</guimenu> </menuchoice> wird der Lesezeichen-Editor geöffnet. Mit diesem Programm können Sie Lesezeichen organisieren, neu anordnen, hinzufügen und löschen.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie Netscape, Mozilla oder Firefox als zusätzliche Browser verwenden, müssen Sie die Lesezeichen nicht erneut erstellen. Mit <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Import (Importieren)</guimenu> <guimenu>Import Netscape Bookmarks</guimenu> </menuchoice> (Netscape-Lesezeichen importieren) im Lesezeichen-Editor können Sie Ihre Netscape- und Mozilla-Lesezeichen in Ihre aktuellste Sammlung aufnehmen. Mit <guimenu>Export as Netscape Bookmarks</guimenu> (Als Netscape-Lesezeichen exportieren) ist auch der umgekehrte Vorgang möglich.
  </para>

  <para>
   Durch Rechtsklicken auf den Eintrag können Sie Ihre Lesezeichen ändern. Ein Popup-Menü wird angezeigt, in dem Sie die gewünschte Aktion auswählen (ausschneiden, kopieren, löschen usw.) können. Wenn Sie mit dem Ergebnis zufrieden sind, speichern Sie die Lesezeichen mithilfe von <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Save (Speichern)</guimenu> </menuchoice>. Wenn Sie lediglich den Namen oder den Link ändern möchten, klicken Sie einfach mit der rechten Maustaste auf die Lesezeichen-Leiste und wählen Sie <guimenu>Properties</guimenu> (Eigenschaften) aus. Ändern Sie Namen und Standort und bestätigen Sie den Vorgang mit <guimenu>Update</guimenu> (Aktualisieren).
  </para>

  <para>
   Um die Lesezeichen-Liste zu speichern und sofort darauf zugreifen zu können, müssen Sie Ihre Lesezeichen in Konqueror sichtbar machen. Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu> <guimenu>Toolbars (Symbolleisten)</guimenu> <guimenu>Bookmark Toolbar (Konqueror) (Lesezeichen-Leiste (Konqueror))</guimenu> </menuchoice> aus. Eine Lesezeichen-Kontrollleiste wird automatisch im aktuellen Konqueror-Fenster angezeigt.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-java">
  <title>Java und JavaScript</title><indexterm> <primary>Konqueror</primary> <secondary>Java</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Konqueror</primary> <secondary>JavaScript</secondary> </indexterm>

  <para>
   Verwechseln Sie die beiden Sprachen nicht. Java <indexterm> <primary>Java</primary> </indexterm> ist eine objektorientierte, plattformunabhängige Programmiersprache von Sun Microsystems. Sie wird häufig für kleine Programme (Applets) verwendet, die über das Internet ausgeführt werden. Sie dienen für Anwendungen wie Online-Banking, Chats und Einkäufe. JavaScript<indexterm> <primary>JavaScript</primary></indexterm> ist eine interpretierte Skriptsprache, die vor allem für die dynamische Strukturierung von Webseiten, beispielsweise für Menüs und andere Effekte, verwendet wird.
  </para>

  <para>
   Mit Konqueror können Sie diese beiden Sprachen aktivieren bzw. deaktivieren. Dies ist auf domänenspezifische Weise möglich, d. h. sie können den Zugriff für bestimmte Hosts zulassen und für andere blockieren. Java und JavaScript werden häufig aus Sicherheitsgründen deaktiviert. Leider ist bei einigen Webseiten für eine richtige Anzeige JavaScript erforderlich.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-adblock">
  <title>Aktivieren von Werbebanner-Blockern</title>

  <para>
   Auf einigen Webseiten werden lästige Werbebanner eingeblendet. In Konqueror können Sie diese Werbefenster blockieren. Führen Sie dazu die folgenden Schritte aus:
  </para>

  <procedure>
   <title>Blockieren von Werbung</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie in Konqueror <menuchoice> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Konqueror konfigurieren</guimenu> <guimenu>Web-Browsing</guimenu> <guimenu>Werbefilter</guimenu> </menuchoice> aus.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Aktivieren Sie <guimenu>Enable filters</guimenu> (Filter aktivieren).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie einen Ausdruck für die zu filternde Webseite ein. Beispiel:
    </para>
<screen>http://www.example.com/*</screen>
    <para>
     Dadurch werden sämtliche Inhalte herausgefiltert, die von dieser URL stammen.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Einfügen</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Wenn Sie die Einträge auf einem anderen Computer benötigen, klicken Sie auf <guimenu>Export</guimenu> (Exportieren) und speichern Sie die Datei. Verschieben Sie die Datei auf einen anderen Computer und importieren Sie sie dort über dasselbe Dialogfeld in Konqueror.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-moreinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Bei Fragen oder Problemen, die bei der Arbeit mit Konqueror auftreten, ziehen Sie das Handbuch der Anwendung zurate, das Sie im Menü <guimenu>Help</guimenu> (Hilfe) finden. Zu Konqueror gibt es auch eine eigene Webseite. Diese befindet sich unter <ulink url="http://www.konqueror.org"/>.
  </para><indexterm class="endofrange" startref="idx-Webbrowser-Konqueror"/><indexterm class="endofrange" startref="idx-Konqueror-Webbrowser"/>
 </sect1>
</chapter>
