<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_linwin.xml" id="cha-linwin">
 <title>Einführung in die Linux-Software</title><indexterm><primary>Anwendungen</primary></indexterm>
 <para>
  In Linux* ist eine Vielzahl von Anwendungen enthalten, die häufig mehrere Lösungen für bestimmte Anforderungen anbieten. Die Schwierigkeit dabei besteht darin, diejenige Anwendung zu finden, die Ihren Bedürfnissen am besten entspricht. Die nächsten Abschnitte befassen sich mit einigen der leistungsstärksten Gegenstücke zu bekannten Windows-Softwareprodukten. Jeder Abschnitt widmet sich einem bestimmten Anwendungsgebiet und bietet eine Übersicht über die Windows-Anwendungen und ihre jeweiligen Linux-Entsprechungen für verschiedene Aufgaben. Unterhalb der einzelnen Tabellen erhalten Sie weitere Informationen zu Linux-Anwendungen mit Links zu weiterführenden Informationen. Diese Liste ist keineswegs vollständig, da die Software-Entwicklung immer weiter voranschreitet und kontinuierlich neue Anwendungen erstellt werden.
 </para>
 <tip>
  <title>Nicht standardmäßig installierte Anwendungen</title>
  <para>
   Nicht alle unten aufgeführten Anwendungen sind standardmäßig auf Ihrem System installiert. Einige Anwendungen sind möglicherweise nicht im Lieferumfang des Produkts enthalten. Wenden Sie sich an den zuständigen Systemadministrator, falls die gewünschte Anwendung fehlt. Wenn die Anwendung in Ihrem Produkt enthalten ist, können Sie sie mit YaST installieren. Nutzen Sie die Suchfunktion des Werkzeugs für die YaST-Softwareverwaltung, um den Namen des gewünschten Pakets ausfindig zu machen.
  </para>
 </tip>
<?dbfo-need height="15em"?>


 <sect1 id="sec-linwin-office">
  <title>Office-Anwendungen</title>

  <para>
   In diesem Abschnitt werden die beliebtesten und leistungsstärksten Office- und Business-Software-Lösungen behandelt. Dazu gehören Office-Suites, Datenbänke, Buchhaltungs-Software und Projektverwaltungs-Software.
  </para>

  <table>
   <title>Office-Software für Windows und Linux</title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Job
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Windows-Anwendung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Linux-Anwendung
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Office Suite
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Microsoft* Office
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        LibreOffice, OpenOffice, KOffice
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Textverarbeitung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Microsoft Word, WordPerfect
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        LibreOffice, OpenOffice Writer, KWord
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Tabellenkalkulation
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Microsoft Excel
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        LibreOffice, OpenOffice Calc, Gnumeric, KSpread
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Präsentation
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Microsoft PowerPoint
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        LibreOffice, OpenOffice Impress, KPresenter
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Grafische Darstellung von Daten
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Microsoft Excel
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        LibreOffice, Calc, Kst, Gnuplot, Grace (Xmgr), LabPlot
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Lokale Datenbank
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Microsoft Access
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        LibreOffice, Base, Rekall, kexi, Mergeant, PostgreSQL
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Finanzbuchhaltung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Microsoft Money, Quicken
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        GnuCash, KMyMoney
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Projektverwaltung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Microsoft Project
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Planner, Taskjuggler
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Mind-Mapping
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        MindManager, Free Mind
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        VYM (View Your Mind), Free Mind
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <sect2 id="sec-linwin-office-suites">
   <title>Office-Suites</title>
   <variablelist>
    <varlistentry id="vle-linwin-off-ooo">
     <term>LibreOffice</term>
     <listitem>
      <para>
       LibreOffice ist eine sehr leistungsstarke, Microsoft Office ebenbürtige Office-Suite mit einem Textverarbeitungsprogramm (Writer), einer Tabellenkalkulation (Calc), einem Datenbank-Manager (Base), einem Präsentations-Manager (Impress), einem Zeichenprogramm (Draw) und einem Formel-Editor zum Erstellen von mathematischen Gleichungen und Formeln (Math). Die Bedienoberfläche ähnelt der der Microsoft Office-Suite. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.libreoffice.org/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-oo-oview"/> zurate ziehen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>OpenOffice (früher: StarOffice)</term>
     <listitem>
      <para>
       OpenOffice, eine von Sun entwickelte Office-Suite-Software, die nun <trademark class="registered">Oracle</trademark> gehört, ähnelt LibreOffice. Sie steht auf mehreren Plattformen zur Verfügung, etwa Linux, Windows und Solaris. Sie enthält dieselben Module wie die LibreOffice-Suite. Sie bietet auch bestimmte erweiterte Funktionen, die in der Open Source-Version nicht enthalten sind. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.openoffice.org"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-word-process">
   <title>Textverarbeitung</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Writer</term>
     <listitem>
      <para>
       Writer ist das zuverlässige Modul für Textverarbeitung und Desktop-Publishing von LibreOffice und OpenOffice. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.libreoffice.org/features/writer/"/> und <ulink url="http://www.openoffice.org/product/writer.html"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-spreadsheets">
   <title>Tabellenformate</title>
   <variablelist>
    <varlistentry id="calc-spread">
     <term>Calc</term>
     <listitem>
      <para>
       Calc ist das Modul für Tabellenkalkulation und Daten-Plotting der LibreOffice- und der OpenOffice-Suite. Es ist leicht verständlich und bietet eine breite Funktionspalette. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.libreoffice.org/features/calc/"/> und <ulink url="http://www.openoffice.org/product/calc.html"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry>
     <term>Gnumeric</term>
     <listitem>
      <para>
       Gnumeric ist eine Tabellenkalkulations-Lösung für die GNOME-Desktop-Umgebung, mit der auch mit anderen Tabellenkalkulations-Anwendungen erstellte Dateien gelesen werden können. Die integrierten Funktionen und Werkzeuge des Programms weisen einen ausgesprochen hohen Präzisionsgrad auf. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.gnumeric.org"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-pres">
   <title>Präsentationen</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Impress</term>
     <listitem>
      <para>
       Impress ist das Präsentations-Modul der LibreOffice- und der OpenOffice-Suite. Mit Impress können Sie Multimedia-Präsentationen mit Werkzeugen für 2-D- und 3-D-Cliparts, Special Effects, Animation und Zeichnung erstellen. Mit Impress können PDF-(Portable Document Format-)Dateien Ihrer Präsentationen erstellt sowie Dateien in unterschiedlichen Formaten angezeigt, bearbeitet und gespeichert werden. Hierzu zählt das von Microsoft PowerPoint verwendete *.ppt-Format. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.libreoffice.org/features/impress/"/>. und <ulink url="http://www.openoffice.org/product/impress.html"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-dataplotting">
   <title>Grafische Darstellung von Daten</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Calc</term>
     <listitem>
      <para>
       Weitere Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="calc-spread"/>. 
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Gnuplot</term>
     <listitem>
      <para>
       Gnuplot ist eine extrem leistungsstarke und portierbare, über die Kommandozeile gesteuerte Software zur grafischen Darstellung von Daten. Sie ist auch für MacOS- und Windows-Plattformen verfügbar. Von Gnuplot erstellte Darstellungen können in verschiedene Formate, wie PostScript, PDF und SVG, exportiert werden, was eine einfache Verarbeitung ermöglicht. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.gnuplot.info/index.html"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Grace</term>
     <listitem>
      <para>
       Grace ist ein 2-D-Plotting-Werkzeug für zahlreiche Plattformen, einschließlich Linux. Hiermit können Darstellungen über eine grafische Bedienoberfläche erstellt und bearbeitet werden. Grace unterstützt eine unbegrenzte Anzahl von Graphen pro Plot (Diagramm). Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://plasma-gate.weizmann.ac.il/Grace/"/>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Kst</term>
     <listitem>
      <para>
       Kst ist das Plotting-Modul für die KOffice-Suite. Es ermöglicht das Anzeigen und Plotten von Daten in Echtzeit sowie die grundlegende Datenanalyse. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://kst.kde.org/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>LabPlot</term>
     <listitem>
      <para>
       LabPlot ist ein Plotting-Tool für die Erstellung und Verwaltung von 2-D- bzw. 3-D-Daten-Plots und wurde für KDE geschrieben. Diagramme können sowohl aus Daten als auch aus Funktionen erstellt werden und eine Darstellung kann mehrere Diagramme enthalten. Außerdem bietet das Programm verschiedene Methoden zur Datenanalyse. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://labplot.sourceforge.net/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-local-databases">
   <title>Lokale Datenbanken</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Base</term>
     <listitem>
      <para>
       Base ist das Datenbank-Modul der LibreOffice- und der OpenOffice-Suite. Es kann zur Erstellung von <quote>eigenständigen</quote> Datenbankdokumenten, mit allen relevanten Daten, Tabellendefinitionen, Berichten und Formularen, verwendet werden. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.libreoffice.org/features/base/"/> und <ulink url="http://www.openoffice.org/product/base.html"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Gnome-DB</term>
     <listitem>
      <para>
       GNOME-DB stellt eine einheitliche Datenzugriffsarchitektur für GNOME bereit. Das Programm eignet sich für sämtliche Anwendungen, die auf persistente Daten zugreifen. Es besteht aus einer Datenabstraktionsschicht (Libgda), einer Datenbank-Miniprogramm-Bibliothek und einem Datenbank-Frontend (Mergeant). Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.gnome-db.org/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry>
     <term>PostgreSQL</term>
     <listitem>
      <para>
       PostgreSQL ist ein objektrelationales Datenbankverwaltungssystem, das eine erweiterte Teilmenge des SQL-Standards unterstützt, darunter Transaktionen, fremde Schlüssel, Unterabfragen, Auslöser sowie benutzerdefinierte Typen und Funktionen. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.postgresql.org/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-fin-account">
   <title>Finanzbuchhaltung</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>KmyMoney</term>
     <listitem>
      <para>
       KmyMoney ist ein persönlicher Finanz-Manager für den KDE-Desktop. Hiermit können sich Benutzer von Open Source-Betriebssystemen einen Überblick über ihre persönlichen Finanzen verschaffen. Es stehen zahlreiche Finanzfunktionen und -werkzeuge zur Verfügung. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://kmymoney2.sourceforge.net"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>GnuCash</term>
     <listitem>
      <para>
       GnuCash ist eine Software für die Kontrolle persönlicher und geschäftlicher Finanzen. Hiermit können Benutzer Einnahmen und Ausgaben verfolgen sowie Bankkonten und Aktienportfolios verwalten. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.gnucash.org/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-project-manager">
   <title>Projektverwaltung</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Planner</term>
     <listitem>
      <para>
       Planner ist ein Projektverwaltungswerkzeug für die GNOME-Desktop, die ähnliche Funktionen bieten soll wie die unter Windows verwendeten Projektverwaltungswerkzeuge. Zu den Funktionen zählen Balkendiagramme sowie unterschiedliche Anzeigearten für Aufgaben und Ressourcen. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://live.gnome.org/Planner"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Taskjuggler</term>
     <listitem>
      <para>
       Taskjuggler ist ein Werkzeug zur Projektverwaltung, das dem Benutzer die Steuerung von Projekten mithilfe von Funktionen für Balkendiagramme ermöglicht. Hiermit können zudem Berichte in unterschiedlichen Formaten generiert werden. Taskjuggler kann über die Kommandozeile gesteuert werden, bietet jedoch auch ein grafisches Frontend. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.taskjuggler.org"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-mind-map">
   <title>Mind-Mapping</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>FreeMind</term>
     <listitem>
      <para>
       FreeMind ist ein Werkzeug für das so genannte Mind-Mapping, also das Strukturieren von Ideen, Gedanken und Konzepten. Hiermit können Knoten (bzw. deren Stil) kopiert sowie Texte aus verschiedenen Quellen, etwa HTML-(HyperText Markup Language-) und RTF-(Rich Text Format-)Dateien sowie E-Mails, eingefügt werden. Die Mind-Maps können in verschiedene Formate, beispielsweise HTML und XML, exportiert werden. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://freemind.sourceforge.net/wiki/index.php/Main_Page"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>VYM</term>
     <listitem>
      <para>
       VYM (View Your Mind) ist ein Werkzeug für das so genannte Mind-Mapping und dient dem Strukturieren von Ideen, Gedanken und Konzepten. VYM-Mind-Maps werden in XML (eXtended Markup Language) erstellt und können in HTML (HyperText Markup Language) exportiert werden. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://insilmaril.de/vym"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Semantik</term>
     <listitem>
      <para>
       Semantik (ehemals KDissert) ist ein Werkzeug für das so genannte Mind-Mapping, das dem Strukturieren von Ideen dient. Benutzer haben die Möglichkeit, verschiedene Ausgaben der Mind-Map zu generieren, beispielsweise PDF-Dateien, Textdokumente und HTML-Dateien. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://freehackers.org/~tnagy/kdissert/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-linwin-net">
  <title>Netzwerk</title><indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Netzwerk</secondary> </indexterm>

  <para>
   Der folgende Abschnitt befasst sich mit verschiedenen Linux-Anwendungen für Netzwerkzwecke. Hier können Sie die beliebtesten Linux-Browser und Email- und Chat-Clients kennen lernen.
  </para>

  <table>
<?dbsuse-latex tablehead="p{.20\linewidth}p{.34\linewidth}p{.34\linewidth}" ?>


   <title>Netzwerk-Software für Windows und Linux</title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Job
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Windows-Anwendung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Linux-Anwendung
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Web-Browser
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Internet Explorer, Firefox*, Opera
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Konqueror, Firefox, Opera, Chromium

       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        E-Mail-Client/Verwaltung persönlicher Informationen
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Microsoft Outlook*, Lotus Notes, Mozilla Thunderbird*
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Evolution, Kontact, Mozilla Thunderbird
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Instant Messaging/IRC-Clients
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        MSN, AIM*, Yahoo!* Messenger, XChat, Gaim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Gaim, Empathy, Kopete, Konversation, XChat
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Konferenzen (Video und Audio)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        NetMeeting, LifeMeeting
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Ekiga
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Voice over IP
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        X-Lite
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Ekiga, Skype
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        FTP-Clients
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        leechftp, wsftp
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        gftp, lukemftp
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <sect2 id="sec-linwin-web-brows">
   <title>Browser</title>
   <variablelist>


    <varlistentry>
     <term>Firefox</term>
     <listitem>
      <para>
       Firefox ist ein Webbrowser, der auf unterschiedlichen Plattformen ausgeführt werden kann, darunter Linux, MacOS und Windows. Zu den wichtigsten Funktionen zählen anpassbare Suchfunktionen, Popup-Sperre, RSS-News-Feeds, Passwortverwaltung, Tabbed Browsing sowie einige erweiterte Sicherheits- und Datenschutzoptionen. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.mozilla.org/products/firefox/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-firefox"/> zurate ziehen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Konqueror</term>
     <listitem>
      <para>
       Konqueror ist eine Anwendung mit Mehrfachnutzen, die für den KDE-Desktop konzipiert wurde. Sie fungiert als Webbrowser, Dateimanager und Dokument-Viewer. Sie unterstützt den Großteil der gängigen Webstandards, etwa CSS(2), Java-Miniprogramme, JavaScript- und Netscape-Plugins, DOM und SSL. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.konqueror.org/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-konqueror"/> zurate ziehen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Opera</term>
     <listitem>
      <para>
       Opera ist ein leistungsstarker Webbrowser mit optionalem Email-Client und einem Chat-Modul. Opera bietet eine Popup-Sperre, RSS-Feeds, integrierte und anpassbare Suchfunktionen, eine Passwortverwaltung sowie Tabbed Browsing. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.opera.com/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Chromium</term>
     <listitem>
      <para>
       Chromium ist ein Open-Source-Webbrowser aus dem <ulink url="http://chromium.org">Google Chrom</ulink>-Projekt. Dieser Browser brilliert unter anderen mit hoher Geschwindigkeit, leichtgliedrigem Aussehen, Tabbed Browsing, zahlreichen Erweiterungen und vielem mehr. Weitere Details finden Sie auf der zugehörigen Website.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-mail-client">
   <title>E-Mail-Client/Verwaltung persönlicher Informationen</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Evolution</term>
     <listitem>
      <para>
       Evolution ist eine Anwendung für die Verwaltung persönlicher Informationen, die für den GNOME-Desktop konzipiert wurde. Sie bietet E-Mail-, Kalender- und Adressbuch-Funktionen. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://projects.gnome.org/evolution/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-gnome-evolution"/> zurate ziehen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Kontact</term>
     <listitem>
      <para>
       Kontact ist die Suite für die Verwaltung persönlicher Informationen, die für den KDE-Desktop konzipiert wurde. Sie bietet E-Mail-, Kalender- und Adressbuch-Funktionen sowie Funktionen für die Palm-Synchronisierung. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.kontact.org/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-kontact"/> zurate ziehen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Mozilla Thunderbird</term>
     <listitem>
      <para>
       Mozilla Thunderbird ist der E-Mail-Client der Mozilla-Suite. Er steht auch für Microsoft Windows und MacOS zur Verfügung. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.mozilla.com/en-US/thunderbird/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-inst-mess">
   <title>Instant Messaging/IRC-Clients</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Empathy</term>
     <listitem>
      <para>
       Empathy ist ein Instant Messaging-Werkzeug, das für den GNOME-Desktop konzipiert wurde. Es bietet eine Vielzahl von Instant Messaging-Miniprogramme für den wiederholten Gebrauch sowie einen GNOME-Client. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://live.gnome.org/Empathy"/> .
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Konversation</term>
     <listitem>
      <para>
       Konversation ist der IRC-(Internet Relay Chat-)Client des KDE-Desktop mit zahlreichen Funktionen. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://konversation.kde.org"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Kopete</term>
     <listitem>
      <para>
       Kopete ist ein benutzerfreundliches Werkzeug für Instant Messaging, das zahlreiche Protokolle unterstützt. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://kopete.kde.org/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-kopete"/> zurate ziehen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Pidgin</term>
     <listitem>
      <para>
       Pidgin (ehemals Gaim) ist ein für mehrere Plattformen konzipierter Instant-Messaging-Client, der eine Vielzahl der gängigen Instant-Messaging-Protokolle unterstützt und es dem Benutzer so ermöglicht, sich von einer einzigen Anwendung aus bei mehreren unterschiedlichen Services anzumelden. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://pidgin.im/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-gnome-pidgin"/> zurate ziehen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-conferencing">
   <title>VoIP, Video und Audio-Konferenzen</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Ekiga</term>
     <listitem>
      <para>
       Ekiga (ehemals GNOMEMeeting) ist eine freie Open Source-Anwendungen für Videokonferenzen und VoIP (Voice over IP). Ekiga unterstützt sowohl das SIP- als auch das H.323-Protokoll und ist mit Microsoft NetMeeting und LifeMeeting uneingeschränkt kompatibel. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.ekiga.org/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-ekiga"/> zurate ziehen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Skype</term>
     <listitem>
      <para>
       Skype ist eine Anwendung für verschiedene Plattformen (Linux, Windows, Mac Os X), die für Telefonanrufe in guter Tonqualität und mit End-to-End-Verschlüsselung über das Internet verwendet werden kann. Wenn Sie Skype verwenden, ist keine Konfiguration der Firewall oder des Routers erforderlich. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.skype.com/"/>.

      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-ftp">
   <title>FTP-Clients</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>gftp</term>
     <listitem>
      <para>
       gftp ist ein FTP-Client, der das GTK-Toolkit verwendet. Zu seinen Funktionen gehören gleichzeitiges Herunterladen, Wiederaufnahme unterbrochener Dateiübertragungen, Warteschlangen für die Dateiübertragung, das Herunterladen ganzer Verzeichnisse, FTP-Proxy-Unterstützung, Speichern entfernter Verzeichnisse im Cache, passive und nichtpassive Dateiübertragungen sowie Unterstützung für Ziehen und Ablegen. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://gftp.seul.org/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-gnome-gftp"/> zurate ziehen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-linwin-mm">
  <title>Multimedia</title>

  <para>
   Der folgende Abschnitt bietet eine Einführung in die beliebtesten Multimedia-Anwendungen für Linux. Sie erhalten Informationen zu Medienwiedergabeprogrammen, Tonbearbeitungslösungen und Videobearbeitungswerkzeugen.
  </para>

  <table>
<?dbsuse-latex tablehead="p{.20\linewidth}p{.34\linewidth}p{.34\linewidth}" ?>


   <title>Multimedia-Software für Windows und Linux</title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Job
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Windows-Anwendung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Linux-Anwendung
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Audio-CD-Spieler
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        CD Player, Winamp, Windows Media Player
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        KsCD, Amarok, Grip, Banshee
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        CD-Brenner
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Nero, Roxio Easy CD Creator
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        K3b
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        CD-Ripper
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        WMPlayer
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        KAudioCreator, Sound Juicer
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Audio-Wiedergabe
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Winamp, Windows Media Player, iTunes
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Amarok, XMMS, Rhythmbox
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Video-Wiedergabe
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Winamp, Windows Media Player
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Kaffeine, MPlayer, Xine, XMMS, Totem, RealPlayer
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Audio-Editor
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        SoundForge, Cooledit, Audacity
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Audacity
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Soundmixer
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        sndvol32
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        alsamixer, Kmix
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Notensatz
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Finale, SmartScore, Sibelius
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        LilyPond, MusE, Noteedit, Rosegarden
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Videoerstellung und -bearbeitung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Windows Movie Maker, Adobe Premiere, Media Studio Pro
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Kino
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        TV-Anzeigeprogramm
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        AVerTV, PowerVCR 3.0, CinePlayer DVR
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        xawtv, motv (analog), tvtime, kdetv, zapping, Kaffeine
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <sect2 id="sec-linwin-audioplay">
   <title>Media-Player</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Amarok</term>
     <listitem>
      <para>
       Amarok ist ein leistungsstarker Media-Player, der für den KDE-Desktop konzipiert wurde. Er kann verschiedene Audio-Formate verarbeiten und gibt Streaming-Übertragungen von Radiosendern im Internet wieder. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://amarok.kde.org/"/>; Sie können auch <xref linkend="sec-sound-players-amarok"/> zurate ziehen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry id="Banshee">
     <term>Banshee</term>
     <listitem>
      <para>
       Banshee ist ein Media-Player, mit dem verschiedene Medienformate kodiert und dekodiert werden können. Mit Banshee können Audio-CDs wiedergegeben, importiert und gebrannt werden. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://banshee-project.org/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-banshee"/> zurate ziehen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry id="grip">
     <term>Grip</term>
     <listitem>
      <para>
       Grip ist CD-Wiedergabeprogramm und Ripper für den GNOME-Desktop. In das Programm sind die Ripping-Funktionen von cdparanoia integriert, es kann jedoch auch mit externen Rippern verwendet werden. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.nostatic.org/grip/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Kaffeine</term>
     <listitem>
      <para>
       Kaffeine ist eine Multimedia-Anwendung, die zahlreiche Audio- und Videoformate unterstützt. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://kaffeine.kde.org/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>KsCD</term>
     <listitem>
      <para>
       KsCD ist ein CD-Wiedergabeprogramm, das für den KDE-Desktop konzipiert wurde. Die Bedienoberfläche ist der eines normalen CD-Wiedergabegeräts sehr ähnlich. 
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>MPlayer</term>
     <listitem>
      <para>
       MPlayer unterstützt viele Medienformate und kann zudem sämtliche Inhalte, die per Streaming übertragen wurden, in einer Datei speichern. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.mplayerhq.hu/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>RealPlayer</term>
     <listitem>
      <para>
       RealPlayer ist ein proprietärer, plattformübergreifender Media-Player von RealNetworks, mit dem mehrere Multimedia-Formate wiedergegeben werden können. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.real.com/player/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Totem</term>
     <listitem>
      <para>
       Totem ist der standardmäßige Multimedia-Player für die GNOME-Desktopumgebung. Totem ist 100%ig in GNOME Nautilus integriert. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://projects.gnome.org/totem/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-gnome-totem"/> zurate ziehen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Xine</term>
     <listitem>
      <para>
       Xine ist ein Multimedia-Player für Linux, der mehrere Frontend-Player-Anwendungen unterstützt. Eine weitere wichtige Funktion ist die Möglichkeit zur manuellen Korrektur der Synchronisierung von Audio- und Video-Streams. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.xine-project.org/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>XMMS</term>
     <listitem>
      <para>
       Das X Multimedia System 2 (XMMS2) ist ein Audio-Player für Linux-Systeme, der Audio- und Videoformate unterstützt. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://wiki.xmms2.xmms.se/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-cd-burn">
   <title>CD-Brenner</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term> Banshee</term>
     <listitem>
      <para>
       Ziehen Sie <xref linkend="Banshee"/> weiter oben zurate.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Brasero</term>
     <listitem>
      <para>
       Brasero ist ein für den GNOME-Desktop konzipiertes Programm zum Brennen von Datenträgern, mit dem Benutzer während der Bearbeitung Audio- und Daten-CDs/-DVDs brennen können. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://projects.gnome.org/brasero/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-gnome-burn"/> zurate ziehen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>K3b</term>
     <listitem>
      <para>
       K3b ist eine für die KDE-Desktopumgebung konzipierte Anwendung zur CD- und DID-Erstellung unter UNIX-ähnlichen Betriebssystemen. Sie weist eine grafische Bedienoberfläche für den Großteil der auf das Brennen von CDs/DVDs bezogenen Aufgaben auf; zudem ist ein DID-Ripper integriert. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.k3b.org/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-k3b"/> zurate ziehen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-cd-rip">
   <title>CD-Ripper</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Grip</term>
     <listitem>
      <para>
       Ziehen Sie <xref linkend="grip"/> weiter oben zurate.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>KAudioCreator</term>
     <listitem>
      <para>
       KAudioCreator ist ein Frontend-Werkzeug für das Rippen von Audio-CDs und das Codieren von WAVE-Dateien. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.icefox.net/programs/?program=KAudioCreator"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Sound Juicer</term>
     <listitem>
      <para>
       Sound Juicer ist eine Frontend-Anwendung für die cdparanoia-CD-Ripping-Bibliothek. Hiermit kann die Audioausgabe von CDs extrahiert und in Audiodateien konvertiert werden, die von einem PC oder digitalen Audio-Player interpretiert und wiedergegeben werden können. Das Ripping in zahlreiche Audio-Codecs wird unterstützt. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.burtonini.com/blog/computers/sound-juicer"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-audio-edit">
   <title>Audio-Editoren</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Audacity</term>
     <listitem>
      <para>
       Audacity ist ein digitaler Audio-Editor. Dank seiner plattformübergreifenden Funktionsweise können Titel gemixt, Effekte auf sie angewendet und die Ergebnisse im WAV- oder Ogg Vorbis-Format exportiert werden. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://audacity.sourceforge.net/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-sound-mix">
   <title>Soundmixer</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>ALSA mixer</term>
     <listitem>
      <para>
       ALSA mixer ist das Mixer-Programm für Advanced Linux Sound Architecture (ALSA). Es dient der Konfiguration der Soundeinstellungen und der Regelung der Lautstärke. Es verfügt über eine ncurses-Bedienoberfläche; X Window System ist nicht erforderlich. Es unterstützt mehrere Soundkarten und mehrere Geräte. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.alsa-project.org/main/index.php/Main_Page"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-music-not">
   <title>Notensatz</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>LilyPond</term>
     <listitem>
      <para>
       LilyPond ist ein Notenblatt-Editor. Da das Eingabeformat textbasiert ist, kann zur Erstellung von Notenblättern jeder beliebige Texteditor verwendet werden. Die Benutzer brauchen sich nicht um Formatierungs- oder Notationsfragen, wie Zeilenabstand, Zeilenumbrüche oder Notenkollisionen zu kümmern. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://lilypond.org/web/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>MusE</term>
     <listitem>
      <para>
       MusE bezeichnet zurzeit einen MIDI-/Audio-Sequenzer mit Aufnahme- und Bearbeitungsfunktionen. Ziel ist es, ein virtuelles Multitrack-Studio für Linux zu schaffen. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.muse-sequencer.org/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Noteedit</term>
     <listitem>
      <para>
       Noteedit ist ein leistungsstarker Partitureditor für Linux. Hiermit können Notenblätter erstellt und Partituren aus zahlreichen Formaten exportiert und in zahlreiche Formate importiert werden. Der Editor weist eine grafische Bedienoberfläche auf. Weitere Informationen finden Sie unter<ulink url=" http://noteedit.berlios.de/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term> Rosegarden</term>
     <listitem>
      <para>
       Rosegarden ist eine kostenlose Umgebung zum Komponieren und Bearbeiten von Musik. Das Programm weist einen Audio- und MIDI-Sequenzer sowie einen Partitureditor aus. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://rosegardenmusic.com/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-video-creat">
   <title>Video-Erstellungsprogramme und -Editoren</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Kino</term>
     <listitem>
      <para>
       Kino ist ein benutzerfreundlicher und zuverlässiger digitaler Video-Editor, der das Exportieren in zahlreiche Formate ermöglicht. Das Programm unterstützt eine Vielzahl grundlegender Videobearbeitungs und -kompositionsaufgaben. Hiermit können Videodaten im Raw DIV-, AVI- und QuickTime-Format auf Datenträgern gespeichert werden. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.kinodv.org"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-linwin-tv-view">
   <title>TV-Viewer und -Editoren</title>
   <variablelist>
    <varlistentry id="vle-linwin-xawtv">
     <term>xawtv</term>
     <listitem>
      <para>
       xawtv ist eine Suite für das Sehen und Aufzeichnen von Fernsehsendungen. Sie unterstützt sowohl analoge als auch digitale Audio- und Videoübermittlungen, bei denen entweder ein TV-Tuner oder ein Satelliten-Receiver mit Karte (DVB-S) zum Einsatz kommt. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://linux.bytesex.org/xawtv/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>kdetv</term>
     <listitem>
      <para>
       kdetv ist eine für den KDE-Desktop konzipierte Anwendung zum Ansehen und Aufzeichnen von Fernsehsendungen, die Fernsehgeräte mit Tuner-Karte unterstützt. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.kdetv.org"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-linwin-graph">
  <title>Grafiken</title><indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafik</secondary> </indexterm>

  <para>
   Im folgenden Abschnitt werden einige der Linux-Softwarelösungen für die Arbeit mit Grafiken vorgestellt. Dazu gehören einfache Zeichenprogramme sowie umfassende Bildbearbeitungswerkzeuge und leistungsstarke Rendering- und Animationsprogramme.
  </para>

  <table>
   <title>Grafik-Software für Windows und Linux</title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Job
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Windows-Anwendung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Linux-Anwendung
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Einfache Grafikbearbeitung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Microsoft Paint
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        KolourPaint
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Professionelle Grafikbearbeitung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Adobe Photoshop, Paint Shop Pro, Corel PhotoPaint, GIMP
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        GIMP, Krita
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Erstellen von Vektorgrafiken
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Adobe Illustrator, CorelDraw, Freehand
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        LibreOffice Draw, Inkscape, Dia
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        SVG-Bearbeitung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        WebDraw, Freehand, Adobe Illustrator
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Inkscape, Dia, Kivio
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Erstellen von 3-D-Grafiken
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        3D Studio MAX, Maya, POV-Ray, Blender
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        POV-Ray, Blender, KPovmodeler
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Verwalten von Digitalfotos
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Vom Kamerahersteller bereitgestellte Software
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        DigiKam, f-spot
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Scannen
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Vuescan
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Vuescan, GIMP
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Bildbetrachtung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        ACDSee
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        gwenview, gThumb, Eye of Gnome, f-spot
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Blender <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafik</secondary> <tertiary>Blender</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Blender ist ein Leistungsstarkes Rendering- und Animationswerkzeug, das für viele Plattformen, darunter Windows, MacOS und Linux, verfügbar ist. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.blender.org/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Dia<indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafik</secondary> <tertiary>Dia</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Dia ist das Linux-Äquivalent zu Visio. Das Programm unterstützt viele Arten von speziellen Diagrammen, beispielsweise Netzwerk- oder UML-Diagramme. Mögliche Exportformate sind SVG, PNG und EPS. Um Ihre eigenen individuellen Diagrammtypen zu unterstützen, stellen Sie die neuen Formen in einem besonderen XML-Format bereit. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://projects.gnome.org/dia/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>digiKam<indexterm> <primary>digiKam</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafik</secondary> <tertiary>digiKam</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      digiKam ist ein für den KDE-Desktop konzipiertes, durchdachtes Werkzeug für die Verwaltung von Digitalfotos. Sie können Alben erstellen, Tags hinzufügen, um nicht Bilder in verschiedene Unterverzeichnisse kopieren zu müssen, und schließlich die Bilder auf Ihre Website exportieren. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.digikam.org/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-digicam"/> zurate ziehen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Eye of Gnome (eog) <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafiken</secondary> <tertiary>Eye of Gnome</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Eye of Gnome ist eine Bildbetrachtungsanwendung für die GNOME-Desktop. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://projects.gnome.org/eog/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>f-spot<indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafik</secondary> <tertiary>f-spot</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      f-spot ist ein flexibles Verwaltungswerkzeug für Digitalfotos für die GNOME-Desktop. Es ermöglicht das Erstellen und Verwalten von Alben und unterstützt verschiedene Exportoptionen, wie HTML-Seiten oder das Brennen von Bildarchiven auf CD. Das Programm kann über die Kommandozeile zudem zur Bildbetrachtung verwendet werden. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://f-spot.org/Main_Page"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-gnome-fspot"/> zurate ziehen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>gThumb <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafik</secondary> <tertiary>gThumb</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      gThumb ist ein Bildbetrachtungsprogramm, ein Browser und ein Organisationswerkzeug für den GNOME-Desktop. Es unterstützt den Import von Digitalfotos über gphoto2 und ermöglicht die Ausführung grundlegender Transformationen und Bearbeitungen. Außerdem können mit diesem Programm Bilder mit Tags versehen werden, um Alben zu erstellen, die bestimmten Kriterien entsprechen. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://gthumb.sourceforge.net/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Gwenview <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafik</secondary> <tertiary>Gwenview</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Gwenview ist ein einfaches Bildbetrachtungsprogramm für KDE. Es enthält ein Fenster mit einer Baumstruktur der Verzeichnisse und ein Fenster mit einer Dateiliste, wodurch eine einfache Navigation durch die Dateihierarchie möglich ist. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://gwenview.sourceforge.net/home/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Inkscape <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafik</secondary> <tertiary>Inkscape</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Inkscape ist ein kostenloser SVG-Editor. Die Benutzer von Adobe Illustrator, Corel Draw und Visio finden in Inkscape eine ähnliche Palette an Funktionen und eine vertraute Bedienoberfläche. Zu den Funktionen gehören der Export von SVG nach PNG, Gradienten und das Gruppieren von Objekten. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.inkscape.org/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Kivio <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafik</secondary> <tertiary>Kivio</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Kivio ist eine Anwendung für Flussdiagramme die in die KOffice-Suite integriert werden kann. Umsteiger von Visio auf Kivio finden ein ähnliches Erscheinungsbild vor. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.koffice.org/kivio/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>KolourPaint <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafik</secondary> <tertiary>KolourPaint</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      KolourPaint ist ein benutzerfreundliches Zeichenprogramm für die KDE-Desktop. Es kann zum Zeichnen von Diagrammen und zum Bearbeiten von Screenshots, Fotos und Symbolen verwendet werden. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://kolourpaint.sourceforge.net/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>KPovmodeler <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafik</secondary> <tertiary>KPovmodeler</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      KPovmodeler ist ein Frontend für POV-Ray, das in die KDE-Desktop integriert werden kann. Für KPovmodeler sind keine fundierten Kenntnisse hinsichtlich der POV-Ray-Skripterstellung erforderlich, da die POV-Ray-Sprache in eine leicht verständliche Baumansicht übertragen wird. Native POV-Ray-Skripts können ebenfalls in KPovmodeler importiert werden. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.kpovmodeler.org"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Krita</term>
    <listitem>
     <para>
      Krita ist die Antwort von KOffice auf Adobe Photoshop und GIMP. Das Programm kann zur pixelbasierten Bilderstellung und -bearbeitung verwendet werden. Zu seinen Funktionen zählen viele der erweiterten Bildbearbeitungsmöglichkeiten, die Sie sonst nur von Adobe Photoshop oder GIMP erwarten können. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.koffice.org"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>LibreOffice Draw </term>
    <listitem>
     <para>
      Weitere Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="vle-linwin-off-ooo"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>POV-Ray <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafiken</secondary> <tertiary>POV-Ray</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Mit POV-Ray (Persistence of Vision Raytracer) werden dreidimensionale, fotorealistische Bilder erstellt, und zwar mithilfe eines als Raytracing bezeichneten Verfahrens. Da es eine Windows-Version von POV-Ray gibt, fällt Windows-Benutzern der Umstieg auf die Linux-Version dieser Anwendung besonders leicht. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.povray.org/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>GIMP <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafik</secondary> <tertiary>GIMP</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>GIMP</primary></indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      GIMP (GNU Image Manipulation Program) ist ein Open Source-Äquivalent zu Adobe Photoshop. Es handelt sich hierbei um einen Rastergrafik-Editor zur Verarbeitung digitaler Grafiken und Fotos. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.gimp.org/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-gimp"/> zurate ziehen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>VueScan <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafik</secondary> <tertiary>VueScan</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      VueScan ist eine Scan-Software für mehrere Plattformen. Sie können sie neben der Scanner-Software Ihres Herstellers installieren. Sie unterstützt die spezielle Hardware des Scanners, Stapel-Scans, Autofokus, Infrarotkanäle für die Staub- und Kratzerunterdrückung und Mehrfach-Scans zur Reduzierung von Scanner-Rauschen in dunklen Bereichen. Sie ermöglicht die einfache und präzise Farbkorrektur. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.hamrick.com/vsm.html"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-linwin-sys">
  <title>System- und Dateiverwaltung</title>

  <para>
   Der folgende Abschnitt bietet einen Überblick über Linux-Werkzeuge zur System- und Dateiverwaltung. Es werden Text- und Quellcode-Editoren, Sicherungslösungen und Archivierungswerkzeuge beschrieben.
  </para>

  <table>
   <title>System- und Dateiverwaltungs-Software für Windows und Linux</title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Job
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Windows-Anwendung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Linux-Anwendung
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        File Manager
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Windows Explorer
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Dolphin, Nautilus, Konqueror
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Texteditor
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        NotePad, WordPad, (X)Emacs
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        kate, GEdit, (X)Emacs, vim
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        PDF-Erstellungsprogramm
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Adobe Distiller
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Scribus
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        PDF-Anzeigeprogramm
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Adobe Reader
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Adobe Reader, Evince, Okular, Xpdf
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Texterkennung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Recognita, FineReader
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        GOCR
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Packprogramme für die Kommandozeile
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        zip, rar, arj, lha usw.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        zip, tar, gzip, bzip2 usw.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        GUI-basierte Packprogramme
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        WinZip
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Ark, File Roller
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Programme zur Festplattenpartitionierung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        PowerQuest, Acronis, Partition Commander
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        YaST, GNU Parted
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Sicherungs-Software
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        ntbackup, Veritas
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        KDar, taper, dump
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Ark<indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Dateikomprimierungsprogramme</secondary> <tertiary>Ark</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Ark ist ein GUI-basiertes Pack-Programm für den KDE-Desktop, das gängige Formate unterstützt. Sie können einzelne Dateien in einem Archiv anzeigen, auswählen, komprimieren und dekomprimieren. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <xref linkend="sec-kde-use-ark"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Dolphin</term>
    <listitem>
     <para>
      Dolphin ist der standardmäßige Dateimanager für KDE 4. Dolphin bietet mehrere Ansichtsmodi, Dateivorschauen und geteilte Ansichten. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://dolphin.kde.org/"/>; Sie können auch <xref linkend="sec-kde-dolphin"/> zurate ziehen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>dump</term>
    <listitem>
     <para>
      Das dump-Paket enthält sowohl „dump“ als auch „restore“. Mit „dump“ werden die Dateien in einem Dateisystem untersucht, es wird ermittelt, welche davon gesichert werden müssen, und die betreffenden Dateien werden auf Diskette, CD, Band oder einen anderen Datenträger kopiert. Der Befehl "restore" führt die Umkehrfunktion von "Dum" aus. Mit diesem Befehl kann eine vollständige Sicherungskopie eines Dateisystems wiederhergestellt werden. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://dump.sourceforge.net/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Evince<indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>PDF-Betrachter</secondary> <tertiary>Evince</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Evince ist ein Dokumentenbetrachter für PDF- und PostScript-Formate für die GNOME-Desktop. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.gnome.org/projects/evince/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>File Roller<indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Dateikomprimierungsprogramme</secondary> <tertiary>File Roller</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      File Roller ist ein GUI-basiertes Komprimierungsprogramm für die GNOME-Desktop. Die Funktionen sind mit denen von Ark vergleichbar. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://fileroller.sourceforge.net/home.html"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>GEdit <indexterm> <primary>Editoren</primary> <secondary>GEdit</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      GEdit ist der offizielle Texteditor der GNOME-Desktop. Die Funktionen sind mit denen von Kate vergleichbar. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.gnome.org/projects/gedit/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>GNU Parted <indexterm> <primary>Partitionen</primary> <secondary>GNU Parted</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      GNU Parted ist ein Kommandozeilenwerkzeug, mit dem Sie Partitionen und die darauf befindlichen Dateisysteme erstellen, löschen, prüfen und kopieren und ihre Größe ändern können. Wenn Sie Platz für neue Betriebssysteme schaffen müssen, können Sie mit diesem Werkzeug die Speicherplatzauslastung reorganisieren und Daten zwischen verschiedenen Festplatten kopieren. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.gnu.org/software/parted/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>GOCR <indexterm> <primary>Scannen</primary> <secondary>GOCR</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      GOCR ist ein Werkzeug zur optischen Zeichenerkennung (OCR). Es dient zur Konvertierung gescannter Bilder mit Text in Textdateien. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://jocr.sourceforge.net/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>gzip, tar, bzip2 <indexterm> <primary>Befehle</primary> <secondary>gzip</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Befehle</primary> <secondary>tar</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Befehle</primary> <secondary>bzip2</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Es gibt eine Vielzahl von Packprogrammen zur Verringerung der Speicherplatzauslastung. Im Allgemeinen unterscheiden sie sich nur im verwendeten Packalgorithmus. Linux kann auch mit Packformaten umgehen, die unter Windows verwendet werden. <command>bzip2</command> ist etwas effizienter als <command>gzip</command>, je nach Pack-Algorithmus ist jedoch mehr Zeit erforderlich. .
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Kate</term>
    <listitem>
     <para>
      Kate ist ein Modul der KDE-Suite. Mit diesem Programm können mehrere Dateien gleichzeitig geöffnet werden, und zwar sowohl lokal als auch entfernt. Mit Funktionen zur Syntaxhervorhebung, zum Erstellen von Projektdateien und zur Ausführung externer Skripts ist es ein ideales Werkzeug für Programmierer. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.kate-editor.org/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>KDar<indexterm> <primary>Befehle</primary> <secondary>KDar</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      KDar steht für KDE Disk Archiver und ist eine Hardware-unabhängige Sicherungslösung. KDar verwendet, anders als tar, Kataloge, sodass einzelne Dateien extrahiert werden können, ohne dass das gesamte Archiv gelesen werden muss. Außerdem können inkrementelle Sicherungen erstellt werden. KDar kann Archive in mehrere Segmente aufteilen und für die einzelnen Segmente das Brennen einer Daten-CD oder -DVD auslösen. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://kdar.sourceforge.net/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Konqueror<indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Dateiverwaltungsprogramme</secondary> <tertiary>Konqueror</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Konqueror ist ein Datei-Manager, der auch als Webbrowser, Dokument- und Bild-Viewer sowie als CD-Ripper verwendet werden kann. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.konqueror.org/"/>. Sie können auch <xref linkend="cha-konqueror"/> zurate ziehen, um sich über die Konqueror-Funktionen zum Surfen im Web zu informieren.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Nautilus</term>
    <listitem>
     <para>
      Nautilus ist der standardmäßige Dateimanager für die GNOME-Desktop. Sie können Nautilus verwenden, um Ordner und Dokumente zu erstellen, Ihre Dateien und Ordner anzuzeigen und zu verwalten, Skripts auszuführen, Daten auf eine CD zu schreiben und URI-Adressen zu öffnen. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.gnome.org/projects/nautilus/"/>; Sie können auch <xref linkend="sec-gnomeuser-start-nautilus"/> zurate ziehen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Okular</term>
    <listitem>
     <para>
      Okular ist der Dokument-Viewer für KDE 4, der an die Stelle von KPDF tritt. Neben PDF-Dateien können Sie mit Okular eine Vielzahl anderer Dateiformate anzeigen. Die Funktionen des Programms können mühelos in andere Anwendungen eingebettet werden. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://okular.kde.org/"/>; Sie können auch <xref linkend="cha-okular"/> zurate ziehen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>taper <indexterm> <primary>Befehle</primary> <secondary>taper</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Taper ist ein Sicherungs- und Wiederherstellungsprogramm mit einer leicht zu bedienenden Bedienoberfläche, das die Sicherung und Wiederherstellung von Dateien auf ein bzw. von einem Bandlaufwerk ermöglicht. Umgekehrt können die Dateien in Archivdateien gesichert werden. Rekursiv ausgewählte Verzeichnisse werden unterstützt. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://taper.sourceforge.net/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>vim <indexterm> <primary>Editoren</primary> <secondary>vim</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      vim (vi improved) ist ein Programm, das Ähnlichkeit mit dem Texteditor vi aufweist. Es ist möglicherweise eine gewisse Eingewöhnungszeit für vim erforderlich, da das Programm zwischen Befehls- und Einfügemodus unterscheidet. Die Grundfunktionen stimmen mit denen anderer Texteditoren überein. Allerdings bietet vim auch einige besondere Optionen, wie die Aufzeichnung von Makros, Erkennung und Konvertierung von Dateiformaten sowie mehrere Puffer in einem Bildschirm. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.vim.org/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>GNU Emacs und XEmacs</term>
    <listitem>
     <para>
      GNU Emacs ist ein erweiterbarer Editor für die Anzeige in Echtzeit, der individuell angepasst werden kann und über eine Selbstdokumentations-Funktion verfügt. XEmacs beruht auf GNU Emacs. Beide Produkte bieten mit nur geringen Unterschieden fast dieselben Funktionen. Sie werden von erfahrenen Entwicklern verwendet und sind durch die Emacs Lisp-Sprache hochgradig erweiterungsfähig. Sie unterstützen viele Sprachen, wie Russisch, Griechisch, Japanisch, Chinesisch und Koreanisch. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://www.xemacs.org/"/> und<ulink url="http://www.gnu.org/software/emacs/emacs.html"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Xpdf<indexterm><primary>Anwendungen</primary><secondary>PDF-Betrachter</secondary><tertiary>Xpdf</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Xpdf ist eine schlanke PDF-Anzeige-Suite für Linux- und Unix-ähnliche Plattformen. Das Programm beinhaltet eine Anzeigeanwendung und einige Export-Plugins für PostScript oder Textformate. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.foolabs.com/xpdf/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-linwin-swd">
  <title>Software-Entwicklung</title><indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Entwicklung</secondary> </indexterm>

  <para>
   Dieser Abschnitt bietet eine Einführung in Linux-IDEs, Toolkits, Entwicklungswerkzeuge und Versionsverwaltungssysteme für professionelle Software-Entwicklung.
  </para>

  <table>
<?dbsuse-latex tablehead="p{.20\linewidth}p{.34\linewidth}p{.34\linewidth}" ?>


   <title>Entwicklungs-Software für Windows und Linux</title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Job
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Windows-Anwendung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Linux-Anwendung
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Integrierte Entwicklungsumgebungen
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Borland C++, Delphi, Visual Studio, .NET
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        KDevelop, Eric, Eclipse, MonoDevelop, Anjuta
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Toolkits
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        MFC, Qt, GTK+
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Qt, GTK+
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Compiler
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        VisualStudio
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        GCC
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Fehlersuchwerkzeuge
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Visual Studio Debugger
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        GDB, Valgrind
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        GUI Design
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Visual Basic, Visual C++
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Glade, Qt Designer
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Versionsverwaltungssysteme
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Clearcase, Perforce, SourceSafe
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        CVS, Subversion
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Anjuta <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Entwicklung</secondary> <tertiary>Anjuta</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Anjuta ist eine IDE fur die GNOME/GTK+-Anwendungsentwicklung. Das Programm beinhaltet einen Editor mit automatischer Formatierung sowie mit Codevervollständigung und -hervorhebung. Neben GTK+ unterstützt es Perl-, Pascal- und Java-Entwicklung. Außerdem ist ein GDB-basiertes Fehlersuchprogramm enthalten. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://sourceforge.net/projects/anjuta/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>CVS<indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Entwicklung</secondary> <tertiary>CVS</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      CVS (Concurrent Versions System) ist eines der wichtigsten Versionskontrollsysteme für Open Source. Es ist ein Frontend für Revision Control System (RCS), das in den Standard-Linux-Distributionen enthalten ist. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://ximbiot.com/cvs/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Eclipse <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Entwicklung</secondary> <tertiary>Eclipse</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Die Eclipse-Plattform wurde zur Erstellung integrierter Entwicklungsumgebungen entworfen, die mit benutzerdefinierten Plugins erweitert werden können. Die Grundversion enthält außerdem eine voll funktionsfähige Java-Entwicklungsumgebung. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.eclipse.org"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Eric <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Entwicklung</secondary> <tertiary>Eric</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Eric ist eine für Python- und Python-Qt-Entwicklung optimierte IDE. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.die-offenbachs.de/eric/index.html"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>GCC <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Entwicklung</secondary> <tertiary>GCC</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      GCC ist eine Compiler-Sammlung mit Frontends für verschiedene Programmiersprachen. Eine vollständige Liste der Funktionen sowie umfassende Dokumentation finden Sie unter <ulink url="http://gcc.gnu.org"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>GDB <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Entwicklung</secondary> <tertiary>GDB</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      GDB ist ein Fehlersuchwerkzeug für Programme, die in verschiedenen Programmiersprachen geschrieben wurden. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.gnu.org/software/gdb/gdb.html"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Glade <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Entwicklung</secondary> <tertiary>Glade</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Glade ist ein Programm zur Erstellung von Bedienoberflächen für die GTK+- und GNOME-Entwicklung. Neben GTK+-Unterstützung bietet es auch Unterstützung für C, C++, C#, Perl, Python, Java u. a. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://glade.gnome.org/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>GTK+</term>
    <listitem>
     <para>
      GTK+ ist ein Toolkit für mehrere Plattformen, das zum Erstellen von grafischen Bedienoberflächen dient. Es wird für alle GNOME-Anwendungen, GIMP und mehrere andere Programme verwendet. GTK+ wurde zur Unterstützung einer Reihe von Sprachen entwickelt, nicht nur von C/C++. Ursprünglich wurde es für GIMP geschrieben, daher der Name <quote>GIMP Toolkit.</quote> Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.gtk.org"/>. Die Sprach-Bindings für GTK+ werden unter <ulink url="http://gtk.org/language-bindings.php"/> zusammengefasst.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>KDevelop</term>
    <listitem>
     <para>
      KDevelop ermöglicht das Schreiben von Programmen für verschiedene Sprachen (C/C++, Python, Perl usw.). Es beinhaltet einen Dokumentations-Browser, einen Quellcode-Editor mit Syntaxhervorhebung, eine GUI für den Compiler und vieles andere mehr. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.kdevelop.org"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>MonoDevelop</term>
    <listitem>
     <para>
      MonoDevelop ist eine integrierte Open Source-Entwicklungsumgebung für die Linux-Plattform, die hauptsächlich für die Entwicklung von Software konzipiert wurde, in der sowohl Mono als auch Microsoft .NET Framework zum Einsatz kommt. MonoDevelop bietet Funktionen, die mit denen von Eclipse und Microsoft Visual Studio vergleichbar sind (z. B. Intellisense), Quellcodeverwaltungs-Integration sowie einen integrierten Designer für grafische Bedienoberflächen (Graphical User Interfache, GUI) und Web. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.monodevelop.com/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Qt</term>
    <listitem>
     <para>
      Qt ist eine Programmbibliothek zur Entwicklung von Anwendungen mit grafischen Bedienoberflächen. Es ermöglicht die schnelle Entwicklung professioneller Programme. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://trolltech.com"/>. Die Sprach-Bindings für die Qt-Entwicklung werden unter <ulink url="http://developer.kde.org/language-bindings/"/> zusammengefasst.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Qt Designer</term>
    <listitem>
     <para>
      Qt Designer ist ein Programm zur Erstellung von Bedienoberflächen und Formularen für die Qt- und KDE-Entwicklung. Es kann als Teil der KDevelop-IDE oder als eigenständiges Programm ausgeführt werden. QtDesigner kann unter Windows ausgeführt werden und lässt sich sogar in die Entwicklungs-Suite Visual Studio integrieren. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="http://trolltech.com/products/qt/designer.html"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Subversion</term>
    <listitem>
     <para>
      Subversion dient demselben Zweck wie CVS, weist jedoch einige größere Verbesserungen auf, wie Verschieben, Umbenennen und Beifügen von Meta-Informatioen zu Dateien und Verzeichnissen. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://subversion.tigris.org/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Valgrind</term>
    <listitem>
     <para>
      Valgrind ist eine Suite von Programmen für die Fehlersuche und Profilerstellung bei x86-Anwendungen. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://valgrind.org/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
</chapter>
