<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_kontact.xml" id="cha-kontact">
 <title>Kontact: E-Mails und Kalender</title><indexterm id="idx-kontact" class="startofrange"> <primary>Kontact</primary></indexterm><indexterm id="idx-e-mail-programs-Kontact" class="startofrange"> <primary>E-Mail-Anwendungen</primary> <secondary>Kontact</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Netzwerk</secondary> <tertiary>Kontact</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Büro</secondary> <tertiary>Kontact</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>KMail</primary> <see>Kontact</see></indexterm><indexterm> <primary>KOrganizer</primary> <see>Kontact</see></indexterm><indexterm> <primary>KAddressBook</primary> <see>Kontact</see></indexterm><indexterm> <primary>KNotes</primary> <see>Kontact</see></indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Kontact kombiniert die Funktionalität mehrerer KDE-Anwendungen in einer einzelnen, übersichtlichen Schnittstelle für die Verwaltung persönlicher Daten. Diese Anwendungen umfassen KMail für E-Mails, KOrganizer für den Kalender, KAddressbook für Kontakte, KNode für Newsgroups und KNotes für Notizen. Kontact fügt sich nahtlos in den KDE-Desktop ein und kann mit verschiedenen Groupware-Servern verbunden werden. Es beinhaltet Zusatzfunktionen wie Journaleinträge, Spam- und Virenfilter sowie einen RSS-Reader.
  </para>
 </abstract>
 <para>
  Starten Sie Kontact über das Hauptmenü oder drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> und geben Sie <command>kontact</command> ein. Wenn Sie nur eine Teilfunktionalität benötigen, können Sie anstelle der kombinierten Anwendung auch die individuellen Komponenten einzeln öffnen.
 </para>
 <sect1 id="sec-kontact-window">
  <title>Kontact im Überblick</title>

  <para>
   Das Standardfenster ist in <xref linkend="fig-kontact-open"/> dargestellt. Mit den Symbolen im linken Bereich können Sie auf die verschiedenen Komponenten zugreifen. <indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Übersicht</secondary> </indexterm>Die <guimenu>Übersicht</guimenu> bietet grundlegende Informationen, darunter anstehende Geburtstage und Aufgaben sowie die Anzahl neu eingegangener E-Mail-Nachrichten. Der Bereich „News-Feeds“ (Nachrichtenquellen) greift auf RSS-Feeds zu und bietet Ihnen stets aktuelle Nachrichten, die für Sie von Interesse sind. Konfigurieren Sie die angezeigten Informationen unter <menuchoice> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Übersicht einrichten</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <figure id="fig-kontact-open">
   <title>Die Übersichtsansicht von Kontact</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kontact-main.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kontact-main.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Mail</term>
    <listitem>
     <para>
      Der Ordnerbereich auf der linken Seite enthält eine Liste Ihrer Nachrichtenordner (Mailboxen) mit Angabe der Gesamtzahl der eingegangenen und der ungelesenen E-Mails. Sie können einen Ordner auswählen, indem Sie auf ihn klicken. Die in diesem Ordner enthaltenen Nachrichten werden im Teilfenster oben rechts angezeigt. Auch die Anzahl der Nachrichten in diesem Ordner erscheint in der Statusleiste im unteren Fensterbereich der Anwendung.
     </para>
     <para>
      Im Listenbereich (rechts) werden eingegangene E-Mails mit Betreff, Absender und Empfangsdatum aufgelistet. Wählen Sie eine Nachricht mit einem Klick aus, um sie im Nachrichtenbereich anzuzeigen. Sie können die E-Mails sortieren, indem Sie auf eine der Spaltenüberschriften klicken („Betreff“, „Absender“, „Datum“ usw.). Der Inhalt der ausgewählten Nachricht wird im Nachrichtenbereich des Fensters angezeigt. Anlagen werden durch Symbole am Ende der Nachricht dargestellt (basierend auf dem MIME-Typ der Anlage) oder innerhalb der Nachricht angezeigt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Kontakte<indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Kontakte</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Das obere linke Teilfenster dieser Komponente zeigt alle Adressen der aktuell aktivierten Adressbücher an. Das Teilfenster unten links listet Ihre Adressbücher auf und zeigt an, welches Adressbuch aktuell aktiviert ist. Im rechten Teilfenster wird der aktuell ausgewählte Kontakt angezeigt. Suchen Sie nach einem bestimmten Kontakt mithilfe der oben eingeblendeten Suchleiste.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Kalender<indexterm> <primary>Kalender</primary> <secondary>Kontact</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Kalender</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Das Kalenderlayout ist in mehrere Teilfenster unterteilt. Standardmäßig werden ein Kalenderblatt des aktuellen Monats und eine Wochenansicht der aktuellen Woche angezeigt. Sie finden zudem eine Aufgabenliste, eine detaillierte Ansicht des aktuellen Ereignisses oder der aktuellen Aufgabe sowie eine Liste der verfügbaren Kalender inklusive der jeweiligen Statuswerte. Wählen Sie mithilfe der Werkzeugleiste oder dem Menü <guimenu>Ansicht</guimenu> ein anderes Layout.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Aufgaben<indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>To-do Lists (Aufgabenlisten)</secondary></indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      In der <guimenu>Aufgabenliste</guimenu> wird eine Liste mit Ihren Aufgaben angezeigt. Klicken Sie auf das Feld oben, um der Liste einen neuen Eintrag hinzuzufügen. Klicken Sie mit der rechten Maustaste in die Spalte eines bestehenden Eintrags, um den Wert dieser Spalte zu ändern. Ein Eintrag kann in mehrere Untereinträge unterteilt werden. Klicken Sie mit der rechten Maustaste und wählen Sie <guimenu>Neue Unteraufgabe</guimenu>, um eine Unteraufgabe zu erstellen. Sie können auch anderen Personen Aufgaben zuweisen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Journal<indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Journal</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Im <guimenu>Journal</guimenu> (Tagebuch) können Sie Ihre Gedanken, Ereignisse und Erfahrungen niederschreiben. Wählen Sie im Kalender ein Datum aus und klicken Sie auf <guimenu>Tagebucheintrag hinzufügen</guimenu>, um dem Tagebuch einen neuen Eintrag hinzuzufügen. Falls bereits ein Eintrag für diesen Tag besteht, können Sie ihn im rechten Teilfenster bearbeiten.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Haftnotizen<indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Notizen</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Mit der Notizenkomponente können Sie private "Haftnotizen" anlegen. Wenn Sie KDE verwenden, können Sie mithilfe des KNotes-Symbols im Systemabschnitt der Kontrollleiste Ihre Notizen auf dem Desktop sichtbar machen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Feeds<indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Feeds</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>RSS</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Das Fenster <guimenu>Feeds</guimenu> (Newsticker) besteht aus drei Teilfenstern. Auf der linken Seite befindet sich eine Baumansicht mit den RSS-Newstickern, rechts oben befindet sich eine Artikelliste und rechts unten die Artikelansicht. Klicken Sie in der Baumansicht auf einen Newsticker, um seine Artikel auf der rechten Seite anzuzeigen. Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf einen Newsticker, um ihn zu aktualisieren, zu bearbeiten oder zu löschen. Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf einen Ordner in der Baumansicht, um ein Menü zu öffnen, in dem Sie neue Feeds hinzufügen oder vorhandene Feeds innerhalb dieses Ordners bearbeiten können.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-kontact-mail">
  <title>Mail</title>

  <para>
   Kontact verwendet KMail als E-Mail-Komponente. Mit dem Kommando <command>kmail</command> können Sie die Komponente jedoch auch separat starten. Öffnen Sie zum Konfigurieren die E-Mail-Komponente und wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu><guimenu>Configure KMail (KMail einrichten)</guimenu> </menuchoice>. KMail ist ein mit umfassenden Funktionen ausgestatteter E-Mail-Client, der mehrere Protokolle unterstützt.
  </para>

  <figure id="fig-kontact-mail">
   <title>Die E-Mail-Komponente von Kontact</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kontact-mail.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kontact-mail.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 id="sec-kontact-mail-conf">
   <title>Konfigurieren von Identitäten</title><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Identitäten</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Konten</secondary> </indexterm>
   <para>
    KMail kann mehrere E-Mail-Konten (privat oder geschäftlich) verwalten. Durch das Erstellen separater Identitäten für Ihre verschiedenen E-Mail-Konten können Sie diesen unterschiedliche Absenderadressen, Kryptografieeinstellungen und Signaturen zuweisen. Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu><guimenu>Configure KMail (KMail konfigurieren)</guimenu></menuchoice> und dann <menuchoice> <guimenu>Identities (Identitäten)</guimenu> <guimenu>Add (Hinzufügen)</guimenu></menuchoice>, um eine Identität zu erstellen. Bestimmen Sie, ob eine ganz neue Identität erstellt, die Einstellungen des Kontrollzentrums verwendet oder eine bestehende Identität kopiert werden soll.
   </para>
   <para>
    Zum Erstellen einer ganz neuen Identität geben Sie den Namen für die neue Identität sowie Ihren Namen, Ihre Organisation und Ihre E-Mail-Adresse auf dem Karteireiter <guimenu>General</guimenu> (Allgemein) ein. Sie können auch eine oder mehrere der folgenden Optionen konfigurieren:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Kryptografie</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Legen Sie die Schlüssel zum Unterzeichnen und Verschlüsseln von Nachrichten fest. Um die Verschlüsselungsfunktion verwenden zu können, müssen Sie zunächst mit KGpg einen Schlüssel erstellen, wie in <xref linkend="cha-crypto"/> beschrieben.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Speziell</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie eine standardmäßige Antwort- und Blindkopie-Adresse ein (normalerweise leer), wählen Sie ein Wörterbuch aus, wählen Sie die Ordner für Entwürfe, gesendete Nachrichten und Vorlagen aus und definieren Sie, über welches Konto die Nachrichten gesendet werden sollen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Schablonen</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Definieren Sie benutzerdefinierte Vorlagen für neue Nachrichten, für Standardantworten an Absender und Listen sowie für weitergeleitete Nachrichten. Zur Verwendung von Vorlagen müssen Sie zuerst die Option <guimenu>Benutzerdefinierte Vorlagen verwenden</guimenu> aktivieren.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Signatur</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Signatur aktivieren</guimenu>, um eine Signatur zu verwenden. Entscheiden Sie, wie Ihre Nachrichten signiert werden sollen. Verwenden Sie das Eingabefeld unten, um Ihre Signatur zu konfigurieren, oder rufen Sie eine Signatur aus einer Datei oder aus einer Kommandoausgabe ab.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Bild</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Verwenden Sie diesen Karteireiter, um Ihre Nachrichten mit einem Bild im X-Face-Format zu versehen. X-Face kann nur Schwarzweißbilder mit einer Größe von 48 × 48 Pixeln verwenden. Sie können das Bild dem unten angezeigten Eingabefeld entnehmen oder aus einer externen Quelle abrufen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-kontact-accounts">
   <title>Erstellen von Konten</title>
   <para>
    Damit Sie E-Mails senden und empfangen können, müssen Sie mindestens ein Konto erstellen. KMail ermöglicht sowohl entfernte Konten als auch lokale Mailboxen. Die Einstellungen unter <guimenu>Accounts</guimenu> (Konten) legen fest, auf welche Weise Kontact E-Mails empfängt und versendet. Viele dieser Einstellungen hängen vom System und Netzwerk ab, in dem sich Ihr Mailserver befindet. Wenn Sie nicht sicher sind, welche Einstellungen oder Elemente Sie auswählen sollten, wenden Sie sich an Ihren ISP oder Systemadministrator.
   </para>
   <para>
    Gehen Sie folgendermaßen vor, um ein entferntes Konto zu konfigurieren:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Starten Sie Kontact und wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>KMail konfigurieren</guimenu> <guimenu>Konten</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Erstellen Sie ein Eingangskonto, indem Sie auf den Karteireiter <guimenu>Empfang</guimenu> klicken:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu> und wählen Sie den Kontotyp aus. Normalerweise wird POP3, IMAP oder Disconnected IMAP verwendet.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie Ihren Kontonamen (kann frei gewählt werden), den Posteingangsserver, den Anmeldenamen und das Passwort ein.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Entscheiden Sie, ob die folgenden Optionen für Ihre Einrichtung sinnvoll sind:
       </para>
       <variablelist>
        <varlistentry>
         <term><menuchoice><guimenu>Allgemein</guimenu><guimenu>POP-Passwort speichern</guimenu></menuchoice>
         </term>
         <listitem>
          <para>
           Wenn Sie KWallet verwenden, sollten Sie <guimenu>POP-Passwort speichern</guimenu> aktivieren. Dadurch wird die Handhabung bequemer, weil Sie Ihr Passwort nicht mehr eingeben müssen (es wird einmal von KWallet übernommen; Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="cha-kde-kwallet"/>).
          </para>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term><menuchoice><guimenu>Allgemein</guimenu><guimenu>Regelmäßige E-Mail-Abfrage aktivieren</guimenu></menuchoice>
         </term>
         <listitem>
          <para>
           Wenn Sie über Ihre E-Mails auf dem Laufenden bleiben müssen, aktivieren Sie diese Option und geben Sie das Abfrageintervall ein.
          </para>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term><menuchoice><guimenu>Erweitert</guimenu><guimenu>Abgerufene Nachrichten auf dem Server belassen</guimenu></menuchoice> (nur POP3)</term>
         <listitem>
          <para>
           KMail kann die Originalnachricht auf dem Server belassen und eine Kopie empfangen. Dies kann besonders bei POP3-Konten nützlich sein, wenn Sie die E-Mail auf einem anderen Computer benötigen.
          </para>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term><menuchoice><guimenu>Erweitert</guimenu><guimenu>Standardidentität verwenden</guimenu></menuchoice> (nur IMAP/Disconnected IMAP)</term>
         <listitem>
          <para>
           Mit dieser Option können Sie Ihre Identität wählen.
          </para>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term/>
         <listitem>
          <para/>
         </listitem>
        </varlistentry>
       </variablelist>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Bestätigen Sie Ihre Einstellungen mit <guimenu>OK</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step id="st-kontact-outgoingaccount" performance="required">
     <para>
      Erstellen Sie ein Eingangskonto, indem Sie auf den Karteireiter <guimenu>Verschicken</guimenu> klicken, und klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, um entweder <guimenu>SMTP</guimenu> oder <guimenu>Sendmail</guimenu> auszuwählen:
     </para>
     <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        Wenn Sie SMTP (Standard) auswählen, geben Sie einen Kontonamen und den Hostnamen des SMTP-Servers ein. Wenn der Server Anmeldeinformationen und ein Passwort erfordert, aktivieren Sie zudem <guimenu>Server requires authentication</guimenu> (Server erfordert Authentifizierung) und geben Sie die erforderlichen Informationen ein. Konfigurieren Sie weitere Sicherheitseinstellungen auf dem Karteireiter <guimenu>Sicherheit</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Wenn Sie Sendmail auswählen, sind keine weiteren Konfigurationsschritte erforderlich.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Übernehmen Sie Ihre Einstellungen und schließen Sie dann das Dialogfeld für die Kontokonfiguration mit <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Gehen Sie folgendermaßen vor, um eine lokale Mailbox zu konfigurieren:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Starten Sie Kontact und wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>KMail konfigurieren</guimenu> <guimenu>Konten</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Erstellen Sie ein Eingangskonto, indem Sie auf den Karteireiter <guimenu>Empfang</guimenu> klicken:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu> und wählen Sie <guimenu>Lokale Mailbox</guimenu> oder <guimenu>Maildir-Mailbox</guimenu> aus.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie Ihren Kontonamen ein. Wählen Sie einen Namen nach Belieben.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Entscheiden Sie, welche Methode zum Sperren verwendet werden soll. Normalerweise können Sie die Einstellung <guimenu>Procmail lockfile</guimenu> beibehalten.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Bestätigen Sie Ihre Einstellungen mit <guimenu>OK</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Erstellen Sie ein Konto für ausgehende Nachrichten wie unter <xref linkend="st-kontact-outgoingaccount"/> beschrieben.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-kontact-mail-create">
   <title>Verfassen von Nachrichten</title><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Erstellen von Nachrichten</secondary> </indexterm>
   <para>
    Wählen Sie zum Verfassen neuer Nachrichten <menuchoice> <guimenu>Message (Nachricht)</guimenu> <guimenu>New Message (Neue Nachricht)</guimenu> </menuchoice> oder klicken Sie das entsprechende Symbol auf der Werkzeugleiste an. Wenn Sie von verschiedenen E-Mail-Konten aus Nachrichten versenden möchten, wählen Sie eine der Identitäten aus, wie in <xref linkend="sec-kontact-mail-conf"/> beschrieben. Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Anzeigen</guimenu> <guimenu>Identität</guimenu></menuchoice>, um ein Popup-Menü einzublenden. Geben Sie im Feld <guimenu>To</guimenu> (An) eine E-Mail-Adresse oder den Teil eines Namens bzw. einer Adresse aus Ihrem Adressbuch ein. Wenn Kontact im Adressbuch eine Übereinstimmung mit dem von Ihnen eingegebenen Text findet, wird eine Auswahlliste geöffnet. Klicken Sie auf den gewünschten Kontakt oder vervollständigen Sie Ihre Eingabe, wenn es keine Übereinstimmungen gibt. Wenn Sie einen Eintrag direkt aus dem Adressbuch wählen möchten, klicken Sie auf die Schaltfläche <guimenu>Wählen...</guimenu> neben dem <guimenu>Adressfeld</guimenu>.
   </para><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Anlagen</secondary> </indexterm>
   <para>
    Wenn Sie Ihrer Nachricht Dateien hinzufügen möchten, klicken Sie auf das Büroklammersymbol und wählen Sie die betreffende Datei aus. Sie können umgekehrt eine Datei vom Desktop oder aus einem anderen Ordner in das Fenster <guimenu>Neue Nachricht</guimenu> ziehen oder eine der Optionen im Menü <guimenu>Beilegen</guimenu> auswählen. In der Regel wird das Dateiformat richtig erkannt. Wenn das Format nicht erkannt wird, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das Symbol. Klicken Sie in dem sich öffnenden Menü auf <guimenu>Eigenschaften</guimenu>. Geben Sie im nächsten Dialogfeld das Format und den Dateinamen an und fügen Sie eine Beschreibung hinzu. Legen Sie zusätzlich fest, ob die angehängte Datei signiert oder verschlüsselt werden soll.
   </para>
   <para>
    Wenn Sie Ihre Nachricht verfasst haben, können Sie sie durch Auswahl von <menuchoice> <guimenu>Message (Nachricht)</guimenu><guimenu>Send (Senden)</guimenu> </menuchoice> sofort senden oder sie mit <menuchoice> <guimenu>Message (Nachricht)</guimenu> <guimenu> Send Later (Warteschlange)</guimenu> </menuchoice> in den Postausgang verschieben. Im Ordner <filename>Sent-mail</filename> (Gesendet) wird eine Kopie der Nachricht abgelegt, sobald sie erfolgreich gesendet wurde. Nachrichten im Ordner <filename>Outbox</filename> (Postausgang) können bearbeitet oder gelöscht werden.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-kontact-mail-folder">
   <title>Verwalten von Ordnern</title><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Ordner</secondary> </indexterm>
   <para>
    Nachrichtenordner dienen der Organisation Ihrer Nachrichten. Standardmäßig befinden sie sich im Verzeichnis <filename>~/.kde4/share/apps/kmail/mail</filename>. Wenn Sie KMail zum ersten Mal starten, erstellt das Programm mehrere Ordner. Wenn Sie IMAP verwenden, sind die IMAP-Ordner unterhalb der lokalen Ordner aufgelistet. Jeder Mailserver für eingehende Mail hat in der Dateiliste seine eigenen Ordner.
   </para>
   <para>
    Wenn Ihre Nachrichten in weiteren Ordnern organisiert werden sollen, wählen Sie den übergeordneten Order in der Liste aus und erstellen Sie neue Ordner durch Auswahl von <menuchoice> <guimenu>Ordner</guimenu> <guimenu>Neuer Ordner</guimenu> </menuchoice>. Es öffnet sich ein Fenster, in dem Sie nach dem Namen und dem Format des neuen Ordners gefragt werden.
   </para>
   <para>
    Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Ordner, um ein Kontextmenü mit verschiedenen Ordneroptionen aufzurufen. Klicken Sie auf <guimenu>Ablauf</guimenu>, um ein Ablaufdatum für gelesene und ungelesene Nachrichten festzulegen und um anzugeben, was nach dem Ablauf mit den Nachrichten geschehen soll und ob abgelaufene Nachrichten gelöscht oder in einen Ordner verschoben werden sollen. Wenn Sie zum Speichern von Nachrichten einer Mailingliste einen Ordner verwenden möchten, nehmen Sie unter <menuchoice> <guimenu>Ordner</guimenu> <guimenu>Verwaltung von Mailinglisten</guimenu> </menuchoice> die erforderlichen Einstellungen vor.
   </para>
   <para>
    Wenn Sie Nachrichten zwischen zwei Ordnern verschieben möchten, markieren Sie die Nachrichten im oberen Fenster und ziehen Sie sie in den gewünschten Ordner im linken Fenster. Sie können Nachrichten auch markieren und mit der Taste <keycap>M</keycap> oder dem Menüeintrag <menuchoice> <guimenu>Nachricht</guimenu> <guimenu>Verschieben in</guimenu> </menuchoice> verschieben. Wählen Sie in der sich öffnenden Ordnerliste den Ordner aus, in den Sie Ihre Nachrichten verschieben möchten.
   </para>
   <para>
    Darüber hinaus können Sie dem Bereich <guimenu>Favoriten</guimenu> eigene Ordner hinzufügen. Auf diese Weise gelangen Sie schnell zu häufig verwendeten Mail-Ordnern, insbesondere wenn Ihre Ordner stark strukturiert sind. Wählen Sie den entsprechenden Ordner und klicken Sie auf <guimenu>Zu Favoritenordnern hinzufügen</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-kontact-mail-crypto">
   <title>Signieren und Verschlüsseln von E-Mails</title><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Verschlüsselung</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Verschlüsselung</primary> <secondary>Kontact</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Signieren </secondary> </indexterm>
   <para>
    E-Mails sind ein unsicheres Medium, da theoretisch jeder Ihre E-Mails lesen oder E-Mails in Ihrem Namen versenden kann. Indem Sie Ihre E-Mails signieren, kann der Empfänger Sie als Absender der Nachrichten überprüfen, da nur Sie den Schlüssel besitzen, mit dem die Nachrichten signiert wurden. Durch Verschlüsselung des Inhalts Ihrer E-Mails stellen Sie sicher, dass dieser nur vom Empfänger gelesen werden kann. KMail unterstützt sowohl das Signieren als auch das Verschlüsseln von E-Mails.
   </para>
   <para>
    So bereiten Sie KMail zum Signieren und Verschlüsseln von E-Mails vor:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Erzeugen Sie ein Schlüsselpaar, wie in <xref linkend="sec-crypto-kgpg-keygen"/> beschrieben, und exportieren Sie Ihren öffentlichen Schlüssel, wie in <xref linkend="sec-crypto-kgpg-mng-export"/> beschrieben.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Konfigurieren der Details für das Verschlüsselungsverfahren in KMail:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        Starten Sie KMail und gehen Sie zu <menuchoice> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>KMail konfigurieren</guimenu> <guimenu>Identitäten</guimenu></menuchoice>.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Wählen Sie die Identität aus, unter der Sie verschlüsselte und signierte Nachrichten versenden möchten. Klicken Sie auf <guimenu>Ändern...</guimenu> und fahren Sie mit <guimenu>Kryptographie</guimenu> fort.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Ändern Sie den <guimenu>OpenPGP-Signaturschlüssel</guimenu>, indem Sie auf <guimenu>Ändern...</guimenu> klicken und Ihren Schlüssel im Dialogfeld auswählen.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Ändern Sie den <guimenu>OpenPGP-Verschlüsselungsschlüssel</guimenu>, indem Sie auf <guimenu>Ändern...</guimenu> klicken und Ihren Schlüssel im Dialogfeld auswählen.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wechseln Sie zu <menuchoice> <guimenu>Sicherheit</guimenu> <guimenu>Verfassen</guimenu> </menuchoice> und aktivieren Sie <guimenu>Beim Verschlüsseln von E-Mails immer auch zum Zertifikat meiner Identität verschlüsseln</guimenu>. Mit dieser Option können Sie die Nachricht oder Datei jederzeit entschlüsseln.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Übernehmen Sie Ihre Einstellungen und schließen Sie dann das Dialogfeld für die Konfiguration mit <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <sect3 id="sec-kontact-crypto-signing">
    <title>Senden von signierten E-Mails</title>
    <para>
     Indem Sie Ihre E-Mails signieren, kann der Empfänger überprüfen, dass diese wirklich von Ihnen versendet wurden. KMail verwendet Ihren privaten Schlüssel zum Signieren von Nachrichten und der Empfänger kann die Echtheit der Signatur mithilfe Ihres öffentlichen Schlüssels, der über Schlüsselserver verfügbar ist, bestätigen. Zum Signieren einer E-Mail führen Sie die folgenden Schritte aus:
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Verfassen Sie Ihre E-Mail wie gewohnt.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Options (Optionen)</guimenu> <guimenu>Sign Message (Nachricht signieren)</guimenu></menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wenn Sie wissen, dass der Empfänger Ihren öffentlichen Schlüssel von einem Schlüsselserver herunterladen kann, können Sie diesen Schritt auslassen. Wählen Sie für mehr Komfort die Optionen <menuchoice> <guimenu>Beilegen</guimenu> <guimenu>Meinen öffentlichen Schlüssel beilegen</guimenu> </menuchoice> aus, um für Ihre E-Mail eine Anlage mit Ihrem öffentlichen Schlüssel zu erstellen.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Senden Sie Ihre Nachricht wie üblich über <menuchoice> <guimenu>Nachricht</guimenu> <guimenu>Nachricht verschicken</guimenu> </menuchoice> und geben Sie den Passwortsatz des Schlüssels ein, wenn Sie dazu aufgefordert werden. KMail signiert Ihre Nachricht mithilfe Ihres privaten Schlüssels und der Empfänger kann die Signatur anhand des öffentlichen Schlüssels, der Ihrer Nachricht beiliegt, überprüfen.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec-kontact-crypto-encrypting">
    <title>Senden verschlüsselter E-Mails</title>
    <para>
     Verschlüsseln Sie Ihre E-Mails, wenn sie sicherstellen möchten, dass nur der Empfänger den Inhalt lesen kann. Damit Sie mit einer anderen Partei verschlüsselte E-Mails austauschen können, müssen Sie sich den entsprechenden öffentlichen Schlüssel besorgen und zum Verschlüsseln Ihrer Nachrichten verwenden. Der Empfänger verwendet hingegen den privaten Schlüssel, um den Inhalt Ihrer Nachricht zu entschlüsseln. Natürlich können Sie Ihre Nachrichten signieren und gleichzeitig verschlüsseln.
    </para>
    <para>
     Zum Senden einer verschlüsselten E-Mail führen Sie die folgenden Schritte aus:
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Starten Sie KGpg mit <keycombo> <keycap function="alt">Alt</keycap> <keycap>F2</keycap> </keycombo> und geben Sie <command>kgpg</command> ein.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Rufen Sie den öffentlichen Schlüssel des Empfängers ab:
      </para>
      <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
       <listitem>
        <para>
         Wenn Sie diesen direkt vom Empfänger erhalten, importieren Sie den Schlüssel mit KGpg über <menuchoice> <guimenu>Schlüssel</guimenu> <guimenu>Schlüssel importieren</guimenu></menuchoice>.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Greifen Sie auf einen öffentlichen Schlüsselserver zu und importieren Sie den Schlüssel von dort. Wählen Sie in KGpg <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Schlüsselserver-Dialogfeld</guimenu> </menuchoice> und suchen Sie nach dem Schlüssel. Wählen Sie den entsprechenden Schlüssel aus und importieren Sie ihn in Ihren Schlüsselring.
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Verfassen Sie eine neue Nachricht in KMail.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Options (Optionen)</guimenu> <guimenu>Encrypt Message (Nachricht verschlüsseln)</guimenu></menuchoice>. Im E-Mail-Fenster wird die blau unterstrichene Meldung <guimenu>Nachricht wird verschlüsselt</guimenu> angezeigt.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Versenden Sie die E-Mail. Ein Dialogfenster wird geöffnet und Sie werden zur Eingabe des korrekten Schlüssels aufgefordert.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Überprüfen Sie, ob alle Schlüssel korrekt sind.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Geben Sie Ihren Passwortsatz ein.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-kontact-import">
   <title>Importieren von E-Mails aus anderen E-Mail-Programmen</title><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Importieren von E-Mails</secondary> </indexterm>
   <para>
    Wählen Sie für den Import von E-Mails aus anderen E-Mail-Programmen in der Nachrichten-Ansicht in Kontact <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu><guimenu>Import Messages (Nachrichten importieren)</guimenu></menuchoice>. Derzeit besitzt KMail Importfilter u. a. für Outlook Express, das mbox-Format, E-Mail-Textformate, Pegasus Mail, Opera und Evolution. Das Import-Dienstprogramm kann auch separat mit dem Befehl <command>kmailcvt</command> aufgerufen werden.
   </para>
   <para>
    Wählen Sie die entsprechende Anwendung aus und bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>Weiter</guimenu>. Je nach gewähltem Typ muss eine Datei oder ein Ordner angegeben werden. KMail schließt dann das Verfahren ab.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-kontact-mail-filter">
   <title>Filter</title><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Filter</secondary> </indexterm>
   <para>
    Filter dienen der automatischen Bearbeitung eingehender E-Mails. Anhand bestimmter Aspekte der E-Mails, z. B. Absender oder Größe, werden die E-Mails in festgelegte Ordner verschoben, unerwünschte E-Mails gelöscht, zurück an den Absender geschickt oder eine Reihe anderer Aktionen durchgeführt.
   </para>
   <sect3 id="sec-kontact-mail-filter-create">
    <title>Einrichten eines Filters</title>
    <para>
     Wenn Sie einen Filter auf Basis einer vorhandenen Nachricht erstellen möchten, klicken Sie die Nachricht mit der rechten Maustaste an und wählen Sie <guimenu>Create Filter</guimenu> (Filter erstellen) und danach die gewünschten Filterkriterien aus. Klicken Sie zum Erstellen eines neuen Filters auf <menuchoice> <guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu> <guimenu>Configure Filters (Filter einrichten)</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <para>
     Wählen Sie die Methode, anhand der nach Übereinstimmungen mit den Filterkriterien gesucht werden soll (alle oder beliebig). Wählen Sie dann die auf die gewünschten Nachrichten anzuwendenden Kriterien aus. Unter <guimenu>Filter Actions</guimenu> (Filteraktionen) geben Sie an, was mit den gefilterten Nachrichten geschehen soll. Über den Karteireiter <guimenu>Advanced</guimenu> (Erweitert) können Sie steuern, ob der Filter nur auf bestimmte Konten angewendet wird.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec-kontact-mail-filter-use">
    <title>Anwenden von Filtern</title>
    <para>
     Filter werden in der Reihenfolge angewendet, in der sie im Dialogfeld unter <menuchoice> <guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu> <guimenu>Configure Filters (Filter einrichten)</guimenu> </menuchoice> angegeben sind. Ändern Sie die Reihenfolge, indem Sie einen Filter markieren und auf die Pfeile klicken. Filter werden je nach den Einstellungen, die in den erweiterten Optionen des Filters vorgenommen wurden, nur auf neu eingehende oder zu sendende Nachrichten angewendet. Wenn Sie Filter auf bereits vorhandene Nachrichten anwenden möchten, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Nachrichten und wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Messages (Nachrichten)</guimenu> <guimenu>Apply Filter (Filter anwenden)</guimenu> </menuchoice> und danach den gewünschten Filter aus.
    </para>
    <para>
     Wenn Ihre Filter nicht erwartungsgemäß funktionieren, überwachen Sie sie mit <menuchoice> <guimenu>Tools (Werkzeuge)</guimenu> <guimenu>Filter Log Viewer (Filter-Protokollanzeige)</guimenu> </menuchoice>. Wenn in diesem Dialogfeld die Protokollierung aktiviert ist, wird angezeigt, auf welche Weise Nachrichten mit Ihren Filtern bearbeitet werden. Diese Informationen können bei der Ursachenfindung des Problems hilfreich sein.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-kontact-contact">
  <title>Kontakte</title><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Kontakte</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Adressbücher</secondary> </indexterm>

  <para>
   Die Kontakt-Komponente verwendet KAddressBook. Mit dem Kommando <command>kaddressbook</command> können Sie die Komponente jedoch auch separat starten. Konfigurieren Sie das Programm mit <menuchoice> <guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu> <guimenu>Configure KAddressBook (KAddressBook einrichten)</guimenu> </menuchoice>. Suchen Sie mithilfe der Suchleiste nach einem bestimmten Kontakt. Verwenden Sie <guimenu>Filter</guimenu>, um nur Kontakte einer bestimmten Kategorie anzuzeigen. Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf einen Kontakt, um ein Menü zu öffnen, in dem verschiedene Optionen zur Auswahl stehen, z. B. zum Versenden von Kontaktdaten per E-Mail.
  </para>

  <figure id="fig-kontact-cont">
   <title>Das Adressbuch von Kontact</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kontact-cont.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kontact-cont.png" width="50%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 id="sec-kontact-contact-add">
   <title>Hinzufügen von Kontakten</title>
   <para>
    Wenn Sie zum Hinzufügen eines Kontakts den Namen und die E-Mail-Adresse aus einer E-Mail verwenden möchten, klicken Sie in der E-Mail-Komponente mit der rechten Maustaste auf die Adresse und wählen Sie <guimenu>Open in Address Book</guimenu> (Im Adressbuch öffnen). Zum Hinzufügen eines neuen Kontakts ohne Informationen aus einer E-Mail wählen Sie in der Adresskomponente <menuchoice> <guimenu>File  (Datei)</guimenu> <guimenu>New Contact (Neuer Kontakt)</guimenu> </menuchoice>. Bei beiden Methoden wird ein Dialogfeld geöffnet, in dem die Kontaktdaten eingegeben werden.
   </para>
   <para>
    Geben Sie im Karteireiter <guimenu>General</guimenu> (Allgemein) die Basisinformationen des Kontakts, wie Name, E-Mail-Adressen und Telefonnummern, ein. Adressen können anhand von Kategorien sortiert werden. <guimenu>Details</guimenu> enthält genauere Informationen, wie das Geburtsdatum und den Namen des Ehepartners.
   </para>
   <para>
    Wenn Ihr Kontakt einen Instant-Messenger verwendet, können Sie die Benutzernamen unter <guimenu>IM Addresses</guimenu> (IM-Adressen) speichern. Wenn während der Eingabe dieser Informationen neben Kontact auch Kopete oder ein anderes KDE-Chatprogramm läuft, sehen Sie die Statusinformationen der zugehörigen Identitäten in Kontact. Geben Sie unter <guimenu>Crypto Settings</guimenu> (Verschlüsselungseinstellungen) die Verschlüsselungsdaten des Kontakts ein, beispielsweise den öffentlichen Schlüssel.
   </para>
   <para>
    <guimenu>Der Ordner </guimenu>Misc (Verschiedenes) enthält weitere Informationen, wie ein Foto und den Speicherort der Frei-/Belegt-Angaben. Mithilfe von <guimenu>Custom Fields</guimenu> (Benutzerdefinierte Felder) können Sie dem Kontakt oder Adressbuch spezifische Informationen hinzufügen.
   </para>
   <para>
    Kontakte können außerdem in vielen Formaten importiert werden. Geben Sie unter <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Import (Importieren)</guimenu> </menuchoice> das gewünschte Format an. Wählen Sie anschließend die zu importierende Datei aus.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-kontact-contact-list">
   <title>Verteilerlisten erstellen</title>
   <para>
    Wenn Sie regelmäßig E-Mails an dieselbe Gruppe von Personen senden, können Sie in einer Verteilerliste mehrere E-Mail-Adressen unter einem einzigen Kontakteintrag zusammenfassen, sodass Sie nicht jeden Namen einzeln eingeben müssen, wenn Sie eine E-Mail an diese Gruppe senden. So erstellen Sie eine Verteilerliste:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu> <guimenu>Show Extension Bar (Erweiterungsleiste anzeigen)</guimenu> <guimenu>Distribution List Editor (Verteilerlisteneditor)</guimenu> </menuchoice>. Ein neuer Abschnitt wird angezeigt.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>New List</guimenu> (Neue Liste).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Benennen Sie die Liste und klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Fügen Sie Kontakte zur Liste hinzu, indem Sie sie von der Adressliste in das Fenster mit der Verteilerliste ziehen.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Beim Erstellen einer E-Mail können Sie die Liste wie einen einzelnen Kontakt verwenden.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-kontact-contact-books">
   <title>Hinzufügen von Adressbüchern</title>
   <important>
    <title>Groupware-Adressbücher</title>
    <para>
     <indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>GroupWise</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Exchange</secondary> </indexterm> Die beste Möglichkeit zum Hinzufügen von Groupware-Ressourcen ist der Groupware-Assistent, ein separates Werkzeug. Wenn Sie es verwenden möchten, schließen Sie Kontact und rufen Sie <command>groupwarewizard</command> über die Kommandozeile oder über die Büroprogramm-Gruppe des KDE-Menüs auf. Wählen Sie aus der vorgegebenen Liste den Servertyp (wie SLOX, GroupWise oder Exchange) aus und geben Sie anschließend die Adresse und die Authentifizierungsdaten ein. Der Assistent fügt dann die verfügbaren Ressourcen zu Kontact hinzu.
    </para>
   </important>
   <para>
    Kontact kann auf mehrere Adressbücher zugreifen, z. B. freigegebene Adressbücher von Novell GroupWise oder einem LDAP-Server. Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>View (Anzeigen)</guimenu> <guimenu> Address Books (Adressbücher)</guimenu> </menuchoice>, um die aktuellen Adressbücher anzuzeigen. Klicken Sie zum Hinzufügen auf <guimenu>Add (Hinzufügen)</guimenu>, wählen Sie den Typ aus und geben Sie die erforderlichen Informationen an.
   </para>
   <para>
    Die Kontrollkästchen vor den Adressbüchern zeigen den Aktivierungsstatus des jeweiligen Adressbuchs an. Wenn Sie nicht möchten, dass ein Buch angezeigt wird, deaktivieren Sie es. Das Adressbuch wird dadurch nicht gelöscht. <guimenu>Remove</guimenu> (Entfernen) löscht das ausgewählte Adressbuch aus der Liste.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-kontact-cal">
  <title>Kalender</title><indexterm> <primary>Kalender</primary> <secondary>Kontact</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Kalender</secondary> </indexterm>

  <para>
   Kontact verwendet KOrganizer als Kalender-Komponente. Mit dem Kommando <command>korganizer</command> können Sie die Komponente jedoch auch separat starten. Konfigurieren Sie das Programm unter <menuchoice> <guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu> <guimenu>Configure Calendar (Kalender konfigurieren)</guimenu> </menuchoice>. Der Kalender dient zum Planen von Terminen und Besprechungen mit anderen. Bei Bedarf können Sie an anstehende Ereignisse erinnert werden. Sie können Kalender mit den Optionen im Menü <guimenu>Datei</guimenu> auch importieren, exportieren und archivieren.
  </para>

  <figure id="fig-kontact-cal">
   <title>Der Kalender von Kontact</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kontact-cal.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kontact-cal.png" width="50%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 id="sec-kontact-cal-event">
   <title>Planen von Ereignissen</title>
   <para>
    Klicken Sie zum Hinzufügen eines Ereignisses oder einer Besprechung auf <menuchoice> <guimenu>Actions (Aktionen)</guimenu> <guimenu>New Event (Neues Ereignis)</guimenu> </menuchoice>. Geben Sie die gewünschten Details ein. Legen Sie unter <guimenu>Erinnerung</guimenu> fest, wann die Teilnehmer an das Ereignis erinnert werden sollen (Minuten, Stunden oder Tage im Voraus). Handelt es sich um ein sich wiederholendes Ereignis, geben Sie das entsprechende Intervall an. Eine andere Möglichkeit, ein Ereignis mit einem bestimmten Termin im Kalender zu erstellen, besteht darin, in einem Kalenderlayout mit einem Doppelklick auf das entsprechende Feld zu klicken. Das Dialogfenster ist identisch mit dem, das über das Hauptmenü aufgerufen werden kann. Wählen Sie alternativ im Kalender eine Zeitspanne aus und klicken Sie mit der rechten Maustaste.
   </para>
   <para>
    Geben Sie die Teilnehmer an einem Ereignis an, indem Sie deren Daten manuell eingeben oder indem Sie Daten aus dem Adressbuch einfügen. Wählen Sie zur manuellen Eingabe der Daten <guimenu>New </guimenu> (Neu). Klicken Sie zum Importieren von Daten aus dem Adressbuch auf <guimenu>Select Addressee (Empfänger auswählen)</guimenu> und wählen Sie anschließend im Dialogfeld die entsprechenden Optionen. Wenn Sie ein Ereignis planen und dabei die Verfügbarkeit der Teilnehmer berücksichtigen möchten, gehen Sie zu <guimenu>Free/Busy (Frei/Belegt)</guimenu> und klicken Sie auf <guimenu>Pick Date (Datum wählen)</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Mit dem Karteireiter <guimenu>Recurrence (Wiederholung)</guimenu> richten Sie ein regelmäßig stattfindendes Ereignis ein. <guimenu>Attachments</guimenu> (Anlagen) dient dazu, für das Ereignis weitere Informationen bereitzustellen, wie z. B. die Tagesordnung der Besprechung.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-kontact-cal-cals">
   <title>Hinzufügen von Kalendern</title>
   <important>
    <title>Groupware-Kalender</title>
    <para>
     <indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>GroupWise</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Exchange</secondary> </indexterm> Die beste Möglichkeit zum Hinzufügen von Groupware-Ressourcen ist der Groupware-Assistent, ein separates Werkzeug. Wenn Sie es verwenden möchten, schließen Sie Kontact und rufen Sie <command>groupwarewizard</command> über die Kommandozeile oder über die Büroprogramm-Gruppe des KDE-Menüs auf. Wählen Sie aus der vorgegebenen Liste den Servertyp (wie SLOX, GroupWise oder Exchange) aus und geben Sie anschließend die Adresse und die Authentifizierungsdaten ein. Der Assistent fügt dann die verfügbaren Ressourcen zu Kontact hinzu.
    </para>
   </important>
   <para>
    Das Kalendermodul kann mit mehreren Kalendern gleichzeitig verbunden sein. Das ist sinnvoll, um einen persönlichen und einen Unternehmenskalender miteinander zu kombinieren. Klicken Sie zum Hinzufügen eines neuen Kalenders auf <guimenu>Add </guimenu>(Hinzufügen) und wählen Sie den Kalendertyp. Füllen Sie die erforderlichen Felder aus.
   </para>
   <para>
    Die Kontrollkästchen vor den Kalendern zeigen den Aktivierungsstatus des jeweiligen Kalenders an. Wenn Sie nicht möchten, dass ein Kalender angezeigt wird, deaktivieren Sie ihn. Der Kalender wird dadurch nicht gelöscht. <guimenu>Remove</guimenu> (Entfernen) löscht den ausgewählten Kalender aus der Liste.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>



 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" os="sled" href="apps_kontact_gw_i.xml" parse="xml"/>
 <sect1 id="sec-kontact-more">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Kontact verfügt über eine eigene Hilfe für das Hauptmodul und seine verschiedenen Komponenten. Mit <menuchoice> <guimenu>Help (Hilfe)</guimenu> <guimenu>Kontact Handbook (Kontact-Handbuch)</guimenu> </menuchoice> können Sie sie aufrufen. Auch die Webseite des Projekts, <ulink url="http://www.kontact.org"/>, ist informativ.
  </para><indexterm class="endofrange" startref="idx-e-mail-programs-Kontact"/><indexterm class="endofrange" startref="idx-kontact"/>
 </sect1>
</chapter>
