<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_kopete.xml" id="cha.kopete">
 <title>Kopete: Instant Messaging</title><indexterm> <primary>KDE</primary> <secondary>Kopete</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>chatten</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Netzwerk</secondary> <tertiary>Kopete</tertiary> </indexterm>
 <para>
  Kopete ist eine Online-Messenger-Anwendung, mit der mehrere Personen über das Internet miteinander chatten können. Kopete unterstützt derzeit alle bekannten Messenger-Protokolle, wie AOL* Instant Messenger (AIM), GroupWise® Messenger, ICQ, Jabber*, SMS, Skype*, WinPopup und Yahoo!.*.
 </para>
 <sect1 id="sec.kopete.config">
  <title>Konfigurieren von Kopete</title>

  <para>
   Bevor Sie mit Freunden chatten können, müssen Sie zunächst ein Konto erstellen:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Öffnen Sie Kopete, indem Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap> F2</keycap> </keycombo> drücken und <command>kopete</command> eingeben. Sollte Kopete nicht starten, überprüfen Sie, ob das Paket <systemitem class="resource">kopete</systemitem> installiert ist.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu> <guimenu>Configure (Konfigurieren)</guimenu> </menuchoice> und klicken Sie auf <guimenu>Add Accounts...</guimenu> (Konten hinzufügen...). Der Konfigurationsassistent wird angezeigt.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie Ihren Nachrichtendienst aus. Normalerweise richtet sich dies danach, welchen Dienst Ihre Freunde verwenden.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wenn für den Nachrichtendienst eine Registrierung erforderlich ist, Sie für diesen Dienst aber noch kein Konto haben, klicken Sie auf <guimenu>Neues Konto registrieren</guimenu>. Geben Sie in dem Browserfenster, das jetzt geöffnet wird, Ihre Benutzerdaten ein, um sich zu registrieren.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wechseln Sie wieder zu Kopete und geben Sie die Daten ein, die Sie bei der Registrierung beim Nachrichtendienst erhalten haben. Diese bestehen normalerweise aus dem Kurznamen oder der E-Mail-Adresse und einem Passwort. Schließen Sie die Konfiguration Ihres Kontos durch Klicken auf <guimenu>Fertig stellen</guimenu> ab.
    </para>
   </step>
  </procedure>



  <para>
   Nach der Konfiguration Ihres Kontos müssen Sie Kontakte hinzufügen, mit denen Sie chatten wollen. Wenn Sie bereits ein Konto auf einem anderen PC erstellt haben, werden diese Daten nach der Anmeldung importiert und automatisch zu Ihrer Kontaktliste hinzugefügt. Um einen Kontakteintrag manuell zu erstellen, klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Kontakt hinzufügen</guimenu> </menuchoice>. Ein neuer Assistent wird angezeigt, der Sie bei der Erstellung unterstützt. Sie müssen jedoch online sein und über Kopete eine Verbindung zum ausgewählten Messaging-Dienst herstellen, um einen Kontakt zu Ihrer Liste hinzufügen zu können.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kopete.chat">
  <title>Chatten mit Freunden</title>

  <para>
   Sie müssen mit dem Internet verbunden sein, um mit anderen Teilnehmern chatten zu können. Wenn dies geschehen ist, sollten Sie Ihren Status durch Klicken auf <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Set Status (Status festlegen)</guimenu> <guimenu>Online</guimenu> </menuchoice> festlegen. Dadurch wird eine Verbindung zwischen Kopete und dem ausgewählten Messaging-Dienst hergestellt. Nach der erfolgreichen Anmeldung sind Sie für andere Teilnehmer sichtbar.
  </para>

  <para>
   Im Hauptfenster der Anwendung wird eine Liste der Kontakte angezeigt. Sie müssen Kontakte erstellt haben, um mit anderen chatten zu können. Um einen neuen Kontakt hinzuzufügen, klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>File (Datei) </guimenu><guimenu>Add Contact (Kontakt hinzufügen)</guimenu> </menuchoice> und wählen Sie Ihre Identität aus. Nach Eingabe der entsprechenden Daten (die je nach Konto variieren können) wird Ihr neuer Kontakt angezeigt. Wenn Sie mit der rechten Mausteste auf einen als „online“ gekennzeichneten Kontakt klicken, wird ein Menü mit verschiedenen Optionen geöffnet. Senden Sie dieser Person eine Nachricht oder starten Sie eine Chat-Sitzung. In einem Chat können Sie weitere Teilnehmer zur Echtzeitdiskussion einladen. Die Verbindung mit allen Teilnehmern wird geschlossen, wenn der Ersteller der betreffenden Chat-Sitzung diese schließt.
  </para>

  <figure id="fig.kopete.chat">
   <title>Konversationsfenster</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kopete_chat.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kopete_chat.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Um Ihre frühere Chat-Sitzung anzuzeigen, wählen Sie einen Kontakt aus und wechseln Sie zu <menuchoice> <guimenu>Tools (Werkzeuge)</guimenu> <guimenu>Latest History (Letzter Verlauf)</guimenu></menuchoice>. Dieser Menüeintrag zeigt Ihre Chat-Sitzungen mit dieser Person an. Sie können auch <menuchoice> <guimenu>Bearbeiten</guimenu> <guimenu>Verlauf anzeigen</guimenu> </menuchoice> auswählen. Dadurch wird ein Fenster geöffnet, in dem Sie einen Überblick über alle Kontakte und ihre gespeicherten Nachrichten sehen können.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie mit der rechten Maustaste auf einen Benutzernamen klicken, können Sie weitere Optionen anzeigen. Ein Menü wird eingeblendet. Eine wichtige Option ist <guimenu>Start Chat</guimenu> (Chat starten). Mit <guimenu>Kontakt umbenennen</guimenu> und <guimenu>Kontakt entfernen</guimenu> können Sie die entsprechenden Aktionen ausführen. Das Popup-Menü enthält außerdem ein Untermenüelement mit dem Benutzernamen. Hier können Sie den Benutzer sperren oder Informationen über den Benutzer abrufen.
  </para>

  <tip>
   <title>Durch alte Chat-Sitzungen scrollen</title>
   <para>
    Wenn Sie wissen wollen, was Sie bei einer früheren Chat-Sitzung mit einer bestimmten Person geschrieben haben, klicken Sie auf einen Kontakt, um das Chat-Fenster erneut zu öffnen, und drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt">Alt</keycap> <keycap function="left">Links</keycap> </keycombo> oder <keycombo> <keycap function="alt">Alt</keycap> <keycap function="right">Rechts</keycap> </keycombo>, um durch die Sitzungen zu scrollen. Sie können zum Vor- und Zurückscrollen auch die Pfeilsymbole in der Werkzeugleiste verwenden.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kopete.customizing">
  <title>Kopete anpassen</title>

  <para>
   Kopete bietet zahlreiche Optionen zur individuellen Anpassung. In den folgenden Abschnitten finden Sie einige Beispiele.
  </para>

  <sect2 id="sec.kopete.addgroup">
   <title>Hinzufügen von Gruppen</title>
   <para>
    Durch die Gruppierung von Kontakten in Ihrer Liste gewinnen Sie einen besseren Überblick. Klicken Sie auf  <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neue Gruppe erstellen</guimenu> </menuchoice>. Geben Sie der Gruppe einen Namen und bestätigen Sie den Vorgang mit <guimenu>OK</guimenu>. In der Kontaktliste wird ein neuer Ordner angezeigt, in dem die gewünschten Kontakte gespeichert werden können. Ziehen Sie die Kontakte in den gewünschten Ordner und legen Sie sie dort ab.
   </para>
   <figure id="fig.kopete.contact">
    <title>Das Hauptfenster von Kopete</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kopete_groups.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kopete_groups.png" width="28%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Leere Gruppen können durch Aktivieren von <menuchoice> <guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu> <guimenu>Hide Empty Groups (Leere Gruppen ausblenden)</guimenu> </menuchoice> deaktiviert werden. Wenn nur eine bestimmte Gruppe angepasst werden soll, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den entsprechenden Eintrag und wählen Sie im geöffneten Popup-Fenster die Option <guimenu>Eigenschaften</guimenu> aus. Ändern Sie nun die Symbole oder Ihre Benachrichtigungen.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kopete.globalidentity">
   <title>Verwenden einer Identität</title>
   <para>
    Kopete kann mehrere Konten verwalten, was sehr hilfreich ist, wenn Ihre Freunde verschiedene Messenger-Protokolle verwenden. Jedes Konto kann mit einer anderen Identität verknüpft werden. Dies ist aus Datenschutz- oder geschäftlichen Gründen nützlich. Zum Erstellen einer neuen Identität gehen Sie wie folgt vor:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie in Kopete <menuchoice> <guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu> <guimenu>Configure (Konfigurieren)</guimenu> </menuchoice> und gehen Sie zum Karteireiter <guimenu>Accounts</guimenu> (Konten). Das Konfigurationsfenster wird angezeigt.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie <guimenu>Add Identity...</guimenu> (Identität hinzufügen...) und geben Sie einen Namen, einen Kurznamen und andere Informationen ein.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wenn Sie die neue Identität für verschiedene Konten verwenden möchten, verschieben Sie einfach Ihr Konto in Ihre neue Identität.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kopete.notifications">
   <title>Benachrichtigungen konfigurieren</title>
   <para>
    Mit Kopete können Sie Benachrichtigungen für Ereignisse wie Online-Kommen oder Offline-Gehen von Kontakten oder eingehende Nachrichten konfigurieren. Die Konfiguration kann global, für eine bestimmte Gruppe oder für einen einzelnen Kontakt vorgenommen werden.
   </para>
   <para>
    Zur Aktivierung der Benachrichtigungsoption gehen Sie wie folgt vor:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Stellen Sie sicher, dass all Ihre Kontakte im Kopete-Fenster angezeigt werden. Ist dies nicht der Fall, wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu> <guimenu>Show Offline Users (Offline-Benutzer anzeigen)</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf Ihren bevorzugten Kontakt und wählen Sie <guimenu>Properties</guimenu> (Eigenschaften) aus. Das Benachrichtigungsdialogfeld wird angezeigt (siehe <xref linkend="fig.kopete.notifications" xrefstyle="select:label nopage"/>).
     </para>
     <figure id="fig.kopete.notifications">
      <title>Benachrichtigungsdialogfeld in Kopete</title>
      <mediaobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="kopete_notifications.png" width="80%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="kopete_notifications.png" width="80%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </figure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wechseln Sie zum Karteireiter <guimenu>Custom Notification</guimenu> (Benutzerdefinierte Benachrichtigung) und wählen Sie <guimenu>Contact Gone Online</guimenu> (Ein Kontakt ist online gegangen).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Entscheiden Sie, welche Aktion für dieses Ereignis ausgeführt werden soll: <guimenu>Play a Sound</guimenu> (Einen Klang abspielen), <guimenu>Show a Message in a Popup</guimenu> (Eine Nachricht in einem Popup anzeigen), <guimenu>Log to a File (In einer Datei protokollieren)</guimenu>, <guimenu>Mark Taskbar Entry</guimenu> (Eintrag in Taskleiste markieren) oder <guimenu>Run Command </guimenu> (Kommando ausführen).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um Ihre Einstellungen zu bestätigen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Wählen Sie zum Ändern der Standardbenachrichtigungsoptionen <menuchoice> <guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu> <guimenu>Notifications (Benachrichtigungen)</guimenu> </menuchoice> aus. Wählen Sie das Ereignis aus, das Ihnen wichtig ist, und ändern Sie die Benachrichtigungseinstellungen. Wenn Sie beispielsweise durch einen Ton informiert werden wollen, dass einer Ihrer Kontakte online gekommen ist, wählen Sie <guimenu>Ein Kontakt ist online gekommen</guimenu> und aktivieren Sie <guimenu>Einen Ton abspielen</guimenu>. Wählen Sie den gewünschten Ton aus und klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um das Konfigurationsdialogfeld zu schließen.
   </para>
  </sect2>



  <sect2 id="sec.kopete.plugins">
   <title>Kopete-Plugins konfigurieren</title>
   <para>
    Kopete bietet einige nette Erweiterungen für Ihre Chat-Sitzungen, auf die Sie unter <menuchoice> <guimenu>Sitzungen</guimenu> <guimenu>Plugins konfigurieren</guimenu> </menuchoice> zugreifen können. Sie können beispielsweise Text automatisch ersetzen, Ausgangsnachrichten verschlüsseln, Texte hervorheben (wenn die Nachricht einige interessante Wörter enthält), LaTeX-Formeln anzeigen oder Nachrichten übersetzen.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kopete.moreinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Weitere Informationen zu Kopete finden Sie auf den folgenden Websites:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <ulink url="http://kopete.kde.org">Kopete-Startseite</ulink>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <ulink url="http://www.webopedia.com/quick_ref/textmessageabbreviations.asp">Allgemeine in Chat-Sitzungen verwendete Abkürzungen</ulink>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <ulink url="http://www.kde-forum.org">KDE-Forum</ulink>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
</chapter>
