<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_fspot.xml" id="cha.gnome.fspot">
 <title>F-Spot: Verwalten Ihrer digitalen Bildersammlung</title>
 <para>
  F-Spot ist ein Verwaltungswerkzeug für Sammlungen von Digitalbildern, das auf den GNOME-Desktop zugeschnitten ist. Sie können damit Ihren Bildern verschiedene Tags zur Kategorisierung zuweisen. Außerdem bietet es zahlreiche praktische Bildbearbeitungsoptionen. Sie können beispielsweise rote Augen retuschieren, Bilder zuschneiden oder Farben und Helligkeit anpassen. F-Spot unterstützt insgesamt 16 häufig verwendete Dateiformate, z. B. JPEG, BMP, GIF, TIFF oder RAW.
 </para>
 <para>
  Sie können Fotos von Ihrem Festplattenlaufwerk, Ihrer Digitalkamera oder Ihrem iPod importieren. Sie können mit F-Spot auch Diashows ansehen, Foto-CDs erstellen, eine Website-Galerie generieren oder Ihre Fotos in Ihr Flickr-, 23-, Picasa Web- oder SmugMug-Konto exportieren.
 </para>
 <para>
  Um auf F-Spot zuzugreifen, klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>F-Spot-Foto-Browser</guimenu> </menuchoice>. Bei der ersten Ausführung von F-Spot können Sie angeben, wo sich die Bilder befinden, die Sie in Ihre Sammlung importieren möchten. Wenn Sie bereits eine Sammlung von Bildern auf Ihrer Festplatte gespeichert haben, geben Sie den Pfad zum entsprechenden Verzeichnis an und schließen Sie Unterordner mit ein. F-Spot importiert diese Bilder in Ihre Datenbank.
 </para>
 <figure>
  <title>Hauptfenster von f-spot</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="fspot_main.png" width="72%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="fspot_main.png" width="72%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  Rechts im Fenster werden die Miniaturansichten der Bilder angezeigt und in der Seitenleiste links werden detaillierte Informationen zum jeweils ausgewählten Bild angezeigt. Die Fotos werden standardmäßig in umgekehrt-chronologischer Reihenfolge angezeigt, d. h., das aktuellste Bild befindet sich an der obersten Position. Sie können die Fotos in chronologischer Reihenfolge sortieren. Klicken Sie dazu auf <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Umgekehrte Reihenfolge</guimenu> </menuchoice>.
 </para>
 <tip>
  <title>Inhalt der Seitenleiste</title>
  <para>
   Am oberen Rand der Seitenleiste kann deren Inhalt von <guimenu>Tags</guimenu> in <guimenu>Bearbeiten</guimenu> oder <guimenu>Ordner</guimenu> geändert werden. Wenn die Seitenleiste gar nicht zu sehen ist, drücken Sie <keycap>F9</keycap> bzw. wählen Sie die Optionsfolge <menuchoice> <guimenu>View (Ansicht)</guimenu> <guimenu>Components (Komponenten)</guimenu> <guimenu>Sidebar (Seitenleiste)</guimenu></menuchoice>, um die Seitenleiste einzublenden.
  </para>
 </tip>
 <para>
  Eine Menüleiste am oberen Fensterrand ermöglicht den Zugriff auf die Hauptmenüs. Eine Symbolleiste unterhalb der Menüleiste bietet die folgenden Optionen (ziehen Sie die Maus über die Symbole, um die Kurzinfos zu sehen, wenn Symbole ohne beschreibenden Text vorhanden sind):
 </para>
 <table>
  <title>Symbolleiste von f-spot</title>
  <tgroup cols="2">
   <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="1*"/>
   <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="4.0*"/>
   <thead>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Symbol
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Beschreibung
      </para>
     </entry>
    </row>
   </thead>
   <tbody>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Importieren
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Sie können neue Bilder aus verschiedenen Medien importieren, wie beispielsweise einem Ordner auf Ihrer Festplatte oder Ihrer Digitalkamera.
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Rotate (Left or Right) (Drehen (Links oder rechts))
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Mit diesem Verfahren kann die Ausrichtung eines Bilds geändert werden.
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Durchsuchen
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Im Modus Browse können Sie die gesamte Sammlung oder mit bestimmten Tags versehene Teilmengen davon durchsuchen. Außerdem können Sie mit der Zeitlinie die Bilder nach Erstellungsdatum durchsuchen.
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Edit Image (Bild bearbeiten)
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       In diesem Modus können Sie ein einzelnes Bild auswählen und grundlegende Bildbearbeitungsverfahren darauf anwenden. Details hierzu finden Sie in <xref linkend="sec.gnome.fspot.edit" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>.
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Fullscreen (Vollbild)
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Schaltet zur Vollbildanzeige um.
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Slideshow (Diashow)
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Startet eine Diashow.
      </para>
     </entry>
    </row>
   </tbody>
  </tgroup>
 </table>
 <sect1 id="sec.gnome.fspot.import">
  <title>Importieren von Fotos</title>

  <para>
   Sie können Fotos von Ihrem Festplattenlaufwerk oder Ihrer Digitalkamera importieren (weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.gnome.fspot.camera"/>). F-Spot legt automatisch Kopien von Fotos an, die von Ihrer Festplatte importiert werden. Wenn keine Bilder kopiert werden sollen, deaktivieren Sie <guimenu>Dateien in Fotoordner kopieren</guimenu> im Dialogfeld „Import“ oder halten Sie die <keycap>Umschalttaste</keycap> gedrückt, während Sie Fotos in F-Spot ziehen.
  </para>

  <figure>
   <title>Importieren von Bildern in F-Spot</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="fspot_import.png" width="74%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="fspot_import.png" width="74%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Standardmäßig kopiert F-Spot Ihre Fotos in das Verzeichnis <filename>Fotos</filename> in Ihrem Home-Verzeichnis. Sie können das von F-Spot verwendete Verzeichnis ändern, indem Sie auf <menuchoice> <guimenu>Bearbeiten</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> </menuchoice> klicken.
  </para>

  <para>
   Wenn alle importierten Fotos von einem bestimmten Ereignis stammen oder ein anderes gemeinsames Merkmal aufweisen, können Sie eine Markierung dafür erstellen, damit Sie sie später bequem finden können. Geben Sie im Feld <guimenu>Tags anfügen</guimenu> die Tags (durch Kommas getrennt) ein, die beim Importieren aller neuen Fotos verknüpft werden sollen.
  </para>

  <para>
   So importieren Sie Fotos:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie die Optionsfolge <menuchoice> <guimenu>Photo (Foto)</guimenu> <guimenu>Import (Importieren)</guimenu> </menuchoice>. Die Dateien werden über  <guimenu>Copy Files to </guimenu> (Dateien kopieren in) in das Zielverzeichnis kopiert.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie eine <guimenu>Importquelle</guimenu> aus und klicken Sie auf <guimenu>Öffnen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wenn die Fotos fertig geladen sind, klicken Sie auf <guimenu>Importieren</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Die Fotos werden Ihrem Katalog hinzugefügt.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.fspot.camera">
  <title>Herunterladen von Bildern von der Kamera</title>

  <para>
   Über den USB-Port Ihres Computers können Sie neue Bilder von Ihrer Digitalkamera importieren. Der Kameratyp wird automatisch erkannt. Wenn Sie Fotos von Ihrer Kamera importieren, legt F-Spot Kopien dieser Fotos an. Nach dem Import können Sie daher den Speicher der Kamera löschen.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie die Optionsfolge <menuchoice> <guimenu>Photo (Foto)</guimenu> <guimenu>Import (Importieren)</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie Ihre Kamera als <guimenu>Import Source</guimenu> (Importquelle) aus.
    </para>
    <para>
     F-Spot öffnet ein Vorschaufenster, in dem alle Bilder angezeigt werden, die zum Herunterladen von der Kamera zur Verfügung stehen. Tagging ist beim Import möglich, wenn Sie die entsprechenden Tags in das Feld <guimenu>Markierung anfügen</guimenu> eingeben. Wenn nicht alle auf der Kamera befindlichen Bilder in die Datenbank importiert werden sollen, heben Sie einfach im Vorschaufenster die Auswahl der nicht gewünschten Bilder auf.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <textobject role="description"><phrase>F-Spot-Import von Kamera</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_import_camera_a.png" width="58%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_import_camera_a.png" width="58%" format="png"/> </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Kopieren</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie nach Abschluss der Fotoübertragung auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Die Fotos werden Ihrem Katalog hinzugefügt.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.fspot.exif">
  <title>Abrufen von Foto-Informationen</title>

  <para>
   Bei der Auswahl eines Bildes werden das Histogramm und einige statistische Informationen zu diesem Bild im linken unteren Fensterbereich angezeigt. Zu diesen Informationen gehören Dateiname, Version (Kopie oder Originalbild), Erstellungsdatum, Größe und die bei der Aufnahme dieses Bilds verwendete Belichtung.
  </para>

  <para>

  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.fspot.tags">
  <title>Verwalten von Tags</title>

  <para>
   Mit Markierungen können Sie Fotos kategorisieren, um verwaltbare Teilmengen Ihrer Sammlung zu erstellen. F-Spot wird mit Standardmarkierungen geliefert, aber Sie können diese ändern und neue hinzufügen. Wenn Sie beispielsweise die Sammlung mit Porträtaufnahmen Ihrer Freunde und Angehörigen strukturieren möchten, können Sie folgendermaßen vorgehen:
  </para>

  <figure>
   <title>Erstellen von Tags in F-Spot</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="fspot_tag_create.png" width="74%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="fspot_tag_create.png" width="74%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie in f-spot den Modus <guimenu>Browse</guimenu> (Durchsuchen).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Aktivieren Sie die Ansicht <guimenu>Tags</guimenu> (Tags) in der Seitenleiste auf der linken Seite.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie in der Seitenleiste mit der rechten Maustaste auf die Kategorie <guimenu>People</guimenu> (Personen) und wählen Sie dann <guimenu>Create New Tag</guimenu> (Neues Tag erstellen).
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step performance="required">
      <para>
       Erstellen Sie ein neues Tag mit der Bezeichnung <command>Freunde</command>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Erstellen Sie ein neues Tag mit der Bezeichnung <filename>Familie</filename>.
      </para>
      <para>
       Die neuen Markierungen werden dann als Unterkategorien der Kategorie <guimenu>Personen</guimenu> angezeigt.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Weisen Sie einzelnen Bildern oder einer Gruppe von Bildern Tags zu. Sie können Fotos auch mithilfe der folgenden Methoden markieren:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Ziehen Sie ein Foto und legen Sie es auf einer Markierung ab.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Ziehen Sie ein Tag und legen Sie es auf einem Foto ab.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Nutzen Sie die Optionen im Menü <guimenu>Tags</guimenu> (Tags).
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie ein Foto aus und drücken Sie dann die Taste <keycap>m</keycap>, um die Eingabeleiste für Markierungen anzuzeigen.<guimenu/>
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Das erste Foto, das Sie mit einer Markierung verknüpfen, wird als Symbol für diese Markierung verwendet. Wenn Sie den Namen, das übergeordnete Tag oder das Symbol eines Tag bearbeiten möchten, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das Tag und wählen Sie dann <guimenu>Edit Selected Tag</guimenu> (Ausgewähltes Tag bearbeiten).
  </para>

  <para>
   Sie können eine übergeordnete Markierung für eine Markierung ändern, indem Sie sie an die gewünschte Stelle ziehen und dort ablegen. Sie können auch den Namen einer Markierung ändern, indem Sie sie auswählen und <keycap>F2</keycap> drücken.
  </para>

  <para>
   Nachdem Ihre Fotos mit Markierungen versehen wurden, können Sie Ihre Sammlung nach Markierungen durchblättern. Wenn Sie in unserem früheren Beispiel auf <menuchoice><guimenu>Personen</guimenu> <guimenu>Familie</guimenu></menuchoice> klicken, wird die angezeigte Sammlung auf die Fotos mit der Markierung <command>Familie</command> eingeschränkt. Das Durchsuchen Ihrer Sammlung nach Markierungen kann auch über <menuchoice><guimenu>Suchen</guimenu> <guimenu>Ausgewählten Tag suchen erfolgen</guimenu> </menuchoice>. Das Ergebnis der Suche wird im Überblicksfenster für die Miniaturbilder angezeigt.
  </para>

  <para>
   Das Entfernen von Tags von einzelnen Bildern oder Bildergruppen funktioniert ähnlich wie das Anfügen. Auf die Funktionen zur Marierungsbearbeitung kann außerdem über das Menü <guimenu>Markierungen</guimenu> in der Menüleiste am oberen Rand des Fensters zugegriffen werden.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.fspot.search">
  <title>Suchen nach Fotos</title>

  <para>
   Wie in <xref linkend="sec.gnome.fspot.tags"/> erwähnt, können Tags als Mittel zum Suchen nach bestimmten Bildern verwendet werden. Eine andere Möglichkeit, bestimmte Bilder zu finden, ist die Verwendung der <guimenu>Zeitleiste</guimenu> unter der Symbolleiste. Indem Sie einen kleinen Rahmen an dieser Zeitleiste entlang ziehen, können Sie die Bilder in der Miniaturansicht auf diejenigen begrenzen, die in einem festgelegten Zeitrahmen aufgenommen wurden. F-Spot startet mit der Standard-Zeitleiste, aber Sie können die Zeitspanne bearbeiten, indem Sie die Regler auf der Zeitleiste nach rechts und links verschieben.
  </para>

  <para>
   Sie können eine Suche auch beginnen, indem Sie auf <menuchoice> <guimenu>Suchen</guimenu> <guimenu>Suchleiste einblenden</guimenu> </menuchoice> klicken. Wenn die Suchleiste eingeblendet ist, können Sie Markierungen aus der Markierungsansicht in die Suchleiste ziehen.
  </para>

  <figure>
   <title>„Suchleiste einblenden“ in F-Spot</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="fspot_searching_a.png" width="66%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="fspot_searching_a.png" width="66%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Um Fotos zu finden, die mit mehreren Markierungen versehen sind, wählen Sie die erste Markierung in der Markierungsansicht aus (oder ziehen Sie die Markierung in die Suchleiste), ziehen Sie dann die zweite Markierung und legen Sie sie auf der ersten ab. Sie können auch mit der rechten Maustaste auf die zweite Markierung klicken oder auf <menuchoice> <guimenu>Suchen</guimenu> <guimenu>Ausgewählten Tag suchen mit</guimenu> </menuchoice> klicken und dann die erste Markierung (oder Gruppe von Markierungen) auswählen.
  </para>

  <para>
   Sie können Fotos suchen, denen eine bestimmte Markierung fehlt, indem Sie in der Suchleiste auf die Markierung doppelklicken. Fotos, die nicht über diese Markierung (oder überhaupt keine Markierung) verfügen, werden angezeigt. Sie können auch mit der rechten Maustaste auf eine Markierung in der Suchleiste klicken und <guimenu>Ausschließen</guimenu> wählen.
  </para>

  <para>
   Um eine Markierung aus der Suche zu entfernen, ziehen Sie sie aus der Suchleiste oder klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Markierung und wählen Sie <guimenu>Entfernen</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Standardmäßig werden mit „Verborgen“ markierte Fotos nicht angezeigt. Sie müssen die Markierung „Verborgen“ explizit in Ihre Suche aufnehmen, um solche Fotos anzuzeigen.
  </para>

  <para>
   Es gibt auch ein Eintragsfeld für den zu suchenden Typ. Drücken Sie den Schrägstrich (/), um das Feld zu aktivieren. Es lässt sich nicht gleichzeitig mit der Suchleiste verwenden. Sie können Abfragen wie <quote>TagA und (TagB oderr (TagC und TagD))</quote> eingeben. Sobald F-Spot Ihre Eingabe als gültige Abfrage erkennt, wird die Suche aktualisiert. Der Operator <emphasis>not</emphasis> (nicht) wird noch nicht unterstützt.
  </para>

  <figure>
   <title>Suche nach Typ</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="fspot_find_a.png" width="93%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="fspot_find_a.png" width="93%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.fspot.export">
  <title>Exportieren von Bildersammlungen</title>

  <para>
   F-Spot bietet verschiedene Exportfunktionen für Fotosammlungen an: <xref linkend="sec.gnome.fspot.export.html"/>, <xref linkend="sec.gnome.fspot.export.cd"/>, <xref linkend="sec.gnome.fspot.export.folder"/>, und <xref linkend="sec.gnome.fspot.export.online"/>.
  </para>

  <sect2 id="sec.gnome.fspot.export.html">
   <title>Generieren einer Website-Galerie</title>

   <para>
    Wenn Sie die PHP-Software, auch Gallery genannt (siehe <ulink url="http://gallery.sourceforge.net"/>), nutzen, können Sie Ihre Fotos in Ihrem bestehenden Album veröffentlichen. Vergewissern Sie sich unter <menuchoice> <guimenu>Site Admin</guimenu> <guimenu>Plugins (Get More Plugins)</guimenu> <guimenu>Remote</guimenu> </menuchoice> (Site-Verwaltung, Plugins (Weitere Plugins abrufen), Remote), dass das Remote-Modul Ihrer Gallery-Installation aktiviert ist.
   </para>

   <para>
    Eine weitere dynamische Fotogalerie-Anwendung ist <ulink url="http://pennave.sourceforge.net/">PennAve</ulink>. Mit dieser Anwendung können Sie Ihre Fotos in Verbindung mit F-Spot verwalten.
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Markieren Sie die zu exportierenden Fotos.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Foto</guimenu> <guimenu>Exportieren nach</guimenu> <guimenu>Web-Galerie</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Dialogfeld "In Web-Galerie exportieren"</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_export_gallery.png" width="63%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_export_gallery.png" width="63%" format="png"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie die Galerie aus, in die Ihre Bilder exportiert werden sollen, oder klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, um eine neue Galerie hinzuzufügen.
     </para>
     <para>
      F-Spot stellt eine Verbindung zu dem Webstandort her, der für Ihre Webgalerie eingegeben wurde.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie das Album aus, in das die Bilder exportiert werden sollen, und legen Sie fest, ob die Größe der Bilder automatisch angepasst und die Bilder automatisch gedreht und ob Titel und Kommentare automatisch exportiert werden sollen.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Exportieren</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.fspot.export.cd">
   <title>Exportieren von Fotos auf CD</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie die Fotos aus, die Sie auf CD brennen möchten.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Foto</guimenu> <guimenu>Exportieren nach</guimenu> <guimenu>CD</guimenu> </menuchoice> und klicken Sie anschließend auf <guimenu>Exportieren</guimenu>.
     </para>
     <para>
      F-Spot kopiert die Dateien und öffnet das Dialogfeld <guimenu>Auf Datenträger schreiben</guimenu>. Falls dabei Probleme auftreten, wird versucht, eine ISO-Datei über das Dialogfeld <guimenu>Speicherort für Image-Datei</guimenu> zu schreiben. Klicken Sie auf <guimenu>Brennen</guimenu>, um den Vorgang zu bestätigen.
     </para>
     <informalfigure pgwide="0">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Dialogfeld zum Schreiben auf Medium</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_write_cd.png" width="48%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_write_cd.png" width="48%" format="png"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Weisen Sie dem Bilddatenträger einen Namen zu und wählen Sie die Schreibgeschwindigkeit aus.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Write</guimenu> (Schreiben) um das Beschreiben der CD zu starten.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.fspot.export.folder">
   <title>Exportieren von Fotos an einen Ordner</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Markieren Sie die zu exportierenden Fotos.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Foto</guimenu> <guimenu>Exportieren nach</guimenu> <guimenu>Ordner</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure pgwide="0">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Dialogfeld für Ordnerexport</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_export_folder_a.png" width="49%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_export_folder_a.png" width="49%" format="png"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie aus den folgenden Exportmethoden:
     </para>
     <formalpara>
      <title>Eigenständige Webgalerie anlegen:</title>
      <para>
       Exportiert Ihre Fotos an eine interaktive Website, die zum Hochladen bereit ist.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Nur die Dateien speichern:</title>
      <para>
       Exportiert Ihre Fotos in Verzeichnisse, ohne sie in eine Galerie einzuordnen.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Galerie unter Verwendung von <quote>Original</quote> anlegen:</title>
      <para>
       Exportiert Ihre Fotos so, dass sie zum Einsatz mit der Software <ulink url="http://jimmac.musichall.cz/original.php">Original Photo Gallery</ulink> von Jakub Steiner bereit sind.
      </para>
     </formalpara>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Exportieren</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.fspot.export.online">
   <title>Veröffentlichen in einem Konto mit SmugMug, Flickr, 23hq, Zooomr oder Picasa Web Albums</title>
   <para>
    Wenn Sie <ulink url="http://www.23hq.com/">23hq</ulink>, <ulink url="http://www.flickr.com/">Flickr</ulink>, <ulink url="http://picasaweb.google.com/">Picasa Web Album</ulink>, <ulink url="http://www.smugmug.com/">SmugMug</ulink> oder <ulink url="http://www.zooomr.com/">Zooomr</ulink> verwenden, können Sie Ihre Dateien direkt von F-Spot an Ihr Konto senden.
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Markieren Sie die zu exportierenden Fotos.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Photo (Foto)</guimenu> <guimenu>Exportieren nach</guimenu> </menuchoice>, und wählen Sie das gewünschte Konto aus.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Aktivieren oder deaktivieren Sie die gewünschten Optionen im Dialogfeld „Exportieren“.
     </para>
     <para>
      Die angezeigten Optionen im Dialogfeld „Exportieren“ hängen von der Art des Kontos ab, an das Sie exportieren. So ist beispielsweise bei Flickr- und 23hq-Exporten für das Heraufladen von Fotos eine Authentifizierung erforderlich. Klicken Sie auf <guimenu>Authentifizieren</guimenu>, um einen Web-Browser zu öffnen, und melden Sie sich dann bei Ihrem Konto an.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Exportieren</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.fspot.edit">
  <title>Grundlegende Fotobearbeitung</title>

  <para>
   F-Spot bietet mehrere grundlegende Funktionen zur Bildbearbeitung wie z. B. das Zuschneiden von Bildern, das Entfernen von roten Augen und das Anpassen von Farben und Helligkeit.
  </para>

  <para>
   Beim Bearbeiten eines Fotos wird eine neue Kopie (eine so genannte Version) angelegt, damit Ihr Originalfoto immer unverändert bleibt. Nach dem ersten Bearbeiten eines Fotos ändern nachfolgende Bearbeitungen dieselbe Version. Wenn Sie mehrere Versionen eines Fotos wünschen (z. B. mit unterschiedlichem Zuschnitt oder anderen Farben), wählen Sie die Optionsfolge <menuchoice> <guimenu>Photo (Foto)</guimenu> <guimenu>Create New Version (Neue Version erstellen)</guimenu></menuchoice>. Wenn Sie auf die Originalversion eines Fotos zugreifen möchten, wählen Sie die Optionsfolge <menuchoice> <guimenu>Photo (Foto)</guimenu> <guimenu>Version</guimenu> <guimenu>Original</guimenu></menuchoice>.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie das zu bearbeitende Foto aus.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Den Bearbeitungsmodus aktivieren Sie, indem Sie in der Symbolleiste auf das Symbol <guimenu>Edit Image</guimenu> (Bild bearbeiten) klicken, auf das Bild doppelklicken oder die Eingabetaste drücken.
    </para>
    <informalfigure pgwide="0">
     <mediaobject>
      <textobject role="description"><phrase>F-Sport-Fotobearbeitungsmodus</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_edit_a.png" width="70%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_edit_a.png" width="70%" format="png"/> </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Treffen Sie unter den nachfolgend aufgeführten Bearbeitungsfunktionen eine Auswahl, entweder über die Schaltflächen in der Seitenleiste auf der linken Seite oder über die Einträge im Menü <guimenu>Edit</guimenu> (Bearbeiten):
    </para>
    <informaltable frame="topbot" rowsep="0" pgwide="0">
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="35*"/>
      <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="65*"/>
      <thead>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>
          Funktion
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Beschreibung
         </para>
        </entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

          Zuschneiden
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Mit dem Zuschneiden eines Bilds lässt sich die Qualität einer Fotografie durch Verbesserung ihres Rahmens erhöhen. Sie schneiden ein Foto zu, indem Sie einen Teil des Fotos auswählen, den Sie behalten möchten. Wenn Ihr Foto die exakten Dimensionen für eine bestimmte Druckgröße aufweisen soll, können Sie die Möglichkeiten einschränken, die Ihnen F-Spot zur Auswahl bietet, indem Sie die passende Größe aus der Drop-Down-Liste <guimenu>Constraint (Beschränkung)</guimenu> wählen.  Informationen zur Auswahl in einem Foto finden Sie im Abschnitt Entfernen von roten Augen.
         </para>
         <para>
          Nachdem Sie Ihre Auswahl zum Zuschneiden getroffen haben, klicken Sie unter dem Foto auf das Symbol <guimenu>Zuschneiden</guimenu>, um den Zuschnitt abzuschließen. Wenn Sie  mit dem Originalfoto arbeiten, wird durch das Zuschneiden eine neue Version des Fotos angelegt.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

          Red-Eye Reduction (Reduzierung roter Augen)
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Um rote Augen aus einem Foto zu entfernen, wählen Sie eine Zone aus, die die Augen enthält. Zoomen Sie das Bild größer, damit Sie die Augen im Foto präzise auswählen können. Das Bild sollte so justiert sein, dass Sie gleichzeitig beide Augen derselben Person oder sogar die Augen mehrerer Personen retuschieren können. Wenn dies nicht klappt oder der ausgewählte Ausschnitt andere leuchtend rote Bereiche (z.B. Lippen) enthält, müssen Sie die roten Augen vermutlich einzeln korrigieren.
         </para>
         <para>
          Treffen Sie Ihre Auswahl, indem Sie auf eine Ecke des gewünschten Auswahlbereichs klicken, dann den Zeiger diagonal zur anderen Ecke ziehen und die Maustaste loslassen. Sie können die Größe Ihrer Auswahl ändern, indem Sie ihre Ränder ziehen, und die Auswahl verschieben, indem Sie in ihre Mitte klicken und sie an die gewünschte Stelle ziehen.
         </para>
         <para>
          Nach der Auswahl des Bildausschnitts entfernen Sie das Rot, indem Sie unter dem Foto auf das Symbol <guimenu>Rote Augen</guimenu> klicken.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

          Desaturate (Geringere Sättigung)
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Wandelt das Foto in ein Schwarzweißfoto um.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

          Sepia Tone (Sepiatöne)
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Wandelt das Foto in Sepiatöne um.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

              Straighten (Begradigen)
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Mit dem Effekt „Straighten“ (Begradigen) können Sie ein Foto ausgleichen, wenn Sie beispielsweise Landschaften ohne Stativ aufgenommen haben (und die imaginäre Linie des Horizonts nicht bei 0° liegt). Dieses Werkzeug dreht das Foto um den angegebenen Winkel und schneidet das resultierende Bild so zu, dass Sie stets ein perfektes Rechteck sehen.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

          Weichfokus
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Das Schärfen eines Bildbereichs bei gleichzeitigem Verwischen des übrigen Bilds ist eine Möglichkeit, einen Bildbereich hervorzuheben und Aufmerksamkeit zu erwecken. Der Weichfokus soll eine Linse simulieren, die nur einen kurzen Bereich vor und nach dem fokussierten Motiv scharf aufnimmt. Um das Motiv herum wirkt das Foto verschwommen.
         </para>
         <para>
          Wählen Sie den zentralen Punkt des Bereichs, der im Fokus sein soll, und klicken Sie dann unter dem Foto auf das Symbol <guimenu>Soft Focus</guimenu> (Weichfokus). Passen Sie die Einstellung für das Verwischen an und klicken Sie dann auf <guimenu>Anwenden</guimenu>.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

          Auto Color (Auto-Farbe)
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Dieser Effekt gleicht automatisch die Farbebenen ab, um ein Bild mit ausgeglichener Farbgebung zu erzeugen. Die beste Wirkung erzielen Sie mit diesem Effekt bei Bildern, die mit automatischem Weißausgleich aufgenommen wurden. Klicken Sie auf das Symbol <guimenu>Automatically adjust the colors (Farben automatisch ändern)</guimenu>, um auf diese Funktion zuzugreifen.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

          Farben ändern
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Wenn Sie Helligkeit, Kontrast und Farben eines Fotos anpassen möchten, klicken Sie auf das Symbol <guimenu>Farben des Fotos abgleichen</guimenu>, um das Anpassungsdialogfeld zu öffnen. Ändern Sie die gewünschten Einstellungen und klicken Sie dann auf <guimenu>OK</guimenu>.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>
          Adjust Time (Uhrzeit anpassen)
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Der Zugriff auf diese Funktion erfolgt über die Optionsfolge <menuchoice> <guimenu>Edit (Bearbeiten)</guimenu> <guimenu>Adjust Time (Uhrzeit anpassen)</guimenu></menuchoice>. Passen Sie Datum und Uhrzeit an und klicken Sie dann auf <guimenu>OK</guimenu>.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>
          Sharpen (Scharfzeichnen)
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Sie greifen auf diese Funktion zu, indem Sie auf <menuchoice> <guimenu>Bearbeiten</guimenu> <guimenu>Schärfen klicken</guimenu> </menuchoice>. Passen Sie die Werte für <guimenu>Betrag</guimenu>, <guimenu>Radius</guimenu> und <guimenu>Schwellwert</guimenu> an Ihre Anforderungen an und klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>
          Kommentar
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Sie können einem Foto eine Beschreibung oder einen Kommentar hinzufügen, indem Sie in das Texteingabefeld unter dem Foto klicken und Text eingeben.
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     (Optional) Wenn Sie ein weiteres Foto bearbeiten möchten, wechseln Sie mithilfe der Pfeiltasten unten rechts zu einem anderen Foto.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Um den Bearbeitungsmodus zu verlassen, klicken Sie in der Symbolleiste auf <guimenu>Durchsuchen</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <tip>
   <para>
    Professionelle Bildbearbeitung ist auch über das Bildbearbeitungsprogramm GIMP möglich. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.gimp" xrefstyle="ChapTitleOnPage"/>.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.fspot.share">
  <title>Freigeben von Fotos</title>

  <para>
   Sie können anhand einer der folgenden Methoden Ihre Fotos mithilfe von F-Spot freigeben. Beide Methoden geben nur die Fotos frei, die Sie jeweils ausgewählt haben.
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="sec.gnome.fspot.share.email" xrefstyle="RefWPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="sec.gnome.fspot.share.print" xrefstyle="RefWPage"/>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect2 id="sec.gnome.fspot.share.email">
   <title>Versenden von Fotos per E-Mail</title>
   <para>
    Sie können Ihre Fotos direkt aus F-Spot in ihrer Originalgröße oder in geänderter Größe per E-Mail versenden.
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie die Fotos aus, die Sie per E-Mail senden möchten.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie die Optionsfolge <menuchoice> <guimenu>Photo (Foto)</guimenu> <guimenu>Send by Mail (Per Mail senden)</guimenu></menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure pgwide="0">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>F-Spot-Dialogfeld „Mail erstellen“</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_email_a.png" width="52%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_email_a.png" width="52%" format="png"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie eine Größe für Ihre Fotos.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Create Mail</guimenu> (Mail erstellen).
     </para>
     <para>
      Ihr Standard-E-Mail-Programm wird geöffnet und Ihre Fotos sind als Anhang an eine neue E-Mail-Nachricht angefügt.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.fspot.share.print">
   <title>Drucken von Fotos</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Markieren Sie die Fotos, die Sie drucken möchten.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie die Optionsfolge <menuchoice> <guimenu>Photo (Foto)</guimenu> <guimenu>Print (Drucken)</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure pgwide="0">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>F-Spot-Dialogfeld „Fotos drucken“</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_print_a.png" width="66%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_print_a.png" width="66%" format="png"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie die gewünschten Druckoptionen, beispielsweise den zu verwendenden Drucker oder die Seitenausrichtung, und klicken Sie dann auf <guimenu>Drucken</guimenu>, um Ihre Fotos zu drucken.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.fspot.prefs">
  <title>Das Dialogfeld „Einstellungen“</title>

  <para>
   Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Foto</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> </menuchoice>, um das Dialogfeld <guimenu>F-Spot-Einstellungen</guimenu> zu öffnen.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>F-Spot-Einstellungen</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_prefs.png" width="66%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_prefs.png" width="66%" format="png"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Im Dialogfeld „Einstellungen“ können Sie konfigurieren, wo Ihre importierten Fotos und Tags gespeichert werden sollen, sowie die Farbprofile und das Erscheinungsbild von F-Spot.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.fspot.moreinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Beachten Sie die Startseite von F-Spot unter <ulink url="http://f-spot.org/"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
