<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_tomboy.xml" id="cha-gnome-tomboy">
 <title>Tomboy: Erstellen von Notizen</title>
 <para>
  Tomboy ist eine GNOME-Anwendung zur Erstellung von Notizen, mit der Sie Ihre Ideen und Informationen bei der täglichen Arbeit organisieren können. Unter anderem kann es Ihnen dabei helfen, alle möglichen Daten zu sammeln und zu sortieren, Ihre Ideen aufzuschreiben, Ihre Kontakte zuzuordnen und Aufgabenlisten zu erstellen.
 </para>
 <para>
  Tomboy verfügt zudem über praktische Bearbeitungsfunktionen, die Sie beim Anpassen Ihrer Notizen unterstützen:
 </para>
 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Hervorhebung von Suchtext
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Inline-Rechtschreibprüfung
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Automatische Verknüpfung von Web- und E-Mail-Adressen
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Rückgängig/Wiederholen-Funktion
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Verschiedene Schriftstile und -größen
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Listen mit Aufzählungszeichen
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <para>
  Tomboy befindet sich in der GNOME-Kontrollleiste und wird standardmäßig automatisch gestartet, wenn Sie sich bei GNOME anmelden. Sie können aber auch auf Tomboy zugreifen, indem Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenu>Tomboy Notizen</guimenu> </menuchoice> klicken. <inlinemediaobject> <textobject role="description"><phrase>Tomboy-Kontrollleistensymbol</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="png"/> </imageobject> </inlinemediaobject>
 </para>
 <sect1 id="sec-gnome-tomboy-create">
  <title>Erstellen von Notizen</title>

  <para>
   Zum·Erstellen·einer·neuen·Notiz·klicken·Sie·auf·das·Tomboy-Notizen-Symbol·in·Ihrer·GNOME-Kontrollleiste·und·wählen·Sie·anschließend·<guimenu>Neue Notiz erstellen</guimenu>·aus. <inlinemediaobject> <textobject role="description"><phrase>Tomboy-Kontrollleistensymbol</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="png"/> </imageobject> </inlinemediaobject>
  </para>

  <figure pgwide="0">
   <title>Eine neue Tomboy-Notiz</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="tomboy_newnote.png" width="51%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="tomboy_newnote.png" width="51%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Zum Bearbeiten der Notiz klicken Sie auf den Inhaltsbereich. Nun können Sie über die Tastatur Inhalte hinzufügen oder entfernen. Die erste Zeile der Notiz enthält den Titel. Dieser lautet standardmäßig <literal>New Note <replaceable>#</replaceable></literal> (Neue Notiz). Sie können den Titel ändern, indem Sie in die Zeile klicken und die Tastatur verwenden. Der Fokus liegt bei der Erstellung einer neuen Notiz standardmäßig auf dem Inhaltsbereich, sodass Sie sofort damit beginnen können, die Notiz zu verfassen, ohne in den Inhaltsbereich zu klicken. Weitere Informationen zur Formatierung des Inhalts einer Notiz finden Sie in <xref linkend="sec-gnome-tomboy-format" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>.
  </para>

  <para>
   Ihre Notiz wird automatisch gespeichert.
  </para>

  <para>
   Sie können Ihre Notizen organisieren, indem Sie verwandte Notizen und Ideen miteinander verknüpfen. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-gnome-tomboy-link" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-gnome-tomboy-search">
  <title>Durchsuchen aller Notizen</title>

  <para>
   Um einen Überblick über all Ihre Notizen zu erhalten, klicken Sie auf das Tomboy-Kontrollleistensymbol und wählen Sie dann <guimenu>Alle Notizen durchsuchen</guimenu> aus. Im Dialogfeld „Search All Notes“ (Alle Notizen durchsuchen) werden Ihre Notizen in der Reihenfolge angezeigt, in der sie zuletzt geändert wurden. Klicken Sie auf die Spaltenüberschrift <guimenu>Note</guimenu> (Notiz) oder <guimenu>Last Changed</guimenu> (Zuletzt geändert), um die Sortierreihenfolge zu ändern. Klicken Sie ein zweites Mal auf die Spaltenüberschrift, um zwischen auf- und absteigender Sortierung zu wechseln. <inlinemediaobject> <textobject role="description"><phrase>Tomboy-Kontrollleistensymbol</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="png"/> </imageobject> </inlinemediaobject>
  </para>

  <figure pgwide="0">
   <title>Dialogfeld „Search All Notes“ (Alle Notizen durchsuchen)</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="tomboy_search.png" width="41%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="tomboy_search.png" width="41%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Sie können nach bestimmten Notizen suchen, indem Sie Text in das Feld <guimenu>Search</guimenu> (Suchen) eingeben. Die Liste der Notizen wird automatisch aktualisiert, sodass sie nur Notizen mit übereinstimmendem Text enthält.
  </para>

  <para>
   Zum Öffnen einer Notiz, die im Dialogfeld „Search All Notes“ (Alle Notizen durchsuchen) aufgelistet ist, gehen Sie wie folgt vor:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Doppelklicken Sie auf eine Notiz.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Wählen Sie eine Notiz aus und klicken Sie dann auf <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Open (Öffnen)</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf eine Notiz und wählen Sie dann <guimenu>Open</guimenu> (Öffnen).
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Wählen Sie eine Notiz aus und drücken Sie dann <keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-gnome-tomboy-link">
  <title>Verknüpfen von Notizen</title>

  <para>
   In Tomboy können Sie Notizen miteinander verknüpfen, indem Sie Text in der aktuellen Notiz hervorheben und dann in der Symbolleiste auf <guimenu>Link</guimenu> klicken. Dadurch wird eine neue Notiz erstellt und der Titel der aktuellen Notiz wird unterstrichen.
  </para>

  <para>
   Wenn beispielsweise Ihre aktuelle Notiz den Ausdruck <quote>Fortsetzung</quote> enthält, können Sie diesen Text auswählen und dann auf <guimenu>Link</guimenu> klicken, um eine neue Notiz mit dem Titel <quote>Fortsetzung</quote> zu erstellen. In der aktuellen Notiz wird ebenfalls ein Link erstellt, auf den Sie klicken können, um die neue Notiz mit <quote>Fortsetzung</quote> zu öffnen.
  </para>

  <figure pgwide="0">
   <title>Links in Tomboy Notizen</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="tomboy_links.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="tomboy_links.png" width="60%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Wenn Sie den Titel einer Notiz ändern, werden die Links in anderen Notizen, die auf diese Notiz verweisen, automatisch aktualisiert. Wenn Sie den Namen einer anderen Notiz in Ihre aktuelle Notiz eingeben, wird automatisch eine Verknüpfung zwischen den Notizen hergestellt. Wenn Sie feststellen möchten, welche anderen Notizen mit der aktuellen Notiz verknüpft sind, klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Tools (Werkzeuge)</guimenu> <guimenu>What links here (Verknüpfung mit)?</guimenu></menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-gnome-tomboy-access">
  <title>Zugriff auf Ihre Notizen</title>

  <para>
   Für den Zugriff auf Ihre Notizen klicken Sie auf das Tomboy-Symbol in der GNOME-Kontrollleiste und wählen Sie dann aus dem Menü eine der Notizen aus, die Sie kürzlich angezeigt oder erstellt haben. Sie können jedoch auch nach älteren Notizen suchen (für weitere Informationen siehe <xref linkend="sec-gnome-tomboy-search" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>). <inlinemediaobject> <textobject role="description"><phrase>Tomboy-Kontrollleistensymbol</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="png"/> </imageobject> </inlinemediaobject>
  </para>

  <para>
   Wenn eine Notiz unabhängig davon, wann Sie zuletzt darauf zugegriffen haben, immer im Kontrollleistenmenü angezeigt werden soll, klicken Sie auf das Reißzweckensymbol rechts neben der Notiz, um sie im Menü zu <quote>fixieren</quote>. Bei Notizen, die im Kontrollleistenmenü fixiert wurden, sieht das Reißzweckensymbol wie folgt aus: <inlinemediaobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="tomboy_pindown.png" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="tomboy_pindown.png" format="png"/> </imageobject> </inlinemediaobject>. Bei Notizen, die nicht im Kontrollleistenmenü fixiert wurden, sieht das Reißzweckensymbol wie folgt aus: <inlinemediaobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="tomboy_pinup.png" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="tomboy_pinup.png" format="png"/> </imageobject> </inlinemediaobject>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-gnome-tomboy-format">
  <title>Formatieren von Text in Notizen</title>

  <para>
   Mithilfe der Schaltfläche <guimenu>Text</guimenu> in der Tomboy-Symbolleiste können Sie den Text in Ihren Notizen formatieren. Die Schaltfläche <guimenu>Text</guimenu> blendet ein Dropdown-Menü mit den folgenden Optionen ein:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Rückgängig</term>
    <listitem>
     <para>
      Ermöglicht es Ihnen, frühere Änderungen an Ihrer Notiz während der aktuellen Sitzung rückgängig zu machen. Um Ihre letzte Änderung mithilfe der Tastatur rückgängig zu machen, drücken Sie <keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>Z</keycap> </keycombo>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Wiederholen</term>
    <listitem>
     <para>
      Ermöglicht es Ihnen, Änderungen zu wiederholen, die mithilfe der Funktion <guimenu>Undo</guimenu> (Rückgängig) entfernt wurden. Um Ihre letzte Änderung mithilfe der Tastatur zu wiederholen, drücken Sie <keycombo> <keycap>Umschalt</keycap> <keycap>Z</keycap> <keycap/></keycombo>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Fett</term>
    <listitem>
     <para>
      Um Text innerhalb Ihrer Notiz fett zu formatieren, wählen Sie den gewünschten Text aus und wählen Sie dann die Option <guimenu>Bold</guimenu> (Fett) aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Text</guimenu>. Sie können auch <keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>B</keycap> </keycombo> drücken, nachdem Sie den Text ausgewählt haben.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Kursiv:</term>
    <listitem>
     <para>
      Um Text innerhalb Ihrer Notiz kursiv zu formatieren, wählen Sie den gewünschten Text aus und wählen Sie dann die Option <guimenu>Italic</guimenu> (Kursiv) aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Text</guimenu>. Sie können auch <keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>I</keycap> </keycombo> drücken, nachdem Sie den Text ausgewählt haben.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Durchgestrichen:</term>
    <listitem>
     <para>
      Streicht den ausgewählten Text durch. Um Text durchzustreichen, wählen Sie den gewünschten Text aus und wählen Sie dann die Option <guimenu>Strikeout</guimenu> (Durchgestrichen) aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Text</guimenu>. Sie können auch <keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>S</keycap> </keycombo> drücken, nachdem Sie den Text ausgewählt haben.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Hervorhebung:</term>
    <listitem>
     <para>
      Hebt den ausgewählten Text durch einen gelben Hintergrund hervor. Um Text hervorzuheben, wählen Sie den gewünschten Text aus und wählen Sie dann die Option <guimenu>Highlight</guimenu> (Hervorheben) aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Text</guimenu>. Sie können auch <keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>H</keycap> </keycombo> drücken, nachdem Sie den Text ausgewählt haben.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Feste Breite:</term>
    <listitem>
     <para>
      Der Stil „Fixed Width“ (Feste Breite) ermöglicht für Text das Verwenden einer Schrift mit fester Breite. Um vorhandenen Text zu ändern, wählen Sie den gewünschten Text aus und wählen Sie dann die Option <guimenu>Fixed Width</guimenu> (Feste Breite) aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Text</guimenu>. Sie können die Option <guimenu>Fixed Width</guimenu> (Feste Breite) auch aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Text</guimenu> auswählen, bevor Sie mit der Texteingabe beginnen, damit der gesamte Text eine feste Breite aufweist.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Schriftgröße</term>
    <listitem>
     <para>
      In diesem Teil des Menüs gibt es vier Optionen: <guimenu>Small</guimenu> (Klein), <guimenu>Normal</guimenu>, <guimenu>Large</guimenu> (Groß) und <guimenu>Huge</guimenu> (Riesig). Jede dieser Optionen repräsentiert eine Schriftgröße, die Sie für ausgewählten Text in der Notiz verwenden können. Um die Schriftgröße zu ändern, wählen Sie den gewünschten Text aus und wählen Sie dann eine der Optionen für <guimenu>Font Size</guimenu> (Schriftgröße) aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Text</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Aufzählungszeichen:</term>
    <listitem>
     <para>
      Wählen·Sie·die·Option·<guimenu>Aufzählungszeichen</guimenu> aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Text</guimenu> aus, um eine Liste mit Aufzählungszeichen beginnen oder enden zu lassen. Wenn Ihr Cursor sich innerhalb einer Liste mit Aufzählungszeichen befindet, sind die Optionen <guimenu>Increase Indent</guimenu> (Einzug vergrößern) und <guimenu>Decrease Indent</guimenu> (Einzug verkleinern) aktiviert.
     </para>
     <para>
      Weitere Informationen zu Aufzählungszeichen finden Sie unter <xref linkend="sec-gnome-tomboy-bulletlist" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Einzug erhöhen:</term>
    <listitem>
     <para>
      Wenn sich der Cursor in einer Zeile innerhalb einer Liste mit Aufzählungszeichen befindet, wählen Sie diese Option, um die aktuelle Zeile nach rechts zu verschieben.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Einzug vermindern:</term>
    <listitem>
     <para>
      Wenn sich der Cursor in einer Zeile innerhalb einer Liste mit Aufzählungszeichen befindet, wählen Sie diese Option, um die aktuelle Zeile nach links zu verschieben.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Diese Notiz durchsuchen nach:</term>
    <listitem>
     <para>
      Ermöglicht das Suchen nach Text innerhalb der aktuellen Notiz. Wenn Sie diese Option auswählen, wird am unteren Rand der Notiz eine <guimenu>Suchleiste</guimenu> geöffnet. Zum Öffnen der <guimenu>Suchleiste</guimenu> mithilfe der Tastatur drücken Sie <keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo>.
     </para>
     <para>
      Geben Sie den zu suchenden Text ein. Nach der Texteingabe werden alle Übereinstimmungen hervorgehoben. Klicken Sie auf <guimenu> Next</guimenu> (Nächster Treffer), um die nächste Übereinstimmung hervorzuheben und den Cursor dort zu platzieren. Klicken Sie auf <guimenu>Previous</guimenu> (Vorheriger), um zum vorherigen Treffer zurückzukehren.
     </para>

     <para>
      Zum Schließen der Suchleiste klicken Sie auf das <guimenu>X</guimenu> ganz links oder drücken Sie die Taste <keycap>Esc</keycap>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <sect2 id="sec-gnome-tomboy-bulletlist">
   <title>Verwenden von Listen mit Aufzählungszeichen</title>
   <para>
    Die Aufzählungslisten in Tomboy sind hilfreich beim Erstellen von hierarchisch geordneten Inhalten. Die Erstellung und Formatierung von Listen mit Aufzählungszeichen wird in diesem Abschnitt beschrieben.
   </para>
   <sect3 id="sec-gnome-tomboy-bulletlist-begin">
    <title>Beginnen einer Liste mit Aufzählungszeichen</title>
    <para>
     Verwenden Sie eine der folgenden Methoden, um eine Liste mit Aufzählungszeichen zu beginnen:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie <guimenu>Bullets</guimenu> (Aufzählungszeichen) aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Text</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Schreiben Sie eine Textzeile direkt nach dem automatisch erstellten Aufzählungszeichen und drücken Sie dann die <keycap>Eingabetaste</keycap>.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
   <sect3 id="sec-gnome-tomboy-bulletlist-end">
    <title>Beenden einer Liste mit Aufzählungszeichen</title>
    <para>
     Gehen Sie wie folgt vor, um eine Liste mit Aufzählungszeichen zu beenden:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie <guimenu>Bullets</guimenu> (Aufzählungszeichen) aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Text</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Drücken Sie die <keycap>Eingabetaste</keycap> in einer leeren Zeile mit Aufzählungszeichen.<keycap/>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie <guimenu>Decrease Indent</guimenu> (Einzug verkleinern) aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Text</guimenu>, bis die aktuelle Zeile nicht mehr Teil der Liste mit Aufzählungszeichen ist.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Drücken Sie <keycombo> <keycap>Umschalt</keycap> <keycap>Tab</keycap> </keycombo>, bis die aktuelle Zeile nicht mehr Teil der Liste mit Aufzählungszeichen ist.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
   <sect3 id="sec-gnome-tomboy-bulletlist-inc-indent">
    <title>Vergrößern des Einzugs</title>
    <para>
     Zum Vergrößern des Zeileneinzugs in einer Liste mit Aufzählungszeichen wählen Sie <guimenu>Increase Indent</guimenu> (Einzug vergrößern) aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Text</guimenu> oder drücken Sie die <keycap>Tab</keycap>-Taste.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec-gnome-tomboy-bulletlist-dec-indent">
    <title>Verkleinern des Einzugs</title>
    <para>
     Zum Verkleinern des Zeileneinzugs in einer Liste mit Aufzählungszeichen wählen Sie <guimenu>Decrease Indent</guimenu> (Einzug verkleinern) aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Text</guimenu> oder drücken Sie die <keycombo> <keycap>Umschalt</keycap><keycap/></keycombo>-Taste.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-gnome-tomboy-export">
  <title>Exportieren von Notizen nach HTML</title>

  <para>
   Sie können ein HTML-Dokument (Hypertext Markup Language) aus einer oder mehreren Notizen erstellen.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie in der Notiz, die Sie exportieren möchten, die Option <guimenu>Export to HTML</guimenu> (In HTML exportieren) aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Tools</guimenu> (Werkzeuge) aus.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie an, wo die HTML-Datei gespeichert werden soll.<guimenu/>
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wenn Sie Notizen exportieren möchten; für die die aktuelle Notiz einen Link enthält, wählen Sie <guimenu>Export linked notes</guimenu> (Verknüpfte Notizen exportieren). Zum Exportieren aller Notizen, für die in einer der Notizen ein Link vorhanden ist, wählen Sie <guimenu>Alle weiteren verknüpften Notizen einschließen</guimenu> aus.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Speichern</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-gnome-tomboy-delete">
  <title>Löschen von Notizen</title>

  <para>
   Zum Löschen einer Notiz klicken Sie auf die Schaltfläche <guimenu>Delete</guimenu> (Löschen) in der Tomboy-Symbolleiste. Sie werden in einem Dialogfeld gefragt, ob Sie die Notiz und ihren Inhalt permanent löschen möchten. Klicken Sie auf <guimenu>Delete</guimenu> (Löschen), um die Notiz permanent zu löschen, oder auf <guimenu>Cancel</guimenu> (Abbrechen), um den Vorgang abzubrechen.
  </para>

  <para>
   Verknüpfungen zu dieser Notiz aus anderen Notizen bleiben erhalten, erstellen jedoch bei Aktivierung die Notiz neu.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-gnome-tomboy-print">
  <title>Drucken von Notizen</title>

  <para>
   Wählen Sie die Option <guimenu>Print</guimenu> (Drucken) aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Tools</guimenu> (Werkzeuge), um die aktuelle Notiz zu drucken. Das standardmäßige Dialogfeld zum Drucken mit GNOME wird eingeblendet.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-gnome-tomboy-conf">
  <title>Konfigurieren der Einstellungen von Tomboy</title>

  <para>
   Zum Ändern der Einstellungen für Tomboy klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das Tomboy-Symbol(<inlinemediaobject> <textobject role="description"><phrase>Tomboy-Kontrollleistensymbol</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="png"/> </imageobject> </inlinemediaobject>) in der GNOME-Kontrollleiste und wählen Sie dann <guimenu>Preferences</guimenu> (Einstellungen). Sie können Einstellungen für <guimenu>Bearbeiten</guimenu>, <guimenu>Tastenkombinationen</guimenu>, <guimenu>Synchronisation</guimenu> und <guimenu>Zusätze</guimenu> auf den jeweiligen Karteireitern festlegen.
  </para>

  <sect2 id="sec-gnome-tomboy-conf-edit">
   <title>Bearbeitungseinstellungen</title>
   <para>
    Auf dem Karteireiter <guimenu>Bearbeiten</guimenu> im Dialogfeld <guimenu>Einstellungen</guimenu> können Sie Optionen für die Bearbeitung von Notizen festlegen.
   </para>
   <figure pgwide="0">
    <title>Tomboy-Bearbeitungseinstellungen</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="tomboy_editing.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="tomboy_editing.png" width="55%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Zu den Bearbeitungseinstellungen gehören:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Rechtschreibung bei der Eingabe überprüfen:</term>
     <listitem>
      <para>
       Unterstreicht Rechtscheibfehler rot und stellt im Kontextmenü Vorschläge bereit.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>WikiWords hervorheben:</term>
     <listitem>
      <para>
       Erstellt Links für Ausdrücke, <literal>Die SoAussehenWieDieser</literal>. Durch Klicken auf den Link wird eine neue Notiz erstellt, deren Titel dem Linktext entspricht.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Benutzerdefinierte Schriften verwenden:</term>
     <listitem>
      <para>
       Legt eine benutzerdefinierte Schrift fest, die in Ihren Notizen verwendet wird. Wenn diese Option aktiviert ist, wird die Standardsystemschrift verwendet.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Neue Notizvorlage</term>
     <listitem>
      <para>
       Legt den Standardtext fest, der für alle neu erstellten Notizen verwendet wird.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-gnome-tomboy-conf-hotkeys">
   <title>Tastenkombinationen-Einstellungen</title>
   <para>
    Auf der Registerkarte <guimenu>Tastenkombinationen</guimenu> im Dialogfeld <guimenu>Einstellungen</guimenu> können Sie globale Tastenkombinationen für verschiedene Funktionen in Tomboy festlegen. Zum Festlegen von Tastenkombinationen muss das Kontrollkästchen <guimenu>Listen for Hotkeys</guimenu> (Hotkeys aktivieren) aktiviert sein. Drücken Sie <keycombo> <keycap>Alt</keycap> <keycap>H</keycap> </keycombo>, um diese Option zu aktivieren oder zu deaktivieren.
   </para>
   <figure pgwide="0">
    <title>Tastenkombinationen-Einstellungen in Tomboy</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="tomboy_hotkeys.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="tomboy_hotkeys.png" width="55%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Zu den Tastenkombinationen-Einstellungen gehören:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Show notes menu (Notizmenü anzeigen):</term>
     <listitem>
      <para>
       Gibt die Tastenkombination zum Öffnen des Notizmenüs an.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><quote>Hier starten</quote> öffnen
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Gibt die Tastenkombination zum Öffnen der Notiz <quote>Hier starten</quote> an, die mit Tomboy vorinstalliert wird.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Create new note (Neue Notiz anlegen):</term>
     <listitem>
      <para>
       Gibt die Tastenkombination für das Erstellen einer neuen Notiz an.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><quote>Search All Notes</quote> (Alle Notizen durchsuchen) öffnen:</term>
     <listitem>
      <para>
       Gibt die Tastenkombination zum Öffnen des Dialogfelds <guimenu>Search All Notes</guimenu> (Alle Notizen durchsuchen) an.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-gnome-tomboy-conf-sync">
   <title>Synchronisierungseinstellungen</title>
   <para>
    Auf der Registerkarte <guimenu>Synchronisation</guimenu> im Dialogfeld <guimenu>Einstellungen</guimenu> können Sie Notizen freigeben, Notizen ankündigen, Ankündigungen empfangen und Notizen von anderen Instanzen von Tomboy erhalten. Dies kann hilfreich sein, beispielsweise wenn Sie einen Notizensatz über separate Instanzen von Tomboy hinweg verwenden möchten, die auf Ihrem Desktop und Ihrem Laptop ausgeführt werden.
   </para>
   <figure pgwide="0">
    <title>Tomboy-Synchronisierungseinstellungen</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="tomboy_synchronization.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="tomboy_synchronization.png" width="55%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Zu den Synchronisierungseinstellungen gehören:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Dienst</term>
     <listitem>
      <para>
       Gibt den Speicherort der synchronisierten Dateien an. Standardmäßig kann ein lokaler Ordner oder WebDAV-Server ausgewählt werden. Zur Synchronisierung mit einem entfernten Standort klicken Sie auf den Karteireiter <guimenu>Zusätze</guimenu>, wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Synchronisation</guimenu> <guimenu>SSH Sync Service Addin (SSH-Synchronisierungsdienst-Add-in)</guimenu> </menuchoice> und klicken Sie dann auf <guimenu>Enable</guimenu> (Aktivieren). Dadurch wird die Option <guimenu>SSH (sshfs FUSE)</guimenu> der Dropdown-Liste <guimenu>Service</guimenu> hinzugefügt.
      </para>
      <para>
       Geben Sie die Informationen an, die für den ausgewählten Service benötigt werden, und klicken Sie dann auf <guimenu>Save</guimenu> (Speichern).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Speziell</term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie an, was geschieht, wenn ein Konflikt zwischen einer lokalen Notiz und einer Notiz auf dem konfigurierten Synchronisierungsserver auftritt. Sie können auswählen, ob Sie bei einem Konflikt dazu aufgefordert werden möchten, die lokale Notiz umzubenennen oder die lokale Notiz durch die Notiz auf dem Synchronisierungsserver zu ersetzen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Löschen</term>
     <listitem>
      <para>
       Löscht die aktuellen Synchronisierungseinstellungen. Wenn Sie sich dafür entscheiden, Ihre Synchronisierungseinstellungen zu löschen, müssen Sie Ihre Notizen evtl. erneut synchronisieren, wenn Sie neue Einstellungen speichern.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Zum Synchronisieren Ihrer Notizen klicken Sie in jeder geöffneten Notiz auf <menuchoice> <guimenu>Tools (Werkzeuge)</guimenu> <guimenu>Synchronize Notes (Notizen synchronisieren)</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-gnome-tomboy-conf-addins">
   <title>Add-in-Einstellungen</title>
   <para>
    Über den Karteireiter „Zusätze“ können Sie die Tomboy-Add-ins (früher Plugins genannt) aktivieren und konfigurieren. Tomboy wird mit mehreren vorinstallierten Add-ins bereitgestellt, z. B. Backlinks, Bugzilla Links, Evolution Mail Integration, Export to HTML, Fixed Width, Note of the Day, Printing Support und Sticky Notes Importer.
   </para>
   <para>
    Die Liste der installierten Add-ins wird auf der linken Seite des Karteireiters "Add-ins" angezeigt. Zur Aktivierung oder Deaktivierung eines Add-ins wählen Sie das gewünschte Add-in aus und klicken Sie dann auf <guimenu>Enable</guimenu> (Aktivieren) oder <guimenu>Disable</guimenu> (Deaktivieren).
   </para>
   <figure pgwide="0">
    <title>Add-in-Einstellungen in Tomboy</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="tomboy_addins.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="tomboy_addins.png" width="55%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Weitere Add-ins finden Sie auf der Seite <ulink url="http://live.gnome.org/Tomboy/PluginList">Tomboy Add-ins</ulink>. Speichern Sie neue Add-ins im Ordner <filename>$HOME/.tomboy/addins</filename>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
