<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="apps_k3b.xml" xml:id="cha-k3b"><?dbfo-need height="10em"?><title>K3b: Brennen von CDs und DVDs</title><info><abstract>
  <para>
   
   K3b ist ein umfangreiches KDE-Programm zum Erstellen von Daten- und Audio-CDs und -DVDs. Rufen Sie das Programm über das Hauptmenü oder mit dem Befehl <command>k3b</command> auf. In den folgenden Abschnitten erhalten Sie kurze Informationen zum Starten eines grundlegenden Brennvorgangs.
  </para>
 </abstract></info>
 <indexterm xml:id="idx-k3b-burning" class="startofrange"> <primary>CDs</primary> <secondary>Erstellen</secondary> </indexterm><indexterm xml:id="idx-K3b" class="startofrange"> <primary>K3b</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Multimedia</secondary> <tertiary>K3b</tertiary> </indexterm>

 <section xml:id="sec-k3b-creating">
  <title>Erstellen einer Daten-CD oder -DVD</title><indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>Erstellen</secondary> <tertiary>Daten</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>K3b</primary> <secondary>Daten-CDs</secondary></indexterm><indexterm> <primary>DVDs</primary> <secondary>Erstellen</secondary> <tertiary>Daten</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>K3b</primary> <secondary>Daten-DVDs</secondary></indexterm><indexterm> <primary>K3b</primary> <secondary>Konfigurieren</secondary></indexterm>

  <para>
   Führen Sie zum Erstellen einer Daten-CD oder -DVD die folgenden Schritte aus:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neues Projekt</guimenu> <guimenu>Neues Datenprojekt</guimenu> </menuchoice> aus. Die Projektansicht wird im unteren Teil des Fensters angezeigt.

    </para>

   </step>
   <step>
    <para>
     Ziehen Sie die gewünschten Dateien und Verzeichnisse aus der Dateiliste in den Projektordner und legen Sie sie dort ab.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Speichern Sie das Projekt unter einem beliebigen Namen, indem Sie <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Save as (Speichern unter)</guimenu> </menuchoice> aufrufen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie im Menü <menuchoice> <guimenu>Projekt</guimenu> <guimenu>Brennen</guimenu> </menuchoice> aus oder drücken Sie <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>B</keycap> </keycombo>. Daraufhin öffnet sich ein Dialogfeld mit vier Karteireitern, die Ihnen verschiedene Optionen zum Brennen der CD oder DVD anbieten (weitere Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="fig-k3b-write" xrefstyle="select:label nopage"/>).
    </para>
    <figure xml:id="fig-k3b-write">
     <title>Anpassen des Brennvorgangs</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="k3b_write.png" width="60%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="k3b_write.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie das <guimenu>Brennmedium</guimenu> aus. Das entdeckte Medium und der Brenner werden in diesem Popup-Menü angezeigt. Wenn mehrere Brenner installiert sind, wählen Sie das zu verwendende Gerät hier aus. 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie die Brenngeschwindigkeit, normalerweise <guimenu>Automatisch</guimenu>.
    </para>
    <warning>
     <title>Wählen Sie die Brenngeschwindigkeit sorgsam aus</title>
     <para>
      Wählen Sie am besten Auto (automatisch). Dadurch wird die schnellstmögliche Brenngeschwindigkeit ausgewählt. Wenn Sie diesen Wert erhöhen, das System aber nicht in der Lage ist, die Daten schnell genug zu senden, werden Ihre CDs/DVDs aufgrund von Buffer-Underruns eventuell fehlerhaft. Wenn Fehler dieser Art auftreten, wählen Sie vorsichtshalber eine niedrigere Brenngeschwindigkeit.
     </para>
    </warning>
   </step>
   <step>
    <para>
     Legen Sie den Namen des Mediums unter <menuchoice> <guimenu>Dateisystem</guimenu> <guimenu>Volume-Name</guimenu> </menuchoice> fest. Wenn Sie detailliertere Informationen benötigen, legen Sie zusätzliche Daten mit <guimenu>Weitere Felder...</guimenu> fest. In den meisten Fällen brauchen Sie die vorgegebenen Optionen nicht zu ändern.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Starten Sie den Vorgang mit <guimenu>Burn</guimenu> (Brennen).
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </section>
 <section xml:id="sec-k3b-creatingaudiocd">
  <title>Erstellen einer Audio-CD</title><indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>Erstellen</secondary> <tertiary>Audio</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>K3b</primary> <secondary>Audio-CDs </secondary> </indexterm>

  <para>
   Grundsätzlich gibt es keine wesentlichen Unterschiede zwischen dem Erstellen einer Audio-CD und dem Erstellen einer Daten-CD. Führen Sie dazu die folgenden Schritte aus:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie im Hauptmenü <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neues Audio-CD-Projekt</guimenu> </menuchoice> aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ziehen Sie die einzelnen Titel mit gedrückter linker Maustaste in den Projektordner. Die Audiodaten müssen in den Fomaten WAV oder Ogg Vorbis vorliegen. Bestimmen Sie die Titelreihenfolge, indem sie die Lieder im Projektordner entsprechend anordnen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ändern Sie, wenn nötig, den Anfangs- und Endversatz der Audioquelle. Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf <guimenu>Quelle bearbeiten...</guimenu>. Korrigieren Sie den Anfangs- und Endversatz und fahren Sie fort mit <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Brennen</guimenu>, um das Dialogfenster zu öffnen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie die Parameter zur Anpassung der Brenngeschwindigkeit und anderer Optionen an. Wählen Sie beim Brennen von Audio-CDs eine niedrigere Brenngeschwindigkeit, um das Risiko des Brennens von Fehlern zu verringern und die Lebensdauer Ihrer Medien zu erhöhen. 
    </para>
    <para>
     Wenn Sie für Ihre Audio-CDs Titel aus verschiedenen Alben zusammenstellen, unterscheiden sich meistens die Lautstärkepegel. Sie können die Lautstärke im Karteireiter <guimenu>Erweitert</guimenu> mit der Option <guimenu>Lautstärkepegel normalisieren</guimenu> anpassen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Starten Sie den eigentlichen Brennvorgang, indem Sie auf <guimenu>Brennen</guimenu> klicken.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Die oben genannte Vorgehensweise ist in den meisten Fällen nützlich. Sie können Ihre Audio-CD jedoch mithilfe der Option <emphasis>CD-Text</emphasis> verbessern. Mithilfe von <guimenu>CD Text</guimenu> (CD-Text) haben Sie die Möglichkeit, einer CD bestimmte Angaben, wie CD-Titel, Künstler und Songtitel, hinzuzufügen). CD-Player, die diese Funktion unterstützen, können die entspechenden Informationen lesen und anzeigen. Wenn Sie Ihren Audiodateien CD-Text hinzufügen möchten, wählen Sie zunächst den Track aus. Klicken Sie mit der rechten Maustaste, wählen Sie <guimenu>Eigenschaften</guimenu> aus und geben Sie Ihre Daten in das neu geöffnete Fenster ein. Sie können auch Track-Informationen aus dem Internet herunterladen, indem Sie auf <guimenu>Query CDDB</guimenu> (CDDB abfragen) klicken.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-k3b-copying">
  <title>Kopieren einer CD oder DVD</title><indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>Kopieren</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>K3b</primary> <secondary>CDs kopieren</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>DVDs</primary> <secondary>Kopieren</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>K3b</primary> <secondary>DVDs kopieren</secondary> </indexterm>

  <para>
   Führen Sie zum Kopieren einer CD oder DVD die folgenden Schritte aus:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Legen Sie das Medium ein, das kopiert werden soll.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie im Hauptmenü auf <menuchoice><guimenu>Werkzeuge </guimenu> <guimenu>Medium kopieren...</guimenu> </menuchoice>. Das unter <xref linkend="fig-k3b-copy" xrefstyle="select:label nopage"/> abgebildete Dialogfeld wird geöffnet.
    </para>
    <figure xml:id="fig-k3b-copy">
     <title>Kopieren eines Mediums</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="k3b_copy.png" width="60%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="k3b_copy.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie das Quelllaufwerk für den Kopiervorgang an.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Aktivieren Sie <guimenu>Image erstellen</guimenu>, um die Daten vor dem Schreiben auf ein Zielmedium auf der Festplatte zwischenzuspeichern.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Aktivieren Sie <guimenu>Nur Image erstellen</guimenu>, um das Image in dem auf dem Karteireiter <guimenu>Image</guimenu> unter <guimenu>Image-Dateien speichern in</guimenu> angegebenen Ordner zu erstellen und es erst später zu brennen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Start</guimenu>, um den Vorgang zu starten.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </section>
 <section xml:id="sec-k3b-writingiso">
  <title>Schreiben von ISO-Abbildern</title><indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>ISO-Images</secondary></indexterm><indexterm> <primary>DVDs</primary> <secondary>ISO-Images</secondary></indexterm>

  <para>
   Wenn Sie bereits über ein ISO-Image verfügen, gehen Sie zu <menuchoice> <guimenu>Tools (Werkzeuge)</guimenu> <guimenu>Burn Image (CD-Image brennen)</guimenu> </menuchoice> oder zu <menuchoice> <guimenu>Tools (Werkzeuge)</guimenu> <guimenu>Burn DVD ISO Image (DVD-ISO-Image brennen)</guimenu> </menuchoice>. Geben Sie in das geöffnete Fenster den Speicherort von <guimenu>Image to Burn</guimenu> (Dieses Image brennen) ein. K3b berechnet eine Prüfsumme und zeigt sie im Feld <guimenu>MD5 Sum</guimenu> (MD5-Summe) an.  Denken Sie daran, ISO-Dateien, die Sie aus dem Internet heruntergeladen haben, mit der MD5-Summe der Quelle des Image zu vergleichen. Wenn die Summen verschieden sind, wurde das Image nicht korrekt heruntergeladen.
  </para>

  <para>
   Wählen Sie das Medium und den Brenner unter <guimenu>Burn Medium</guimenu> (Brennmedium) aus. Wählen Sie die Schreibgeschwindigkeit aus. Legen Sie die gewünschten Einstellungen fest, z. B. die Anzahl der Kopien unter <guimenu>Settings</guimenu> (Einstellungen). Verwenden Sie zur Anzeige eines kurzen Hinweises die Kurzinfo. Klicken Sie auf <guimenu>Start</guimenu>, um den Brennvorgang zu starten.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-k3b-multisession">
  <title>Erstellen einer Multisession-CD oder -DVD</title><indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>Multisession</secondary> </indexterm>

  <para>
   Bei Multisession-CDs/DVDs können Daten in mehreren Brennvorgängen geschrieben werden. Das bietet sich z. B. für Backups an, die kleiner sind als das Medium. Sie können bei jedem neuen Brennvorgang eine weitere Backup-Datei hinzufügen. Das Interessante hierbei ist, dass Sie nicht auf Daten-CDs oder -DVDs beschränkt sind. Bei einer Multisession-Disk können Sie auch Audiodateien hinzufügen.
  </para>

  <note>
   <title>Informationen zum Speicherplatz auf Multisession-Disks</title>
   <para>
    Beachten Sie, dass Multisession-Disks Platz benötigen, um ein Verzeichnis aller Einträge aus Ihren Sessions zu verwalten. Dies führt zu weniger verfügbarem Speicherplatz auf der Disk. Der verfügbare Speicherplatz hängt von der Anzahl der Sessions ab.
   </para>
  </note>

  <para>
   Führen Sie folgende Schritte aus, um eine neue Multisession-Disk zu erstellen:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Erstellen Sie zunächst die Daten-CD oder -DVD wie unter <xref linkend="sec-k3b-creating"/> beschrieben und fügen Sie alle Dateien hinzu. Es ist nicht möglich, als erste Session eine Audio-Session zu verwenden. Denken Sie daran, den Speicherplatz der Disk nicht vollständig zu nutzen, da Sie ansonsten keine neue Session anfügen können.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Sitzung importieren</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Starten Sie den Brennvorgang mit <guimenu>Burn</guimenu> (Brennen).
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Nach erfolgreichem Abschluss des Brennvorgangs haben Sie eine Multisession-Disk erstellt. Solange auf dem Medium genügend Speicherplatz frei ist, können Sie weitere Sessions anfügen, wenn Sie möchten. Stellen Sie CDs oder DVDs nur dann mit <guimenu>Multisession abschließen</guimenu> (im Karteireiter <guimenu>Multisession</guimenu>) fertig, wenn Sie sicher sind, dass keine neuen Sitzungen angefügt werden sollen, oder wenn der gesamte Speicherplatz belegt ist.
  </para>
 </section>



 <section xml:id="sec-k3b-moreinfos">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Neben den oben beschriebenen Funktionen bietet K3b auch andere Funktionen wie das Rippen von Musik von Audio-CDs, das Wiederbeschreiben von CDs und vieles mehr. Weitere Informationen zu K3b finden Sie unter <link xlink:href="http://k3b.org/"/>.
  </para><indexterm class="endofrange" startref="idx-k3b-burning"/><indexterm class="endofrange" startref="idx-K3b"/>
 </section>
</chapter>
