<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<preface xml:base="apps_intro.xml" id="pre-apps-about">
 <title>Allgemeines zu diesem Handbuch</title>
 <para>
  In diesem Handbuch wird eine ganze Reihe von Anwendungen vorgestellt, die im Lieferumfang von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> enthalten sind. Es begleitet Sie durch die Nutzung dieser Anwendungen und hilft Ihnen bei der Erledigung von wichtigen Aufgaben. Sein Inhalt richtet sich vorwiegend an Endbenutzer.
 </para>
 <para>
  Das Handbuch setzt sich aus folgenden Teilen zusammen:
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>

   <term>LibreOffice 
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Enthält erstmals die LibreOffice-Suite mit Writer, Calc, Impress, Base, Draw und Math.

    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Informationsverwaltung</term>
   <listitem>
    <para>

     Machen Sie sich mit der E-Mail- und Kalender-Software vertraut, die von Ihrem Produkt zur Verfügung gestellt wird. Erfahren Sie, wie die Übertragung geschützter Informationen durch Signieren und Verschlüsseln von Dokumenten oder E-Mails eingesetzt wird. Nutzen Sie Anwendungen, um Notizen zu erstellen, Informationen zu sammeln und zu sortieren und Ihre Ideen zu strukturieren.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Kommunikation und Zusammenarbeit</term>
   <listitem>
    <para>
     Bleiben Sie mit anderen in Kontakt und kommunizieren Sie dank Instant Messaging oder Voice over IP über Netzwerkverbindungen.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Internet</term>
   <listitem>
    <para>
     Mit Browsern, die die neuesten Such- und Sicherheitstechnologien in sich vereinen, können Sie nach Informationen im Web suchen. Nutzen Sie einen Client für Dateiübertragungen, um Daten aus dem Internet zu übertragen.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Grafiken</term>
   <listitem>
    <para>
     Machen Sie sich mit GIMP vertraut, einem Programm zur Bildbearbeitung, das sowohl den Ansprüchen von Laien als auch denen von Profis gerecht wird. Erfahren Sie, wie Sie Digitalfotos von Ihrer Kamera herunterladen und Ihre Bildersammlung verwalten können, indem Sie Alben erstellen oder die Bilder in Bildgalerien im Web exportieren.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Multimedia</term>
   <listitem>
    <para>
     Machen Sie sich mit den Desktopanwendungen zum Abspielen von Musik und Filmen vertraut. Erfahren Sie, wie Sie Daten- oder Audio-CDs und -DVDs für die Archivierung Ihrer Daten erstellen können.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Viele Kapitel in diesem Handbuch enthalten Links zu zusätzlichen Dokumentationsressourcen. Dazu gehört auch weitere Dokumentation, die auf dem System bzw. im Internet verfügbar ist.
 </para>
 <para>
  Einen Überblick über die Dokumentation, die für Ihr Produkt verfügbar ist, und die neuesten Dokumentationsupdates finden Sie in <ulink os="sled" url="http://www.suse.com/doc/sled11"/> oder im folgenden Abschnitt.
 </para>
<?dbfo-need height="20em"?>


 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_available_doc_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_feedback_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_typografie_i.xml" parse="xml"/>
</preface>
