<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_banshee.xml" id="cha-banshee">
 <title>Banshee: Abspielen und Verwalten Ihrer Musik</title>
 <para>
  Banshee™ ist eine GNOME-Anwendung zur Medienverwaltung und -wiedergabe, mit der Sie CDs importieren, Ihre Musik- und Videosammlung mit einem digitalen Audioplayer synchronisieren, Musik direkt von einem digitalen Audioplayer aus abspielen, Wiedergabelisten mit Liedern aus Ihrer Bibliothek erstellen, Audio- und MP3-CDs aus Teilen Ihrer Bibliothek erstellen sowie Ihre bevorzugten Podcasts abonnieren, herunterladen und anhören können. Banshee unterstützt auch Audio-Streaming durch sein Internet-Radio-Plugin.
 </para>
 <para>
  Zum Öffnen von Banshee klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu> Banshee Media Player</guimenu> </menuchoice>.
 </para>
 <para>
  Banshee zeigt auf der linken Seite eine Liste mit Quellen an. Wählen Sie den entsprechenden Eintrag aus, um Musik und Videos zu importieren oder Internet-Radiosender hinzuzufügen.
 </para>
 <figure id="fig-banshee-media-player">
  <title>Banshee Media Player</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="banshee_music_library.png" width="70%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="banshee_music_library.png" width="70%" format="png"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <sect1 id="sec-banshee-listen">
  <title>Anhören von Musik</title>

  <para>
   Beim ersten Start ist die Musikbibliothek von Banshee leer. Um Musik zu hören, müssen Sie Musik aus verschiedenen Quellen importieren, wie aus Dateien, Ordnern oder von einer CD. Sie können auch Musik von Internet-Radiosendern, Podcasts und Musik von Ihrem digitalen Audioplayer anhören. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec-banshee-audioplayer" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>. Alternativ können Sie auch die CD-Player-Funktion von Banshee nutzen und Musik direkt von einer CD abspielen.
  </para>

  <para>
   Banshee bietet auch Unterstützung für MP3. Wenn Ihre Musiksammlung aus MP3- und Ogg Vorbis-Dateien besteht, müssen Sie keine Dateien in ein anderes Format umwandeln. Öffnen Sie Banshee und hören Sie Musik.
  </para>

  <para>
   Wenn das Format, das wiedergegeben werden soll, von der Engine des Players nicht unterstützt wird, ermöglicht Banshee Ihnen das Suchen nach einem geeigneten Codec, den Sie dann mithilfe von YaST installieren können.
  </para>

  <sect2 id="sec-banshee-listen-import">
   <title>Importieren von Musik</title>
   <para>
    Banshee kann Musik aus einer Datei, einem Ordner, von einer CD oder einer anderen Musikquelle (wie einem digitalen Audioplayer) importieren: Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Medien</guimenu> <guimenu>Medien importieren</guimenu> </menuchoice> und wählen Sie aus, von wo die Medien importiert werden sollen.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-banshee-listen-play">
   <title>Wiedergeben von Musik</title>
   <para>
    Wenn Sie einen Titel hören möchten, wählen Sie ihn in der Bibliothek aus und klicken Sie oben links auf die Wiedergabeschaltfläche. Mit den anderen Schaltflächen können Sie einen Song kurz anhalten oder den nächsten bzw. vorherigen Song abspielen. Mit der Lautsprecherschaltfläche rechts können Sie die Lautstärke anpassen. Sie können auch die Einträge im Menü <guimenu>Playback (Wiedergabe)</guimenu> verwenden, um Titel zu wiederholen oder zu mischen.
   </para>
   <para>
    Banshee verfügt außerdem über einen integrierten CD-Player. Wenn Sie eine Musik-CD einlegen, wird der Titel der CD im linken Fensterbereich angezeigt. Wählen Sie den Titel aus und klicken Sie auf die Wiedergabeschaltfläche, um die CD abzuspielen.
   </para>
   <sect3 id="sec-banshee-listen-play-notification">
    <title>Symbol für Benachrichtigungsbereich</title>
    <para>
     Sie können Banshee im Benachrichtigungsbereich ausgeblendet lassen, wenn Sie nicht damit interagieren, indem Sie das Banshee-Fenster minimieren. Sie sehen nur beim Wechsel zum nächsten Titel Popup-Bubbles mit der Angabe des entsprechenden Titels.
    </para>
    <para>
     Wenn die Popups nicht angezeigt werden sollen, wählen Sie die Optionsfolge <menuchoice> <guimenu>Edit (Bearbeiten)</guimenu>  <guimenu>Preferences (Einstellungen)</guimenu>  <guimenu>Extensions (Erweiterungen)</guimenu> <guimenu>Notification Area Icon (Benachrichtigungsbereich-Symbol)</guimenu> <guimenu>Disable (Deaktivieren)</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec-banshee-listen-play-recommend">
    <title>Musikempfehlungen</title>
    <para>
     Sie können in Banshee weitere Bereiche aktivieren, um zusätzliche Informationen zu einem Stück, zum Künstler oder zu ähnlichen Künstlern zu erhalten. Klicken Sie auf <guimenu>Ansicht</guimenu> und aktivieren Sie <guimenu>Kontextbereich</guimenu>, um zusätzliche Informationen aus Wikipedia und passende YouTube-Videos anzuzeigen oder Musikempfehlungen zu erhalten, die zum gerade abgespielten Stück passen. (Informationen zur Konfiguration des Kontextbereichs finden Sie unter <xref linkend="sec-banshee-configure"/>).
    </para>
    <figure id="fig-banshee-listen-play-recommend">
     <title>Kontextbereich: Musikempfehlungen</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="banshee_recommendations_a.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="banshee_recommendations_a.png" width="75%" format="png"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-banshee-listen-rip">
   <title>Importieren Ihrer Musik</title>
   <para>
    Mit Banshee können Sie auch Musik von einer Audio-CD in unterschiedliche Formate überführen: Ogg Vorbis oder FLAC (Free Lossless Audio Codec) beispielsweise. Sie können für das Rippen von Audio-CDs allgemeine Einstellungen festlegen, die unter <xref linkend="sec-banshee-configure"/> beschrieben werden. Beim automatischen Rippen einer Audio-CD werden die Tracks zu Ihrer Musikbibliothek hinzugefügt.
   </para>
   <procedure id="pro-banshee-listen-rip">
    <step performance="required">
     <para>
      Legen Sie eine Audio-CD in Ihr CD- oder DVD-Laufwerk ein.
     </para>
     <para>
      Banshee listet die CD in der linken Seitenleiste automatisch als Quelle auf.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Importieren von Musik in Banshee</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="banshee_rip.png" width="90%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="banshee_rip.png" width="90%" format="png"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie links in der Liste der Quellen den CD-Eintrag aus und aktivieren oder deaktivieren Sie die Tracks, die Sie rippen möchten.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie rechts oben auf <guimenu>CD importieren</guimenu>, um den Importvorgang zu starten.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-banshee-listen-radio">
   <title>Hören von Internet-Radio</title>
   <para>
    Mit Banshee können Sie Internet-Radiosender und Streaming-Audio hören.
   </para>
   <sect3 id="sec-banshee-listen-radio-new">
    <title>Hinzufügen eines neuen Internet-Radiosenders</title>
    <procedure id="pro-banshee-listen-radio-new">
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste in der Quellliste auf <guimenu>Radio</guimenu> und klicken Sie dann auf <guimenu>Add Station (Sender hinzufügen)</guimenu>.
      </para>
      <informalfigure pgwide="0">
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="banshee_addradio_a.png" width="49%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="banshee_addradio_a.png" width="49%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </informalfigure>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Geben Sie die Streamdetails in das Dialogfeld <guimenu>Neuen Radiosender hinzufügen</guimenu> ein und klicken Sie anschließend auf <guimenu>Speichern</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Der neue Sender wird Ihrer Liste hinzugefügt.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec-banshee-listen-radio-web">
    <title>Hören eines Internet-Radiosenders</title>
    <para>
     Um Internet-Radiosender zu hören, wählen Sie in der Quellliste links <guimenu>Radio</guimenu> aus und doppelklicken Sie dann auf den Sender, den Sie hören möchten.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-banshee-listen-podcast">
   <title>Anhören von Podcasts</title>
   <para>
    In Banshee können Sie Ihre bevorzugten Podcasts abonnieren, herunterladen und anhören. 
   </para>
   <sect3 id="sec-banshee-listen-podcast-subscribe">
    <title>Abonnieren eines Podcasts</title>
    <procedure id="pro-banshee-listen-podcast-subscribe">
     <step performance="required">
      <para>
       Aktivieren Sie in der Quellliste auf der linken Seite die Option <guimenu>Podcast</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Medien</guimenu> <guimenu>Add Podcast (Podcast hinzufügen)</guimenu></menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Geben Sie die URL des Podcasts ein, den Sie abonnieren möchten.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wählen Sie aus, welche Aktion durchgeführt wird, wenn neue Folgen dieses Podcasts verfügbar sind. Sie können die ausgewählten Optionen später ändern, indem Sie im Hauptfenster mit der rechten Maustaste auf den Namen des Podcasts klicken.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Subscribe</guimenu> (Abonnieren).
      </para>
      <para>
       Der neue Podcast wird Ihrer Liste hinzugefügt.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec-banshee-listen-podcast-listen">
    <title>Anhören eines Podcasts</title>
    <para>
     Um einen Podcast anzuhören, wählen Sie <guimenu>Podcasts</guimenu> in in der Quellliste und doppelklicken Sie dann auf den gewünschten Podcast.
    </para>

    <para>
     Klicken Sie zum Verwalten eines abonnierten Podcasts im Hauptfenster mit der rechten Maustaste auf den Namen und wählen Sie eine der angebotenen Aktionen wie die Behandlung von Folgen, Besuchen der Podcast-Website, Beenden des Abonnements und Löschen sowie Überprüfen oder Festlegen von Eigenschaften aus.
    </para>
    <para>
     Um alle abonnierten Podcasts zu aktualisieren, Podcast-Wiedergabelisten zu verwalten oder Einstellungen für Podcasts festzulegen, klicken Sie in der Quellliste mit der rechten Maustaste auf <guimenu>Podcasts</guimenu>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-banshee-manage">
  <title>Verwalten Ihrer Musikbibliothek</title>

  <para>
   Banshee bietet Ihnen mehrere Möglichkeiten, Ihre Musik zu organisieren. Sie können Wiedergabelisten erstellen und Lieder sortieren und bewerten. Hier können Sie auch die verschiedensten Informationen über Ihre Musiksammlung anzeigen – unter anderem auch Wiedergabestatistiken (letzte Wiedergabe und Wiedergabehäufigkeit).
  </para>

  <sect2 id="sec-banshee-manage-organize">
   <title>Verwalten von Musikstücken</title>
   <procedure id="pro-banshee-banshee-manage-organize-newplaylist">
    <title>Verwalten von Wiedergabelisten</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie zum Erstellen einer neuen Musikwiedergabeliste in der Quellliste auf der linken Seite die Option <guimenu>Musik</guimenu> aus.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Medien</guimenu> <guimenu>Neue Wiedergabeliste</guimenu> </menuchoice> (oder drücken Sie <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>N</keycap> </keycombo>). In der linken Kontrollleiste wird unterhalb von <guimenu>Musik</guimenu> eine neue Wiedergabeliste angezeigt. Geben Sie den gewünschten Namen ein.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Ziehen Sie zum Befüllen der neuen Wiedergabeliste die Lieder von der rechten Seite des Fensters zum entsprechenden Wiedergabelisteneintrag und legen Sie sie dort ab.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Verwenden Sie die Optionen im Menü <guimenu>Bearbeiten</guimenu>, um Lieder zu entfernen oder zu löschen und Wiedergabelisten umzubenennen oder zu löschen. 
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf den Titel einer Spalte, um die aktuelle Wiedergabeliste entsprechend der Spalte zu sortieren. Klicken Sie erneut auf den Spaltentitel, um in umgekehrter Reihenfolge zu sortieren. Sie können auch mit der rechten Maustaste auf <guimenu>Music </guimenu> (Musikbibliothek) klicken und dann auf <guimenu>Sort Playlists</guimenu> (Wiedergabelisten sortieren) klicken.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure>
    <title>Bearbeiten von Trackinformationen und Trackdetails</title>
    <para>
     Sie können den Namen des Interpreten, das Album, den Titel, die Track-Nummer und die Track-Anzahl ändern:
    </para>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie ein Musikstück aus und klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Bearbeiten</guimenu> <guimenu>Titelinformationen bearbeiten</guimenu> </menuchoice> (<keycap>E</keycap>). Sie können auch im Hauptfenster mit der rechten Maustaste auf ein Musikstück klicken und <guimenu>Titelinformationen bearbeiten</guimenu> auswählen.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Um ein Musikstück zu bewerten, wählen Sie die Anzahl der Sterne, die Sie dem Stück zuweisen möchten, im Feld <guimenu>Rating (Bewertung)</guimenu> aus. So können Sie festlegen, dass nur Musikstücke mit einer bestimmten Bewertung abgespielt werden.
     </para>
     <figure id="fig-banshee-manage-organize-props">
      <title>Track Editor</title>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="banshee_properties_1.png" width="57%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="banshee_properties_1.png" width="47%" format="png"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </figure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wenn für alle Felder in einer Gruppe derselbe Wert festgelegt werden soll, wählen Sie mehrere Lieder in einer Wiedergabeliste aus und klicken Sie anschließend auf <menuchoice> <guimenu>Bearbeiten</guimenu> <guimenu>Titelinformationen bearbeiten</guimenu> </menuchoice>. Nehmen Sie die gewünschten Änderungen vor und klicken Sie dann auf <guimenu>Alle Feldwerte synchronisieren</guimenu>. Sie können auch die Schaltflächen <guimenu>Back</guimenu> (Zurück) und <guimenu>Forward</guimenu> (Weiter) verwenden, um durch die ausgewählten Musikstücke zu wechseln.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Mit dem Track Editor können Sie auch detaillierte Informationen zum ausgewählten Musikstück anzeigen, einschließlich der Bitrate, der Abtastgeschwindigkeit, wann ein Lied zuletzt wiedergegeben wurde, wann es importiert wurde, wie lang das Lied ist, wie oft es wiedergegeben wurde und wo es in Ihrem Dateisystem gespeichert ist. Klicken Sie für den Zugriff auf diese Informationen auf die Registerkarte <guimenu>Eigenschaften</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-banshee-manage-playlist">
   <title>Erstellen intelligenter Wiedergabelisten</title>
   <para>
    Sie können Wiedergabelisten erstellen, die automatisch Musikstücke anhand von von Ihnen festgelegten Kriterien hinzufügen und entfernen. Eine intelligente Wiedergabeliste kann beispielsweise Songs enthalten, die Sie mit fünf Sternen bewertet, aber sechs Monate lang nicht mehr angehört haben. Eine weitere intelligente Wiedergabeliste kann alle Musikstücke enthalten, die 2010 veröffentlicht wurden und die Sie mit dem Genre <guimenu>Klassisch</guimenu> gekennzeichnet haben.
   </para>
   <para>
    Banshee aktualisiert automatisch alle intelligenten Wiedergabelisten, wenn in Ihrer Musikbibliothek eine Änderung erfolgt. Wenn Sie neue Musikstücke importieren, prüft Banshee, ob sie in eine Ihrer verfügbaren intelligenten Wiedergabelisten passen. Gegebenenfalls aktualisiert Banshee auch Ihre intelligenten Wiedergabelisten, wenn Sie ein Musikstück angehört oder die Metadaten eines Musikstücks aktualisiert haben.
   </para>
   <sect3 id="sec-banshee-manage-playlist-create">
    <title>Erstellen einer intelligenten Wiedergabeliste</title>
    <procedure id="banshee-manage-playlist-create">
     <step performance="required">
      <para>
       Aktivieren Sie in der Quellliste auf der linken Seite die Option <guimenu>Musik</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie in der Menüleiste auf <menuchoice> <guimenu>Medien</guimenu> <guimenu>Neue intelligente Wiedergabeliste</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Geben Sie einen Namen für die intelligente Wiedergabeliste ein und wählen Sie dann die Kriterien aus, die Musikstücke in dieser Wiedergabeliste erfüllen müssen.
      </para>
      <informalfigure>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="banshee_smartplaylist.png" width="68%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="banshee_smartplaylist.png" width="58%" format="png"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </informalfigure>
      <para>
       Verwenden Sie das Plus- und Minuszeichen, um Kriterien hinzuzufügen bzw. zu entfernen
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie für die Verwendung einer bereits definierten intelligenten Wiedergabeliste auf <guimenu>Vordefinierte Smart Playlists</guimenu>, wählen Sie die gewünschte Wiedergabeliste aus, und klicken Sie auf <guimenu>In Editor öffnen</guimenu>. Ändern Sie die Kriterien. 
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Speichern</guimenu>. Die intelligente Wiedergabeliste wird Ihrer Musikbibliothek hinzugefügt.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-banshee-audioplayer">
  <title>Verwenden von Banshee mit Ihrem digitalen Audio-Player oder Smartphone</title>

  <para>
   Banshee unterstützt verschiedene digitale Audioplayer wie Apple* iPod, Creative* Nomad*, Dell* DJ und Nokia* N900 sowie nahezu alle anderen generischen USB-Massenspeicher-Player (wie Android-Telefone oder das Nokia* N900). Eine separate Anwendung zur Unterstützung Ihrer Audiogeräte erübrigt sich, denn Banshee bietet Ihnen integrierte Unterstützung und ermöglicht es Ihnen, Ihre Musik von und zu Ihrem Gerät zu kopieren, unabhängig vom Format der Musik.
  </para>

  <sect2 id="sec-banshee-audioplayer-play">
   <title>Wiedergabe von Musik von einem digitalen Audioplayer oder einem Smartphone</title>
   <para>
    Schließen Sie zum Abspielen der Musik von Ihrem digitalen Audioplayer einfach den Player an Ihr System an. Nachdem das System das Gerät erkannt hat, wird ein Symbol im linken Bereich von Banshee angezeigt.
   </para>
   <para>
    Wählen Sie das Symbol aus, um die Musik auf Ihrem Gerät im rechten Fensterbereich anzuzeigen. Doppelklicken Sie auf das Musikstück, das Sie hören möchten.
   </para>
   <figure id="fig-banshee-audioplayer-play">
    <title>Banshee: MP3-Wiedergabe auf einem Nokia N810</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="banshee_n810_playback.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="banshee_n810_playback.png" width="72%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Wenn Sie Geräteeigenschaften anzeigen oder ändern möchten, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf Ihr Gerät und wählen Sie dann <guimenu>Device Properties</guimenu> (Geräteeigenschaften). Von dort aus können Sie verschiedene Informationen anzeigen. Wenn Sie beispielsweise einen iPod haben, können Sie den Namen des Eigentümers aktualisieren.
   </para>
   <figure id="fig-banshee-ipod-dev-props">
    <title>Banshee: iPod – Geräteeigenschaften</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="banshee_ipod_device_props.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="banshee_ipod_device_props.png" width="50%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-banshee-audioplayer-add">
   <title>Hinzufügen von Musik zu Ihrem digitalen Audio-Player oder Smartphone</title>
   <para>
    Um Ihrem Player oder Smartphone Titel hinzuzufügen, ziehen Sie diese einfach von Ihrer Musikbibliothek auf das Gerät.
   </para>
   <para>
    Banshee unterstützt die transparente Umkodierung Ihrer Musikstücke für ein beliebiges Gerät. Sie können Ihre Musikbibliothek in einem von vielen Formaten führen (einschließlich, aber nicht beschränkt auf FLAC, Ogg Vorbis, MP3 und AAC), die automatisch umcodiert werden, bevor sie an Ihren digitalen Audio-Player gesendet werden.
   </para>
   <para>
    Wenn Sie Titel entfernen möchten, wählen Sie Ihr Gerät in der Liste der Quellen aus, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das Lied, das gelöscht werden soll, und klicken Sie dann auf <guimenu>Delete from &lt;device_name&gt;</guimenu> (Von &lt;gerätename&gt; löschen).
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-banshee-audioplayer-copy">
   <title>Kopieren von Musik von einem digitalen Audioplayer oder einem Smartphone in Banshee</title>
   <para>
    Banshee unterstützt den Import von Musik von Ihrem digitalen Audioplayer oder Smartphone in Ihre Musikbibliothek. Ziehen Sie einfach die Lieder vom Gerät in Ihre Musikbibliothek und legen Sie sie dort ab. Sie können auch sämtliche auf Ihrem Gerät gespeicherten Musikstücke importieren, indem Sie mit der rechten Maustaste in der Quellliste auf Ihren Player klicken und <guimenu>In Bibliothek importieren</guimenu> wählen.
   </para>
   <figure id="fig-banshee-audioplayer-copy">
    <title>Importieren von Musik von Ihrem digitalen Audio-Player in Banshee</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="banshee_dap_import.png" width="83%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="banshee_dap_import.png" width="83%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-banshee-audioplayer-sync">
   <title>Synchronisieren mit digitalen Audioplayern oder Smartphones</title>
   <para>
    Banshee bietet verschiedene Optionen, um Ihre externen Geräte und Ihre Banshee-Bibliothek auf demselben Stand zu halten: Sie können Musik, Hörbücher, Videos oder Podcasts entweder manuell synchronisieren oder die automatische Synchronisierung auswählen, die z. B. beim ersten Anschließen oder bei allen Änderungen Ihrer Banshee-Bibliothek durchgeführt wird.
   </para>
   <para>
    Schließen Sie für das Festlegen der Synchronisierungsoptionen Ihr Gerät an, wählen Sie es links in der Quellliste aus und legen Sie rechts die entsprechenden Optionen fest.
   </para>
   <para>
    Banshee synchronisiert auch die Bewertungen und Coverbilder auf Ihrem iPod.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-banshee-cd">
  <title>Erstellen von Audio- und MP3-CDs</title>

  <procedure id="pro-sec-banshee-cd-create">
   <step performance="required">
    <para>
     Legen Sie eine leere CD in das CD- oder DVD-Laufwerk ein.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie die Musikstücke aus, die Sie brennen möchten.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Bearbeiten</guimenu> <guimenu>CD schreiben</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Brennen</guimenu>, um Brasero zu starten, wo Sie weitere Optionen festlegen können. Weitere Informationen zu Brasero finden Sie unter <xref linkend="cha-gnome-burn"/>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Starten Sie den Brennvorgang. Den Status des Brennvorgangs können Sie im Brasero-Popup-Fenster verfolgen. Eine Meldung wird angezeigt, wenn der Brennvorgang abgeschlossen ist.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-banshee-share">
  <title>Freigeben Ihrer Musik</title>

  <para>
   Banshee enthält ein Plugin für <phrase role="productname">Last.fm</phrase>, ein beliebtes Internetradio und eine Website für Musikfreunde. Sie können automatisch Ihr Online-<ulink url="http://www.last.fm"/>-Profil mit der Musik aktualisieren, die Sie in Banshee anhören. Damit können andere Benutzer sehen, welche Musik Sie hören, und Sie erhalten Zugriff auf Diagramme, die Ihre Hörgewohnheiten darstellen. Wenn Sie Gruppen beitreten, wie beispielsweise der <ulink url="http://www.last.fm/group/Banshee">Banshee Group</ulink>, sehen Sie auch, welche Musik andere Personen anhören.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie Ihre Musik bei Last.fm scrobbeln oder Musik freigeben möchten, benötigen Sie ein Last.fm-Konto. Anschließend können Sie das Last.fm-Plugin in Banshee aktivieren, Ihre Zugangsdaten eingeben und Musikberichte aktivieren:
  </para>

  <procedure id="pro-sec-banshee-share">
   <title>Scrobbeln von Musik mit Last.fm</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie zum Aktivieren des Plugins <menuchoice> <guimenu>Bearbeiten</guimenu>  <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Erweiterungen</guimenu> </menuchoice> aus, aktivieren Sie <guimenu>Last.fm Scrobbling</guimenu> und schließen Sie das Dialogfeld.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie links in der Quellliste den Eintrag <literal>Last.fm</literal> aus und klicken Sie im rechten Bereich auf <guimenu>Kontoeinstellungen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wenn Sie bereits bei <ulink url="http://www.last.fm/">Last.fm</ulink> angemeldet sind, geben Sie Ihren Last.fm-Benutzernamen ein und klicken Sie auf <guimenu>Bei Last.fm anmelden</guimenu>. Sie gelangen dann zur Last.fm-Website. Folgen Sie der Bildschirmanweisung, um Banshee eine Verbindung mit Ihrem Last.fm-Konto zu erlauben.
    </para>
    <para>
     Falls Sie noch nicht bei Last.fm registriert sind, klicken Sie auf <guimenu>Für Last.fm registrieren</guimenu>. Damit gelangen Sie zur Last.fm-Website, auf der Sie sich registrieren können. Befolgen Sie die Anweisungen auf dem Bildschirm.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Aktivieren Sie nach der Eingabe Ihrer Anmeldedaten für Last.fm <guimenu>Liederbericht aktivieren</guimenu> und bestätigen Sie Ihre Änderungen. Banshee beginnt die Berichterstellung mit dem nächsten Musikstück, das Sie abspielen.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-banshee-configure">
  <title>Konfigurieren der Banshee-Einstellungen</title>

  <procedure id="pro-sec-banshee-configure">
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Bearbeiten</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu></menuchoice>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <textobject role="description"> <phrase>Dialogfeld für Banshee-Einstellungen</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"><imagedata fileref="banshee_preferences.png" width="49%" format="PNG"/></imageobject> <imageobject role="html"><imagedata fileref="banshee_preferences.png" width="49%" format="png"/></imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie beispielsweise auf dem Karteireiter <guimenu>Allgemein</guimenu>, ob Metadaten in importierte Dateien geschrieben werden oder ob Funktionen, für die Internetzugriff erforderlich ist, deaktiviert werden sollen.
    </para>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Copy files to music folder when importing (Dateien beim Import in Musikordner kopieren)</guimenu>, um eine Kopie Ihrer importierten Dateien in Ihrem Banshee-Musikordner zu platzieren.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Auf der Registerkarte <guimenu>Quellenspezifisch</guimenu> können Sie für die einzelnen Quellen, die Sie links in der Quellenliste auswählen, verschiedene Einstellungen vornehmen. Die verfügbaren Optionen hängen davon ab, welchen Eintrag Sie in der Dropdown-Liste <guimenu>Quelle</guimenu> ausgewählt haben:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Für die Quelle <literal>Musik</literal> können Sie z. B. folgende Einstellungen festlegen: den beim Importieren von Musik verwendeten Speicherort (<guimenu>Musikordner</guimenu>) oder die Hierarchie der Ordner in der Musikbibliothek und wie die Dateinamen angezeigt werden (<guimenu>File Organization)</guimenu> (Dateiorganisation).
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Für <literal>Videos</literal> und <literal>Podcasts</literal> können Sie außerdem den Speicherort festlegen, der beim Importieren von Videos oder Herunterladen von Podcasts verwendet wird.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Für <literal>Audio-CDs</literal> können Sie das <guimenu>Importformat</guimenu> festlegen, das Sie beim Rippen von CDs verwenden möchten. Klicken Sie auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>, um die erweiterten Optionen für das Format festzulegen.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie für den Zugriff auf Last.fm Ihre Last.fm-Anmeldedaten ein.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Aktivieren bzw. deaktivieren Sie auf der Registerkarte <guimenu>Erweiterungen</guimenu> Funktionen wie <guimenu>Abrufen von Album-Covern</guimenu>, <guimenu>Internet Radio</guimenu>, <guimenu>Last.fm Scrobbling</guimenu> oder die Unterstützung für den <guimenu>Amazon MP3 Store</guimenu>. Aktivieren Sie in der Quellliste auf der linken Seite die Option Podcast.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Schließen</guimenu>, um Ihre Änderungen zu speichern.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-banshee-more">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Weitere Informationen zu Banshee sowie einen Abschnitt mit häufig gestellten Fragen (FAQs) und Updates mit neuen Funktionen finden Sie auf der Homepage des Projekts unter <ulink url="http://banshee.fm"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
