<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="apps_sound.xml" xml:id="cha-sound"><?dbfo-need height="15em"?><title>Amarok, Kaffeine und andere: Abspielen von Musik und Filmen</title><info><abstract>
  <para>
   Während der Installation erkennt YaST die Soundkarten Ihres Computers normalerweise automatisch. Sollte dies nicht der Fall sein oder haben Sie nachträglich eine Soundkarte installiert, starten Sie YaST und konfigurieren Sie die Soundkarte manuell über das Modul <guimenu>Sound</guimenu>. Sie können darüber das PulseAudio-Soundsystem bei Bedarf auch deaktivieren. Detaillierte Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-y2-hw-sound"/>. Nach der Konfiguration der Soundkarte können Sie die Lautstärke und Balance mit einem Mixer regeln und andere Soundanwendungen öffnen.
  </para>

  <para>
   Linux bietet eine große Bandbreite an Sound- und Multimedia-Anwendungen. Einige dieser Anwendungen werden standardmäßig auf Ihrem Linux-System installiert. Mit den nachfolgend beschriebenen Anwendungen können Sie die Lautstärke und die Balance der Wiedergabe regeln und CDs, Musik und Filme abspielen. Sie können auch eigene Audiodaten aufzeichnen und komprimieren.
  </para>

  <para>
   Wenn eine der aufgeführten Anwendungen nicht standardmäßig auf Ihrem System installiert wurde, installieren Sie die fehlenden Pakete mit YaST. Die Paketnamen können Sie mit der Suchfunktion des YaST-Paketverwaltungswerkzeugs suchen. Einzelheiten zur Installation der Software finden Sie hier: <xref linkend="cha-y2-sw"/>.
  </para>
 </abstract></info>


 <section xml:id="sec-sound-mixers">
  <title>Mixer</title><indexterm> <primary>Ton</primary> <secondary>Mixer</secondary> </indexterm>

  <para>
   Mixer dienen zur Regelung von Lautstärke und Balance der Tonausgabe und -eingabe bei Computern.
  </para>

  <para>
   Die verschiedenen Mixer unterscheiden sich hauptsächlich durch das Erscheinungsbild ihrer Bedienoberflächen. Es gibt jedoch einige Mixer, die für spezifische Hardware bestimmt sind. Wählen Sie aus den verfügbaren Mixern denjenigen aus, der Ihren Anforderungen am besten entspricht.
  </para>

  <para>
   Die Standard-Mixeranwendung unter KDE ist KMix. Wenn das Mixer-Symbol (Lautsprecher-Symbol) in der Desktop-Kontrollleiste nicht angezeigt wird, drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> und geben Sie <command>kmix</command> ein; Sie können den Mixer auch über das Hauptmenü aufrufen. Wenn Sie im Systemabschnitt der Kontrollleiste auf das KMix-Symbol klicken, wird standardmäßig der Master-Controller angezeigt, mit dem Sie die Gesamtlautstärke steuern können. Wenn Sie Ihre Toneinstellungen für mehrere Kanäle feineinstellen möchten, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das KMix-Symbol und wählen Sie <guimenu>Lautstärkeregler anzeigen</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Sie können den Ton für alle Kanäle getrennt stummschalten bzw. die Lautstärke erhöhen und verringern. Wenn Sie den als Masterkanal zu verwendenden Kanal ändern möchten, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das KMix-Symbol und klicken Sie dann auf <guimenu>Hauptkanal auswählen</guimenu>. Wenn im Fenster für die Lautstärkeregelung eine größere oder geringere Anzahl von Kanälen angezeigt werden soll, wählen Sie die Optionsfolge <menuchoice> <guimenu>Einstellungen</guimenu><guimenu>Kanalansicht einstellen</guimenu> </menuchoice> und wählen Sie die anzuzeigenden Kanäle aus.

  </para>

  <figure xml:id="fig-sound-kmix">
   <title>Fenster „KMix Mixer“</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="sound_kmix.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="sound_kmix.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>Starten des Mixer</title>
   <para>
    Im Allgemeinen ist es ratsam, eine Mixeranwendung vor anderen Soundanwendungen zu öffnen. Verwenden Sie den Mixer zum Testen und Anpassen der Reglereinstellungen für den Ein- und Ausgang der Soundkarte.
   </para>
  </tip>

  <para>
   Wenn Sie das PulseAudio-Soundsystem verwenden, können Sie über <guimenu>PulseAudio Lautstärkeregelung</guimenu>, ein mixerartiges Anwendungspaket (<systemitem class="resource">pavucontrol</systemitem>), die Lautstärke von Hardwaregeräten und der einzelnen Wiedergabe-Streams separat regeln.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-sound-players">
  <title>Wiedergabe von Musikdateien</title><indexterm> <primary>Ton</primary> <secondary>Player</secondary> </indexterm>

  <para>
   Linux bietet eine Reihe von Programmen zur Wiedergabe von Musikdateien wie zum Beispiel Ogg Vorbis- oder WAV-Dateien. Ogg Vorbis ist ein freies Audio-Kompressionsformat, das inzwischen von den meisten Audio-Playern und sogar tragbaren MP3-Playern unterstützt wird. Die von den Anwendungen unterstützten Dateitypen variieren abhängig vom verwendeten Modul.
  </para>

  

  <section xml:id="sec-sound-players-amarok">
   <title>Amarok Music Player</title><indexterm> <primary>Ton</primary> <secondary>Player</secondary> <tertiary>Amarok</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>Amarok</primary></indexterm><indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Multimedia</secondary> <tertiary>Amarok</tertiary></indexterm>
   <para>
    Mit dem Amarok Music Player können Sie verschiedene Audioformate abspielen, Wiedergabelisten erstellen und Streaming Audio-Broadcasts auf Radiostationen im Internet hören. Die unterstützten Dateitypen variieren in Abhängigkeit des verwendeten Moduls.
   </para>
   <para>
    Zum Starten von Amarok drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> und geben Sie <command>amarok</command> ein.
   </para>
   <section xml:id="sec-sound-players-amarok-main">
    <title>Hauptfenster von Amarok</title>
    <para>
     Das Hauptfenster von Amarok ist standardmäßig in drei Hauptbereiche unterteilt, nämlich den Browserbereich auf der linken Seite, die Kontextansicht in der Mitte und die Wiedergabeliste auf der rechten Seite. Sowohl im Browserbereich als auch in der Kontextansicht finden Sie verschiedene Karteireiter. Klicken Sie auf einen Karteireiter, um die Ansicht zu wechseln und auf die dort verfügbaren Informationen zuzugreifen. Durch zweimaliges Klicken im Browserbereich wird der Browserbereich ausgeblendet und die Kontextansicht auf die linke Seite ausgeweitet.
    </para>
    <figure xml:id="fig-sound-amarok-main">
     <title>Amarok – Hauptfenster</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="amarok_main.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="amarok_main.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Browserbereich</term>
      <listitem>
       <para>
        Enthält die folgenden Karteireiter:
       </para>
       <formalpara>
        <title>Erfassung:</title>
        <para>
         Zeigt Ihre persönliche Musiksammlung an. Im Suchfeld oben können Sie Filter erstellen, um nach bestimmten Künstlern oder Titeln zu suchen. Klicken Sie auf das Schraubenschlüsselsymbol rechts im Browserbereich, wenn die Anzeige Ihrer Sammlung konfiguriert oder die Sammlung neu sortiert werden soll. Weitere Informationen zur benutzerdefinierten Anpassung des Karteireiters <guimenu>Sammlung</guimenu> finden Sie unter <xref linkend="pro-amarok-custom-collection"/>.
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title>Internet:</title>
        <para>
         Zeigt die für Amarok konfigurierten Internetdienste an. Details zur Konfiguration der Dienste finden Sie unter <xref linkend="sec-sound-players-amarok-configure"/>. Klicken Sie auf einen Eintrag, um auf den entsprechenden Dienst zuzugreifen. Klicken Sie auf das Pfeilsymbol in der obereren linken Ecke, um zur Liste der Dienste zurückzukehren.
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title>Wiedergabelisten:</title>
        <para>
         Hier können Sie <guimenu>Dynamische Listen</guimenu> auf Basis bestimmter Kriterien erzeugen. Klicken Sie auf <guimenu>Meine Wiedergabelisten</guimenu>, um auf die vorher gespeicherten Wiedergabelisten zuzugreifen und sie zu organisieren. Auf dem Karteireiter „Wiedergabeliste“ können Sie auch <guimenu>Podcasts</guimenu> hinzufügen oder aktualisieren. Weitere Informationen zu Wiedergabelisten finden Sie unter <xref linkend="pro-amarok-playlists"/>. Weitere Informationen zu Podcasts finden Sie unter <xref linkend="pro-amarok-podcasts"/>.
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title>Dateilisten:</title>
        <para>
         Zeigt einen Dateibrowser an, der dem Standarddateimanager von KDE entspricht. Diese Ansicht dient dazu, Audiodateien zu suchen, die abgespielt werden sollen. Diese können jedoch nicht zu Ihrer Sammlung hinzugefügt werden. Verwenden Sie die Symbole am oberen Ende, um durch das Dateisystem zu navigieren, die Ansicht zu ändern oder Lesezeichen zu erstellen.
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Kontextansicht</term>
      <listitem>
       <para>
        Zeigt Informationen zum aktuell abgespielten Titel an. Abhängig davon, wie diese Ansicht konfiguriert wurde, sind die folgenden Karteireiter verfügbar: <guimenu>Alben</guimenu>, <guimenu>Lesezeichen</guimenu>, <guimenu>Aktueller Titel</guimenu>, <guimenu>Liedertexte</guimenu>, <guimenu>Mediengeräte</guimenu>, <guimenu>Dienste</guimenu> und <guimenu>Wikipedia</guimenu>. Klicken Sie auf einen der Karteireiter, um die Ansicht zu wechseln. Weitere Informationen zur Konfiguration der Kontextansicht finden Sie unter <xref linkend="pro-amarok-custom-context"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Playlist  (Wiedergabelisten)</term>
      <listitem>
       <para>
        
        Zeigt die Liste der Titel an, die hier zum Abpielen hinzugefügt wurden. Dazu können Titel aus Ihrer Musiksammlung, Streams aus dem Internet oder Podcasts gehören. Der aktuell abgespielte Titel ist in der Liste hervorgehoben. Verwenden Sie die Symbole unten in der Wiedergabeliste, um die aktuelle Wiedergabeliste zu löschen, zu bearbeiten, zu speichern oder zu exportieren. Sie können auch auf das Schraubenschlüsselsymbol klicken, um das Layout der Wiedergabeliste zu konfigurieren. Weitere Informationen zu Wiedergabelisten finden Sie unter <xref linkend="sec-sound-players-amarok-playlists"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </section>
   <section xml:id="sec-sound-players-amarok-listen">
    <title>Hören von Musik und Podcasts</title>
    
    <para>
     Mit Amarok können Sie Musik aus verschiedenen Quellen hören – aus Ihrer Musiksammlung auf der Festplatte oder Streams aus dem Internet.
    </para>
    <para>
     Um den Bereich der Wiedergabeliste zu befüllen, ziehen Sie die Elemente vom Browserbereich auf der linken Seite zum Bereich der Wiedergabeliste auf der rechten Seite und legen Sie sie dort ab (oder doppelklicken Sie darauf, um sie in die Wiedergabeliste zu verschieben). Dies funktioniert für Elemente in den Karteireitern <guimenu>Sammlung</guimenu>, <guimenu>Internet</guimenu> oder <guimenu>Dateien</guimenu>. Halten Sie zur Auswahl mehrerer Elemente <keycap function="shift"/> oder <keycap function="control"/> gedrückt, während Sie die Elemente auswählen. Klicken Sie als Alternative mit der rechten Maustaste auf ein Element auf einem der Karteireiter und wählen Sie aus, ob es an die Wiedergabeliste angehängt oder ob die aktuelle Wiedergabeliste durch dieses Element ersetzt werden soll.
    </para>
    <para>
     Zum Abspielen eines Elements doppelklicken Sie in der Wiedergabeliste darauf. Alternativ können Sie Elemente in der Wiedergabeliste mit den Steuertasten im oberen Bereich des Hauptfensters von Amarok abspielen, anhalten, stoppen oder überspringen.
    </para>
    <para>
     Um beispielsweise Musik Ihrer <guimenu>Last.fm</guimenu>-Nachbarn zu hören, wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Last.fm</guimenu> <guimenu>Meine Nachbarschaft</guimenu> </menuchoice> aus, fügen Sie Ihrer Wiedergabeliste diesen Eintrag hinzu und spielen Sie ihn ab.
    </para>
    <para>
     Normalerweise spielt Amarok alle Titel im Bereich der Wiedergabeliste von oben nach unten ab und stoppt die Wiedergabe nach dem letzten Titel. Wählen Sie zur Bearbeitung des Abspielmodus und Verhaltens <menuchoice> <guimenu>Wiedergabeliste</guimenu> <guimenu>Zufällig</guimenu> </menuchoice> oder <menuchoice> <guimenu>Wiedergabeliste</guimenu> <guimenu>Wiederholen</guimenu> </menuchoice> aus und wählen Sie die gewünschten Optionen aus. Anstatt Elemente manuell zur Wiedergabeliste hinzuzufügen und diese in einer zufälligen Reihenfolge abzuspielen, können Sie auch dynamische Wiedergabelisten von Amarok erstellen, wie unter <xref linkend="pro-amarok-playlists-dynamic"/> beschrieben.
    </para>
    <procedure xml:id="pro-amarok-podcasts">
     <title>Abonnieren und Hören von Podcasts</title>
     <para>
      Podcasts sind Serien von Audio- (oder Video-)Dateien, die in regelmäßigen Abständen freigegeben werden. Sie können durch Abbonieren eines Web-Feeds automatisch heruntergeladen werden. Sie können Podcasts auf dem Karteireiter <guimenu>Wiedergabelisten</guimenu> im Browserbereich hinzufügen und verwalten. Wenn der Webdienst <guimenu>Podcast-Verzeichnis</guimenu> für Amarok konfiguriert ist, können Sie von dort aus auch auf eine Vielzahl von Podcasts zugreifen.
     </para>
     <step xml:id="step-amarok-podcasts-1">
      <para>
       Wechseln Sie zum Hinzufügen eines Podcast-Kanals, dessen URL Sie bereits kennen, auf den Karteireiter <guimenu>Wiedergabelisten</guimenu> und klicken Sie auf <guimenu>Podcast hinzufügen</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step xml:id="step-amarok-podcasts-2">
      <para>
       Kopieren Sie die Podcast-URL in das nächste Dialogfeld oder geben Sie sie dort ein und bestätigen Sie den Vorgang mit <guimenu>OK</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step xml:id="step-amarok-podcasts-3">
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf einen Podcast-Kanal, um ein Kontextmenü zu öffnen, in dem Sie den Podcast an die Wiedergabeliste anhängen oder dort laden, eine Folge herunterladen, den Podcast konfigurieren, Ihr Abonnement entfernen oder den Podcast-Kanal aktualisieren können.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wenn Amarok automatisch diesen Podcast-Kanal nach Aktualisierungen absuchen oder neue Folgen herunterladen soll, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Podcast-Kanal und wählen Sie <guimenu>Konfigurieren</guimenu> aus. Im Dialogfeld „Podcast-Konfiguration“ können Sie auch den Standort definieren, an dem Amarok diesen Podcast speichern soll, oder die Anzahl der gespeicherten Folgen begrenzen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Um den integrierten Webdienst zum Durchsuchen nach verfügbaren Webdiensten zu verwenden, können Sie auf den Karteireiter <guimenu>Internet</guimenu> wechseln und auf <guimenu>Podcast-Verzeichnis</guimenu> klicken. Weitere Informationen zu den Webdiensten von Amarok finden Sie unter <xref linkend="pro-amarok-config-basic"/>.
      </para>
      <para>
       Wenn Sie zum ersten Mal auf <guimenu>Podcast-Verzeichnis</guimenu> klicken, ruft Amarok automatisch die Liste der Podcasts ab. Dieser Vorgang kann einige Sekunden in Anspruch nehmen. Klicken Sie ansonsten auf <guimenu>Aktualisieren</guimenu>, um das erneute Laden der Liste zu erzwingen. Die verfügbaren Podcasts sind nach Kategorien sortiert.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Durchsuchen Sie die Liste der Podcasts oder geben Sie einen Begriff im Suchfeld ein, um nach bestimmten Podcasts zu filtern.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie den Podcast aus und klicken Sie auf <guimenu>Abonnieren</guimenu>, um automatisch Aktualisierungen für einen Podcast abzurufen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Die abonnierten Podcasts können Sie anzeigen und verwalten wie oben in den Schritten <xref linkend="step-amarok-podcasts-1"/> bis <xref linkend="step-amarok-podcasts-1"/> beschrieben.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    


    <procedure xml:id="pro-amarok-radio">
     <title>Hören von Webradio</title>
     <para>
      Beim Hören von Webradio-Streams zeigt Amarok auch den aktuellen Titel an, der gerade auf dem Sender gespielt wird.
     </para>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie zum Hören eines bestimmten Streams (wie zum Beispiel eines Webradio-Kanals) die Optionen <menuchoice> <guimenu>Wiedergabeliste</guimenu> <guimenu>Stream hinzufügen</guimenu> </menuchoice> aus.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Kopieren Sie die Stream-URL in das nächste Dialogfeld oder geben Sie sie dort ein und bestätigen Sie den Vorgang mit <guimenu>OK</guimenu>. Der Stream wird automatisch dem Wiedergabebereich auf der rechten Seite hinzugefügt.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Doppelklicken Sie auf den Stream-Eintrag in der Wiedergabeliste, um ihn zu hören. Alternativ können Sie den Stream auch mit den Steuertasten im oberen Bereich des Hauptfensters von Amarok abspielen, anhalten oder stoppen.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </section>
   <section xml:id="sec-sound-players-amarok-playlists">
    <title>Verwenden von Wiedergabelisten</title>
    <para>
     Wenn Sie dem Wiedergabelistenbereich auf der rechten Seite verschiedene Elemente aus Ihrer Musiksammlung hinzugefügt haben, können Sie auch die aktuellen Titel als eine Wiedergabeliste für einen späteren Zeitpunkt speichern und exportieren.
    </para>
    <para>
     Statt dem Wiedergabelistenbereich auf der rechten Seite Elemente manuell hinzuzufügen und bestimmte Abspielmodi festzulegen, kann Amarok auch dynamische Wiedergabelisten verwenden. Mit dynamischen Wiedergabelisten können Sie Titel aus Ihrer Sammlung in zufälliger Reihenfolge abspielen oder definieren, wie Amarok die Musik mischen soll, und anschließend den dynamischen Modus einschalten.
    </para>
    <procedure xml:id="pro-amarok-playlists">
     <title>Speichern und Exportieren von Wiedergabelisten</title>
     <para>
      Nach dem <emphasis>Speichern</emphasis> einer Wiedergabeliste können Sie sie später erneut mit Amarok abspielen, wenn Sie auf dem Karteireiter <guimenu>Wiedergabelisten</guimenu> darauf zugreifen. Dagegen können Sie durch <emphasis>Exportieren</emphasis> einer Wiedergabeliste diese außerhalb von Amarok speichern und verwenden.
     </para>
     <step>
      <para>
       Zum Speichern einer Wiedergabeliste können Sie entweder unten im Wiedergabelistenbereich auf das Symbol <guimenu>Wiedergabeliste speichern</guimenu> klicken.
      </para>
      <para>
       Der Browserbereich wechselt daraufhin automatisch zum Karteireiter <guimenu>Wiedergabelisten</guimenu>. Die neu hinzugefügte Wiedergabeliste wird unterhalb von <guimenu>Meine Wiedergabelisten</guimenu> angezeigt und Sie werden dazu aufgefordert, einen Namen für die Wiedergabeliste einzugeben. Wenn Sie keinen Namen eingeben, werden automatisch das Datum und die Uhrzeit der Erstellung als Name für die Wiedergabeliste festgelegt.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie zum Erstellen von Ordnern in <guimenu>Meine Wiedergabelisten</guimenu> auf das Symbol <guimenu>Ordner hinzufügen</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Sie können auch eine bereits gespeicherte Wiedergabeliste bearbeiten, indem Sie neue Elemente aus dem Wiedergabelistenbereich auf der rechten Seite auf den Wiedergabelisteneintrag unterhalb von <guimenu>Meine Wiedergabelisten</guimenu> ziehen und sie dort ablegen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie zum Laden, Umbenennen oder Löschen einer Wiedergabeliste mit der rechten Maustaste auf die Wiedergabeliste und wählen Sie den entsprechenden Menüeintrag aus dem Kontextmenü aus.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Um eine Wiedergabeliste in anderen Playern als Amarok zu verwenden, klicken Sie unten im Wiedergabelistenbereich auf das Symbol <guimenu>Wiedergabelisten exportieren</guimenu>.
      </para>
      <note>
       <title>Austauschen von Wiedergabelisten mit anderen Playern</title>
       <para>
        Speichern Sie Wiedergabelisten im <literal>m3u</literal>-Format, um sie mit anderen Playern auszutauschen, die dieses Format verwenden.
       </para>
      </note>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie einen Speicherort und einen Dateinamen für Ihre Wiedergabeliste aus oder geben Sie sie ein und klicken Sie auf <guimenu>Speichern</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <procedure xml:id="pro-amarok-playlists-dynamic">
     <title>Erstellen dynamischer Wiedergabelisten</title>
     <para>
      Mit dynamischen Wiedergabelisten können Sie in Amarok entweder Titel aus Ihrer Sammlung in zufälliger Reihenfolge abspielen oder tendenzielle Wiedergabelisten nach wahrscheinlichkeitsbezogenen Kriterien (<quote>Tendenzen</quote>) erstellen. Sie können gewichtete zufällige Wiedergabelisten erstellen, die exakt bestimmten Kriterien (<guimenu>Proportionale Tendenz</guimenu>) oder ungefähr bestimmten Kriterien (<guimenu>Ungefähre Tendenz</guimenu>) entsprechen. Es ist möglich, beim Konfigurieren einer dynamischen Wiedergabeliste beide Typen von Tendenzen zu mischen.
     </para>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie links im Hauptfenster von Amarok auf den Karteireiter <guimenu>Wiedergabelisten</guimenu> und wählen Sie <guimenu>Dynamische Wiedergabeliste</guimenu> aus.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Um eine zufällige Wiedergabeliste zu erstellen, die keinen Kriterien entsprechen soll, legen Sie die Dropdown-Liste <guimenu>Wiedergabeliste</guimenu> auf <literal>Zufällig</literal> (den Standardwert) fest und aktivieren Sie das Kontrollkästchen <guimenu>An</guimenu>. Eine zufällig erstellte Liste von Titeln erscheint nun im Wiedergabelistenbereich.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       So fügen Sie ein Kriterium hinzu, mit dem die Auswahl exakt übereinstimmen soll:
      </para>
      <substeps performance="required">
       <step>
        <para>
         Klicken Sie auf das Symbol <guimenu>Hinzufügen</guimenu> in der Kategorie <guimenu>Proportionale Tendenz</guimenu>.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
         Wählen Sie in der Dropdown-Liste <guimenu>Übereinstimmen</guimenu> das gewünschte Kriterium aus.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
         Wählen Sie aus der Drowdown-Liste <guimenu>Mit</guimenu> den Wert aus, der für dieses Kriterium festgelegt werden soll.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
         Definieren Sie mit dem Schieberegler <guimenu>Proportion</guimenu>, welcher Anteil der Wiedergabeliste diesem Kriterium entsprechen soll.
        </para>
       </step>
      </substeps>
     </step>
     <step>
      <para>
       So fügen Sie ein Kriterium hinzu, mit dem die Auswahl ungefähr übereinstimmen soll:
      </para>
      <substeps performance="required">
       <step>
        <para>
         Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu> in der Kategorie <guimenu>Ungefähre Tendenz</guimenu>.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
         Wählen Sie in der Dropdown-Liste <guimenu>Übereinstimmen</guimenu> das gewünschte Kriterium aus.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
         Wählen Sie aus der Drowdown-Liste <guimenu>Mit</guimenu> den Wert aus, der für dieses Kriterium festgelegt werden soll.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
         Definieren Sie mit dem Schieberegler <guimenu>Genauigkeit</guimenu>, wie genau die Auswahl mit diesem Kriterium übereinstimmen soll.
        </para>
        <informalfigure>
         <mediaobject>
          <imageobject role="fo">
           <imagedata fileref="amarok_dynamic_playlist.png" width="60%" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="html">
           <imagedata fileref="amarok_dynamic_playlist.png" width="65%" format="PNG"/>
          </imageobject>
         </mediaobject>
        </informalfigure>
       </step>
      </substeps>
     </step>
     <step>
      <para>
       Fügen Sie wunschgemäß weitere proportionale oder ungefähre Tendenzen hinzu.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie zum Entfernen einer Tendenz auf das Symbol <guimenu>Entfernen</guimenu> vor dieser Tendenz.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie zum Speichern der aktuellen Konfiguration für die dynamische Wiedergabeliste auf das Symbol <guimenu>Speichern</guimenu> in der oberen rechten Ecke der Kategorie <guimenu>Dynamische Wiedergabeliste</guimenu> und geben Sie einen Namen ein.
      </para>
      <para>
       Sie können nun jederzeit auf die gespeicherte Konfiguration der dynamischen Wiedergabeliste in der Dropdown-Liste <guimenu>Wiedergabeliste</guimenu> zugreifen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Aktivieren Sie zum Verwenden der ausgewählten dynamischen Wiedergabeliste das Kontrollkästchen <guimenu>An</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Erneut füllen</guimenu>, wenn die aktuellen Titel im Wiedergabelistenbereich durch die neu erstellte dynamische Wiedergabeliste ersetzt werden sollen.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </section>
   <section xml:id="sec-sound-players-amarok-collection">
    <title>Verwalten Ihrer Musiksammlung</title>
    <note>
     <title>Viele Dienste hängen vom richtigen Zuweisen von Tags ab</title>
     <para>
      Beim Komprimieren (Ripping) Ihrer Audiodaten werden für jeden Titel <literal>Tags</literal> gespeichert, die Metadaten wie Informationen zum Künstler, zum Titel, zum Album oder zum Musikgenre enthalten. Normalerweise werden die Tags beim Ripping automatisch zugewiesen, manchmal jedoch müssen sie manuell korrigiert werden, wie unter <xref linkend="pro-amarok-edit"/> beschrieben.
     </para>
     <para>
      Viele Dienste (wie Abrufen von Covern von Amazon oder Scrobbling Ihrer Musik in <literal>Last.fm</literal>) hängen davon ab, ob Ihrer Sammlung Tags richtig zugewiesen wurden – andernfalls treten Fehler auf oder es werden falsche Daten übertragen.
     </para>
    </note>
    <para>
     Amarok bietet viele Optionen zur Verwaltung Ihrer persönlichen Musiksammlung: Zum Beispiel kann Amarok Ihre Musiksammlung nach Änderungen absuchen, Titelinformationen bearbeiten (wie Tags oder Bewertungen und Statistiken) oder automatisch das Cover für jedes Album abrufen.
    </para>
    <para>
     Nach der anfänglichen Erstellung und der grundlegenden Konfiguration Ihrer Sammlung wie unter <xref linkend="sec-sound-players-amarok-configure"/> beschrieben können Sie jederzeit eine Aktualisierung auslösen, indem Sie <menuchoice> <guimenu>Extras</guimenu> <guimenu>Sammlung aktualisieren</guimenu> </menuchoice> auswählen. Dadurch werden Änderungen an Ihrem Sammlungsordner umgehend auf dem Karteireiter <guimenu>Sammlung</guimenu> widergespiegelt, ohne dass Amarok die Sammlung automatisch bei der nächsten Überprüfung aktualisieren muss.
    </para>
    <para>
     Titel unbekannter Künstler oder Alben werden am Anfang Ihrer Sammlung unter <guimenu>Unbekannt</guimenu> gruppiert. Compilation-Alben werden unter <guimenu>Verschiedene Künstler</guimenu> angezeigt. Klicken Sie zum Kennzeichnen eines Albums als Compilation-Album mit der rechten Maustaste auf das Album und wählen Sie <guimenu>Unter „Verschiedene Künstler“ anzeigen</guimenu> aus.
    </para>
    <para>
     Geben Sie zum Durchsuchen oder Filtern Ihrer Sammlung nach einem bestimmten Titel oder Album den Titel (oder Teile davon) oben im Suchfeld ein. Jedes eingegebene Zeichen schränkt die Suche ein und die Auswahl im Browser wird schon beim Schreiben angepasst. Klicken Sie zum Suchen nach bestimmten Metadaten wie <guimenu>Genre</guimenu> oder <guimenu>Bitrate</guimenu> oder zum Kombinieren mehrerer Suchoptionen auf die Schaltfläche<guimenu/> auf der rechten Seite des Suchfelds, um ein Dialogfeld zu öffnen, das erweiterte Filteroptionen zur Verfügung stellt.
    </para>
    <para>
     Nachfolgend finden Sie einige Beispiele für allgemeine Aufgaben, die Sie möglicherweise ausführen möchten.
    </para>
    <procedure xml:id="pro-amarok-covers">
     <title>Zuweisen der Album-Cover</title>
     <para>
      Im <guimenu>Cover-Manager</guimenu> von Amarok können Sie bequem fehlende Cover für Ihre Musiksammlung hinzufügen, korrigieren oder abrufen. Wenn das automatische Abrufen von Covern konfiguriert wurde, versucht Amarok die Cover von einem Amazon-Webserver abzurufen. Wenn Amarok kein Album-Cover finden kann (was manchmal vorkommt, wenn der Sammlung nicht die richtigen Tags zugewiesen wurden oder wenn das Album nur über einen direkten Vertriebskanal verfügbar ist), können Sie ein Cover oder ein benutzerdefiniertes Bild auch manuell zuweisen.
     </para>
     <para>
      Wenn keine andere Konfiguration festgelegt wurde, werden Album-Cover auf dem Karteireiter <guimenu>Sammlung</guimenu> in der Kontextansicht und in der Anzeige am Bildschirm (oder einem externen Widget wie PlayWolf) angezeigt.
     </para>
     <para>
      Beim Abrufen der Cover verlässt sich das Programm auf die Tags Ihrer Musiksammlung: Amarok durchsucht Amazon über die Abfrage <literal>Künstler – Album</literal> nach Covern. Je besser Ihrer Sammlung Tags zugewiesen wurden, desto bessere Ergebnisse werden beim Abrufen der Cover erzielt.
     </para>
     <step>
      <para>
       Wenn Amarok automatisch ein Cover für jedes Album abrufen soll, wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Amarok konfigurieren</guimenu> <guimenu>Allgemein</guimenu> </menuchoice> aus und aktivieren Sie die entsprechende Option im Dialogfeld "Konfiguration".
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Bestätigen Sie Ihre Änderungen und schließen Sie das Konfigurationsdialogfeld.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Um zu definieren, von welchem Amazon-Webserver Amarok die Cover abrufen soll, klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Extras</guimenu> <guimenu>Cover-Manager</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
      <figure xml:id="fig-sound-amarok-cover">
       <title>Amarok – Cover-Editor</title>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="amarok_cover_editor.png" width="75%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="amarok_cover_editor.png" width="65%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </figure>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie aus der Dropdown-Liste <guimenu>Amazon-Locale</guimenu> den Standort des Webservers aus, der am ehesten Ihren Bedürfnissen entspricht.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wenn Amarok nicht alle Cover automatisch abrufen kann, können Sie überprüfen, welche Cover fehlen, indem Sie die <guimenu>Ansicht</guimenu> auf <guimenu>Alben ohne Cover</guimenu> festlegen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Ändern Sie gegebenenfalls die <guimenu>Amazon-Locale</guimenu> und klicken Sie anschließend auf <guimenu>Fehlende Cover abrufen</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wenn der Abrufvorgang nicht erfolgreich ist oder wenn Sie mit einem bestimmten Cover nicht zufrieden sind, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das Cover und wählen Sie <guimenu>Cover abrufen</guimenu>, um die Suche manuell zu verfeinern, indem Sie die Suchzeichenkette bearbeiten.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie zum Entfernen eines Covers mit der rechten Maustaste auf das entsprechende Cover und wählen Sie <guimenu>Cover löschen</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wenn Sie bereits über eigene Cover-Bilder verfügen, können Sie diese zuweisen, indem Sie mit der rechten Maustaste auf ein Album klicken und <guimenu>Benutzerdefiniertes Cover festlegen</guimenu> auswählen.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <procedure xml:id="pro-amarok-edit">
     <title>Bearbeiten von Tags, Statistiken und Bewertungen</title>
     <para>
      Obwohl Tags normalerweise beim Ripping Ihrer Musik automatisch erstellt werden, ist es manchmal erforderlich, Tags zu bearbeiten oder zu korrigieren. Abgesehen vom Bearbeiten von Tags können Sie in Amarok auch die Statistik für einen Titel sowie die Bewertung manuell bearbeiten. Amarok weist einem Lied automatisch eine Bewertung zu (im Bereich von <literal>0-100</literal>), basierend darauf, wie oft Sie das Lied abgespielt haben und ob Sie es vollständig abgespielt (oder übersprungen) haben. Nach jedem Abspielen des Lieds wird die Bewertung geändert.
     </para>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie zum Bearbeiten oder Festlegen von Tags für einen Künstler, ein vollständiges Album oder einzelne Titel mit der rechten Maustaste auf den entsprechenden Eintrag auf dem Karteireiter <guimenu>Sammlung</guimenu> und wählen Sie <guimenu>Titeldetails bearbeiten</guimenu> aus.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Auf dem Karteireiter <guimenu>Tags</guimenu> können Sie die Informationen wunschgemäß hinzufügen oder anpassen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Um eine benutzerdefinierte Bewertung für einen Titel festzulegen oder die Bewertung zu ändern, wechseln Sie auf den Karteireiter <guimenu>Statistik</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Ziehen Sie den Mauszeiger über die Sternsymbole, bis sie die Farbe wechseln. Je mehr Sterne in Gelb angezeigt werden, desto höher ist die Bewertung. Klicken Sie mit der Maustaste, um die Bewertung festzulegen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Sie können nach Wunsch auch die <guimenu>Bewertung</guimenu> des Titels anpassen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Bestätigen Sie Ihre Änderungen mit <guimenu>Speichern und schließen</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </section>
   <section xml:id="sec-sound-players-amarok-configure">
    <title>Konfigurieren von Amarok</title>
    <para>
     Amarok bietet eine Vielzahl von Konfigurationsoptionen. Beim ersten Starten sind die wichtigsten zu konfigurierenden Einstellungen die Ordner für Ihre persönliche Musiksammlung und die Einstellung, welches Backend-Soundsystem zur Wiedergabe verwendet werden soll. Obwohl Sie Amarok auch ohne Musiksammlung verwenden können, empfiehlt es sich, eine Sammlung anzulegen. Die meisten der leistungsfähigen erweiterten Funktionen sind nur verfügbar, wenn eine Sammlung vorhanden ist.
    </para>
    <para>
     Außerdem enthält Amarok integrierte Internetdienste, die Sie aktivieren oder deaktivieren können, zum Beispiel Unterstützung für <literal>Last.fm</literal>, eine beliebte Internetradio- und Musik-Community-Website.
    </para>
<?dbfo-need height="20em"?>


    <procedure xml:id="pro-amarok-config-basic">
     <title>Definieren von grundlegenden Einstellungen in Amarok</title>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Amarok konfigurieren</guimenu> </menuchoice>. Das Dialogfeld zur Konfiguration von Amarok wird geöffnet.
      </para>
      <informalfigure>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="amarok_configuration.png" width="75%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="amarok_configuration.png" width="65%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </informalfigure>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie in der Baumansicht auf <guimenu>Sammlung</guimenu> und wählen Sie den oder die Ordner aus, die Amarok nach Musikdateien absuchen soll.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Aktivieren Sie die entsprechenden Optionen, damit Amarok die Ordner rekursiv absucht oder Änderungen in den Musikordnern beobachtet.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wenn eine vorhandene Musiksammlung (zum Beispiel aus einer älteren Version von Amarok) importiert werden soll, klicken Sie auf <guimenu>Sammlung importieren</guimenu> und folgen Sie den Schritten am Bildschirm.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       In der Kategorie <guimenu>Wiedergabe</guimenu> im Konfigurationsdialogfeld können Sie auch das Backend und das Ausgabegerät zum Abspielen von Musik anpassen, falls erforderlich. Klicken Sie dazu auf <guimenu>Konfigurieren</guimenu>, um das Modul <guimenu>Audio- und Videokonfiguration</guimenu> zu öffnen (Sie können auch über <guimenu>Persönliche Einstellungen</guimenu> in KDE darauf zugreifen). Weitere Details zu den Ausgabegeräten, die in der Liste verfügbar sind, erhalten Sie, indem Sie den Mauszeiger über die entsprechenden Einträge halten.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Informationen zu den in Amarok integrierten Webdiensten erhalten Sie, wenn Sie auf die Kategorie <guimenu>Internetdienste</guimenu> klicken. Dort können Sie den Zugriff auf verschiedene Dienste wie den Web-Mediaserver <guimenu>Ampache</guimenu>, den legalen und kostenlosen Musik-Download-Dienst <guimenu>Jamendo</guimenu>, die Musik-Community <guimenu>Last.fm</guimenu>, den <guimenu>Magnatune Store</guimenu>, das Musiksperrprogramm <guimenu>MP3tunes</guimenu> oder Podcast- und Shoutcast-Verzeichnisse aktivieren, deaktivieren oder konfigurieren.
      </para>
      <para>
       Für einige der Dienste ist eine Registrierung erforderlich. Klicken Sie zum Anmelden bei einem Dienst oder zur Eingabe Ihrer Daten für ein bereits vorhandenes Konto auf das Schraubenschlüsselsymbol neben dem Dienst.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Aktivieren Sie <guimenu>Bildschirmanzeige verwenden</guimenu>, um das Erscheinungsbild einer <guimenu>Bildschirmanzeige</guimenu>, auf der Informationen wie Cover und Künstler des aktuell abgespielten Titels angezeigt werden, zu verwenden und benutzerdefiniert anzupassen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Legen Sie die Optionen für das Erscheinungsbild wunschgemäß fest und ziehen Sie die Vorschau an den gewünschten Platz, um die Position zu definieren, an der die Bildschirmanzeige erscheinen soll.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Bestätigen Sie die Änderungen mit <guimenu>Anwenden</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <tip>
     <title>Verwenden von Amarok-Widgets</title>
     <para>
      Anstatt die Bildschirmanzeige für Informationen zum aktuellen Titel zu verwenden, können Sie auch externe Widgets zu Ihrem Desktop hinzufügen, die Informationen anzeigen oder Amarok steuern, zum Beispiel das Widget <guimenu>PlayWolf</guimenu>. Informationen zum Hinzufügen oder Herunterladen von Widgets finden Sie unter <xref linkend="proc-kde-cust-desk-add-widgets"/>.
     </para>
    </tip>
    <para>
     In Amarok können Sie nicht nur grundlegende Einstellungen konfigurieren, sondern auch die meisten Bereiche im Hauptfenster benutzerdefiniert anpassen. So können Sie definieren, wie Ihre Sammlung angezeigt wird, welche Informationen in der Kontextansicht zu sehen sind und wie die Titel in der Wiedergabeliste auf der rechten Seite angezeigt werden.
    </para>
    <procedure xml:id="pro-amarok-custom-collection">
     <title>Benutzerdefiniertes Anpassen des Karteireiters <guimenu>Sammlung</guimenu></title>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie zum Ändern der Kriterien, nach denen Ihre Sammlung sortiert und angezeigt wird, auf das Symbol <guimenu>Sortierungsoptionen</guimenu> in der rechten oberen Ecke des Karteireiters <guimenu>Sammlung</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie eines der vordefinierten Kriterien aus, die oben im Menü angezeigt werden.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Erstellen Sie alternativ eigene Sortierungsoptionen mit <guimenu>Erste Ebene</guimenu>, <guimenu>Zweite Ebene</guimenu> und <guimenu>Dritte Ebene</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Definieren Sie, ob das Erscheinungsjahr und die Cover der Alben in der Sammlung angezeigt werden sollen.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <procedure xml:id="pro-amarok-custom-context">
     <title>Anpassen der Kontextansicht</title>
     <para>
      Sie können aus einer Reihe von Miniprogrammen wählen, die im Kontextmenü angezeigt werden. Damit können Sie auf verschiedene Arten von Informationen zum aktuell abgespielten Titel zugreifen, indem Sie auf das entsprechende Miniprogramm klicken. Beispielsweise sucht das Miniprogramm <guimenu>Wikipedia</guimenu> nach dem Namen des Künstlers und zeigt den entsprechenden Wikipedia-Artikel im Kontextbrowser an. Auf dem Karteireiter <guimenu>Aktueller Titel</guimenu> werden ein (eventuell vorhandenes) Album-Cover und die Wiedergabestatistik für den aktuellen Titel angezeigt. Fügen Sie das Miniprogramm <guimenu>Liedtexte</guimenu> hinzu, um automatisch nach dem <guimenu>Liedtext</guimenu> eines Titels zu suchen und ihn in der Kontextansicht anzuzeigen. Dieses Miniprogramm hängt von einem oder mehreren Liedtext-Skripten ab, die für Amarok konfiguriert wurden. Verwenden Sie zum Hinzufügen von Skripten den <guimenu>Skript-Manager</guimenu>, der im Menü <guimenu>Extras</guimenu> im Hauptfenster von Amarok verfügbar ist.
     </para>
     <step>
      <para>
       Um zu konfigurieren, welche Miniprogramme angezeigt werden sollen, klicken Sie auf das Schraubenschlüsselsymbol in der unteren rechten Ecke der Kontextansicht. Der Bereich unten im Kontextmenü ändert sich und zeigt die Konfigurationsoptionen an.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie zum Hinzufügen eines Miniprogramms auf eines der Symbole <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Verwenden Sie die Pfeilsymbole, um durch die Liste der verfügbaren Miniprogramme zu scrollen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf einen Eintrag, um das entsprechende Miniprogramm hinzuzufügen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Um Miniprogramme an einen anderen Platz im Bereich zu verschieben, halten Sie den Mauszeiger über das entsprechende Miniprogramm, bis sich der Cursor in ein Kreuz ändert. Ziehen Sie den Cursor an die gewünschte Position im Bereich und klicken Sie anschließend erneut, um das Miniprogramm einzufügen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie zum Entfernen eines Miniprogramms auf dessen Symbol <guimenu>Entfernen</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf das Schraubenschlüsselsymbol, um den Konfigurationsmodus zu verlassen und die Miniprogramme am jeweiligen Platz zu sperren.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <procedure xml:id="pro-amarok-custom-playlist">
     <title>Anpassen der Wiedergabeliste</title>
     <para>
      Amarok enthält verschiedene vordefinierte Layout-Einstellungen für den Wiedergabelistenbereich auf der rechten Seite. Sie können jedoch auch ein vollständig neues Layout (oder ein auf einem Standard-Layout basierendes Layout) erstellen.
     </para>
     <para>

     </para>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie zur Auswahl eines der vordefinierten Layouts auf das Schraubenschlüsselsymbol unten in der Wiedergabeliste und wählen Sie <guimenu>Standard</guimenu>, <guimenu>Keine Gruppierung</guimenu> oder <guimenu>Ausführlich</guimenu> aus.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie zum Erstellen eines eigenen Layouts auf das Schraubenschlüsselsymbol und wählen Sie <guimenu>Wiedergabelisten-Layouts konfigurieren</guimenu> aus.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf die Standard-Layouts unter <guimenu>Verfügbare Layouts</guimenu>, um die Optionen anzuzeigen, die für jedes Layout auf der rechten Seite der Karteireiter <guimenu>Head</guimenu>, <guimenu>Body</guimenu> und <guimenu>Einzeln</guimenu> konfiguriert wurden.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Verwenden Sie die Symbole unterhalb von <guimenu>Verfügbare Layouts</guimenu>, um ein vollständig neues Layout für die Wiedergabeliste zu erstellen oder ein vorhandenes Layout als Grundlage für ein neues Layout zu kopieren. Geben Sie einen Namen für das neue Layout ein.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Konfigurieren Sie auf jedem der Karteireiter auf der rechten Seite die Elemente, die Amarok anzeigen soll, indem Sie die gewünschten Elemente von der obersten Zeile in den entsprechenden Karteireiter ziehen und dort ablegen.
      </para>
      <informalfigure>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="amarok_configure_playlist.png" width="75%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="amarok_configure_playlist.png" width="65%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </informalfigure>
     </step>
     <step>
      <para>
       Ändern Sie die Position eines Elements auf einem Karteireiter, indem Sie darauf klicken und es an die entsprechende Position ziehen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie zum Festlegen der Formatoptionen wie <guimenu>Kursiv</guimenu>, <guimenu>Fett</guimenu>, <guimenu>Linksbündig</guimenu>, <guimenu>Zentriert</guimenu> oder <guimenu>Rechtsbündig</guimenu> mit der rechten Maustaste auf ein Element und wählen Sie die entsprechende Option aus.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Zum Entfernen eines Elements aus einem Karteireiter ziehen Sie es zurück an die oberste Zeile.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wenn alle Optionen wunschgemäß festgelegt wurden, verlassen Sie den <guimenu>Wiedergabelisten-Layout-Editor</guimenu> mit <guimenu>OK</guimenu>, um das neu definierte Layout zu speichern.
      </para>
      <para>
       Sie können nun jederzeit in das neue Wiedergabelisten-Layout wechseln, indem Sie auf das Schraubenschlüsselsymbol klicken und den Namen des Layouts aus dem Kontextmenü auswählen.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </section>
   <section xml:id="sec-sound-players-amarok-tray">
    <title>Das Amarok-Symbol im Systemabschnitt</title>
    <para>
     Amarok fügt, wie andere KDE-Anwendungen auch, dem Systemabschnitt von KDE ein Symbol hinzu. Über dieses Symbol können Sie zahlreiche Funktionen von Amarok steuern. Durch Halten des Mauszeigers über das Symbol werden Informationen zum gerade wiedergegebenen Titel angezeigt. Durch gleichzeitiges Scrollen mit dem Mausrad können Sie die Wiedergabelautstärke erhöhen oder senken. Wenn Sie das Symbol mit der linken Maustaste anklicken, wird das Anwendungsfenster - ohne Beeinträchtigung der Wiedergabe - geschlossen. Klicken Sie erneut auf das Symbol, wird das Fenster wieder geöffnet. Wenn Sie das Symbol mit der mittleren Maustaste anklicken, wird die Wiedergabe angehalten. Ein erneuter Mittelklick setzt die Wiedergabe fort. Wenn Sie das Symbol mit der rechten Maustaste anklicken, wird ein Kontextmenü geöffnet, über das Sie auf die Player-Steuerelemente zugreifen und Amarok beenden können.
    </para>
    <para>
     Die Tasten <keycap function="shift"/> und <keycap function="control"/> eröffnen Ihnen in Kombination mit der Maus erweiterte Funktionen von amaroK. Mit <keycap function="shift"/> und dem Mausrad können Sie den aktuellen Titel durchsuchen. Mit <keycap function="control"/> und dem Mausrad können Sie die einzelnen Titel der Wiedergabeliste durchblättern.
    </para>
    <para>
     Über das amaroK-Symbol im Systemabschnitt können Sie der aktuellen Wiedergabeliste auch Titel hinzufügen. Ziehen Sie die Titel dazu einfach auf das Symbol. Sie werden daraufhin gefragt, ob der Titel der Wiedergabeliste angefügt oder ob er angefügt und abgespielt werden soll oder ob er nach dem aktuellen Titel in die Warteschlange gestellt werden soll.
    </para>
   </section>
   <section xml:id="sec-sound-players-amarok-more">
    <title>Weiterführende Informationen</title>
    <para>
     Weitere Informationen zu Amarok 2.x finden Sie auf den folgenden Websites:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       <link xlink:href="http://amarok.kde.org/"/>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <link xlink:href="http://userbase.kde.org/Amarok"/>
      </para>
     </listitem>


     <listitem>
      <para>
       <link xlink:href="http://introducingkde4.blogspot.com/2009/01/blog-post.html"/>
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </section>
  </section>

  

<?dbfo-need height="15em"?>


 </section>
 <section xml:id="sec-sound-cd">
  <title>Verwenden von Audio-CDs</title><indexterm xml:id="idx-cds-playing" class="startofrange"> <primary>CDs</primary><secondary>Wiedergabe</secondary></indexterm><indexterm xml:id="idx-cds-ripping" class="startofrange"><primary>CDs</primary><secondary>Rippen </secondary></indexterm>

  <para>
   Sie haben verschiedene Möglichkeiten, Musik zu hören. Sie können entweder eine CD abspielen oder digitalisierte Versionen wiedergeben. Im folgenden Abschnitt werden CD-Player-Anwendungen beschrieben sowie Anwendungen, die für die Digitalisierung von Audio-CDs verwendet werden können.
  </para>

  <para>
   Informationen zur Erstellung eigener CDs finden Sie in <xref linkend="cha-k3b"/>.
  </para>

  <important>
   <title>CDDA und anloge CD-Wiedergabe</title>
   <para>
    Es gibt zwei unterschiedliche Methoden für die Wiedergabe von Audio-CDs. CD- und DVD-Laufwerke, die die analoge CD-Wiedergabe unterstützen, lesen die Audiodaten und senden sie an das Ausgabegerät. Einige externe Laufwerke, die über PCMCIA, FireWire oder USB angeschlossen sind, benötigen CDDA (Compact Disk Digital Audio), um zunächst die Audiodaten zu extrahieren. Anschließend werden sie als digitale PCM wiedergegeben. Die in den folgenden Abschnitten vorgestellten Player unterstützen CDDA nicht. Verwenden Sie XMMS, falls Sie CDDA-Unterstützung benötigen.
   </para>
  </important>

<?dbfo-need height="15em"?>



  <section xml:id="sec-sound-players-kscd">
   <title>Der Audio-CD-Player KsCD</title><indexterm> <primary>Ton</primary><secondary>Player</secondary><tertiary>KsCD</tertiary></indexterm><indexterm><primary>CDs</primary><secondary>Player</secondary></indexterm><indexterm><primary>KsCD</primary></indexterm><indexterm><primary>Anwendungen</primary><secondary>Multimedia</secondary><tertiary>KsCD</tertiary></indexterm>
   <para>
    KsCD ist ein im Paket <systemitem class="resource">kscd</systemitem> enthaltener benutzerfreundlicher Audio-CD-Player. Wenn er installiert ist, drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> und geben Sie zum Starten der Anwendung  <command>kscd</command> ein. 


   </para>
   <figure xml:id="fig-sound-kscd">
    <title>Bedienoberfläche von KsCD</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kscd_main.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kscd_main.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </section>

  <section xml:id="sec-sound-oggsect">
   <title>Komprimieren von Audiodaten: Ripping</title>
   <para>
    Die Audiokomprimierung kann mit verschiedenen Werkzeugen erfolgen. In den folgenden Abschnitten werden eine kommandozeilenorientierte Methode zur Codierung und Wiedergabe von Audiodaten sowie einige grafische Anwendungen zur Audiokomprimierung erläutert.
   </para>


   <section xml:id="sec-sound-cd-rip-konqui">
    <title>Komprimieren von Audio-CDs mit Konqueror oder Dolphin</title><indexterm> <primary>Sound</primary> <secondary>Datenkomprimierung</secondary> <tertiary>Konqueror</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>Sound</primary> <secondary>Datenkomprimierung</secondary> <tertiary>Dolphin</tertiary></indexterm>
    <para>
     Sie können sowohl mit Konqueror als auch mit Dolphin Audio-CDs rippen. Konfigurieren Sie vor dem eigentlichen Ripping-Vorgang mit Konqueror oder Dolphin unter <guimenu>Persönliche Einstellungen</guimenu> den Umgang mit Audio-CDs und dem Ogg Vorbis-Codierer. Wählen Sie im Hauptmenü die Option <guimenu>Arbeitsfläche einrichten</guimenu> und klicken Sie dann auf <menuchoice><guimenu>Erweitert</guimenu> <guimenu>Audio-CDs</guimenu> </menuchoice>. Das Konfigurationsmodul ist in drei Karteireiter unterteilt: <guimenu>General</guimenu> (Allgemein), <guimenu>Names</guimenu> (Namen) und <guimenu>Ogg Vorbis Encoder</guimenu> (Ogg Vorbis-Codierer). In der Regel wird automatisch ein geeignetes CD-Gerät erkannt. Ändern Sie diese Standardeinstellung nur dann, wenn die automatische Erkennung nicht erfolgreich war und Sie das CD-Gerät manuell angeben müssen. Hier können auch die Fehlerkorrektur und die Codiererpriorität festgelegt werden. Der Karteireiter <guimenu>Ogg Vorbis Encoder</guimenu> (Ogg Vorbis-Codierer) bestimmt die Qualität der Codierung. Konfigurieren Sie unter <guimenu>Add Track Information</guimenu> (Titelinformationen hinzufügen) die Online-Abfrage von Informationen über Album, Titel und Interpret der ausgelesenen Audiodaten.
    </para>
    <para>
     Zum Starten von Konqueror oder Dolphin drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> und geben Sie <command>konqueror</command> oder <command>dolphin</command> ein. Legen Sie die CD in das CD-ROM-Laufwerk ein und geben Sie <literal>audiocd:/</literal> in der Leiste <guimenu>Standort</guimenu> ein. Konqueror oder Dolphin zeigt dann die Titel auf der CD sowie einige Ordner an.
    </para>
    <para>
     Wählen Sie zum Speichern von komprimierten Audiodaten auf Ihrer Festplatte einfach die <filename>.wav</filename>-Dateien aus und ziehen Sie sie in ein anderes Konqueror- oder Dolphin-Fenster, um sie an ihren Zielort zu kopieren. Wenn Sie die Ogg Vorbis-Codierung starten möchten, ziehen Sie den <filename>Ogg Vorbis</filename>-Ordner (oder Dateien aus diesem Ordner) in ein anderes Fenster von Konqueror oder Dolphin. Die Codierung beginnt, sobald Sie den Ogg Vorbis-Ordner an seinem Zielort abgelegt haben
    </para>
    <figure xml:id="fig-sound-konqui">
     <title>Rippen von Audio-CDs mit Konqueror</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="konqueror_ripping_cd.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="konqueror_ripping_cd.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure><indexterm startref="idx-cds-playing" class="endofrange"/><indexterm startref="idx-cds-ripping" class="endofrange"/>
   </section>
   <section xml:id="sec-sound-oggsect-cmdl">
    <title>Kommandozeilenwerkzeuge zur Codierung und Wiedergabe von Audiodaten</title><indexterm> <primary>Ton</primary><secondary>Datenkomprimierung</secondary><tertiary>Ogg Vorbis</tertiary></indexterm><indexterm><primary>Ogg Vorbis</primary></indexterm>
    <para>
     Ogg Vorbis ist ein freies Audio-Kompressionsformat, das inzwischen von den meisten Audio-Playern und sogar tragbaren MP3-Playern unterstützt wird. Die Webseite des Projekts ist <link xlink:href="http://www.xiph.org/vorbis"/>.
    </para>
    <para>
     <indexterm> <primary>Sound</primary> <secondary>Datenkomprimierung</secondary> <tertiary>oggenc</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>oggenc</primary> </indexterm> Das System umfasst mehrere Werkzeuge, die Your system comes with several tools supporting Ogg Vorbis unterstützen (alle Werkzeuge im Paket <systemitem>vorbis-tools</systemitem>). <command>oggenc</command> ist ein Kommandozeilenwerkzeug für die Verschlüsselung von WAV-Dateien in Ogg. Geben Sie einfach <command>oggenc</command> <option> <replaceable>myfile.wav</replaceable></option> ein, um eine vorhandene <filename>.wav</filename>-Datei in das Ogg Vorbis-Format umzuwandeln. Die Option <option>-h</option> zeigt einen Überblick weiterer Parameter. Oggenc unterstützt die Codierung mit einer variablen Bitrate. Auf diese Weise kann eine noch höhere Komprimierung erreicht werden. Anstelle der Bitrate können Sie die gewünschte Qualität auch mit dem Parameter <option>-q</option> angeben. Mit dem Parameter <option>-b</option> wird die durchschnittliche Bitrate festgelegt. <option>-m</option> und <option>-M</option> bestimmen die minimale und die maximale Bitrate.
    </para>
    <para>
     ogg123 ist ein Ogg-Player für die Kommandozeile. Starten Sie das Programm mit einem Kommando wie <command>ogg123 </command> <replaceable>mysong.ogg</replaceable>.
    </para>
   </section>
  </section>
 </section>



 <section xml:id="sec-sound-movie">
  <title>Wiedergabe von Video-Dateien</title>

  <para>
   Sie haben die Wahl zwischen mehreren Video-Abspielprogrammen, die im Lieferumfang von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> enthalten sind. Kaffeine beispielsweise kann mit mehreren Backends, wie Xine und MPlayer, ausgeführt werden.
  </para>

  <para>
   Zum Starten von Kaffeine drücken Sie <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo> und geben Sie <command>kaffeine</command> ein.
  </para>

  <para>
   Welche Formate mit Kaffeine angezeigt werden können, hängt vom Backend ab (standardmäßig wird Xine verwendet). Xine kann viele der am weitesten verbreiteten Multimedia-Formate interpretieren. Weitere Informationen hierzu finden Sie in <link xlink:href="http://www.xine-project.org/"/>.
  </para>

  <para>
   Falls das Format vom Modul des Players nicht unterstützt wird, ermöglicht <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> die Suche nach einem geeigneten Codec, den Sie dann mit YaST installieren können.
  </para>

  <figure xml:id="fig-sound-kaffeine">
   <title>Kaffeine-Hauptfenster</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kaffeine_main.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kaffeine_main.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Kaffeine kann auch Multimedia-Streams im Internet abspielen und als Plugin für Konqueror verwendet werden. Das Programm bietet die üblichen Optionen zur Wiedergabe von Dateien im Vollbildmodus, zum Navigieren durch Dateien usw. Außerdem können Sie einen Snapshot des Videos erstellen und als Bild speichern.
  </para>



  
 </section>

 
 <section xml:id="sec-sound-trouble">
  <title>Fehlersuche</title>

  <para>
   Falls Sie keine Audioausgabe hören, überprüfen Sie folgende Punkte:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Soundkarte konfiguriert?</term>
    <listitem>
     <para>
      Vergewissern Sie sich, dass Ihre Soundkarte ordnungsgemäß mit YaST konfiguriert ist. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-y2-hw-sound"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Lautstärkeregelung in Mixer-Anwendung?</term>
    <listitem>
     <para>
      Überprüfen Sie die Lautstärkeregelung des Masterkanals und der anderen Kanäle, die in einer Mixer-Anwendung zur Verfügung stehen. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-sound-mixers"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Lautstärkeregelung über Tastatur?</term>
    <listitem>
     <para>
      Viele Tastaturen besitzen auch Tasten zur Steuerung der Lautstärke. Überprüfen Sie die Lautstärkeregelungstasten Ihrer Tastatur.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Lautstärkeregelung der Anwendung?</term>
    <listitem>
     <para>
      Die meisten Multimedia-Anwendungen enthalten ebenfalls Lautstärkeregelungen. Überprüfen Sie die Lautstärkeregelung in der Anwendung, die Sie zur Wiedergabe von Musik- bzw. Filmdateien verwenden.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Soundkonfiguration in <guimenu>Persönliche Einstellungen</guimenu>?</term>
    <listitem>
     <para>
      Überprüfen Sie die Standardwerte für die Soundsystem-Konfiguration unter <guimenu>Persönliche Einstellungen</guimenu>. Sie können darauf über das Hauptmenü zugreifen, indem Sie die Option <guimenu>Arbeitsfläche einrichten</guimenu> auswählen. Klicken Sie unter <guimenu>Persönliche Einstellungen</guimenu> auf <guimenu>Multimedia</guimenu>, um die <guimenu>Audio- und Videokonfiguration</guimenu> zu öffnen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Externe Geräte ordnungsgemäß angeschlossen?</term>
    <listitem>
     <para>
      Falls an Ihren Rechner externe Geräte wie Lautsprecher oder Kopfhörer angeschlossen sind, überprüfen Sie, ob diese richtig eingesteckt und mit den richtigen Anschlüssen verbunden sind.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  
 </section>
</chapter>
