<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="apps_kontact_gw_i.xml" id="sec-kontact-gw">
 <title>Kontact für GroupWise-Benutzer</title><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>GroupWise</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>GroupWise</primary> </indexterm>

 <para>
  Wenn Sie an das Arbeiten mit GroupWise gewöhnt sind, fällt Ihnen der Umstieg auf Kontact vermutlich sehr leicht. Die beiden Programme haben viele Funktionen gemeinsam und bieten viele identische Dienste an. In diesem Abschnitt werden wesentliche Terminologie-Unterschiede sowie einige Tipps aufgeführt, damit GroupWise-Benutzer den größtmöglichen Nutzen aus Kontact ziehen können.
 </para><indexterm> <primary>GroupWise</primary> <secondary>Terminologie</secondary> </indexterm>

 <table>
  <title>Terminologie-Unterschiede zwischen Kontact und GroupWise</title>
  <tgroup cols="2">
   <thead>
    <row>
     <entry>
      <para>
       GroupWise
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Kontact
      </para>
     </entry>
    </row>
   </thead>
   <tbody>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Termine
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Ereignisse
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Busy search (Terminzeitensuche)
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Frei/Gebucht
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Hinweise
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Journal entries (Journaleinträge)
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Posted, nonposted items (Empfängerlose Nachricht/Nachricht mit Empfängern)
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Ein Ereignis ohne Teilnehmer wird bekannt gegeben („posted“). Wenn ein Ereignis Teilnehmer hat, werden die Teilnehmer benachrichtigt („Sent item“).
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Aufgaben
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       To-dos (Aufgaben)
      </para>
     </entry>
    </row>
   </tbody>
  </tgroup>
 </table>

 <sect2 id="sec-kontact-gw-mail">
  <title>Zugriff auf das GroupWise-Mailkonto</title>
  <para>
   Der Zugriff auf Ihren GroupWise-Server unterscheidet sich kaum vom Zugriff auf einen IMAP- oder POP3-Server. Führen Sie dazu die folgenden Schritte aus:
  </para>
  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Starten Sie Kontact und wählen Sie die Mailkomponente (KMail) aus.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie aus dem Menü <menuchoice> <guimenu>Settings (Einstellungen)</guimenu> <guimenu>Configure KMail (KMail konfigurieren)</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Accounts</guimenu> (Konten).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Erstellen Sie mithilfe von <guimenu>Add</guimenu> (Hinzufügen) ein neues Konto.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie den Kontotyp aus. In den meisten Fällen ist Ihr GroupWise-Konto IMAP.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie Ihre Anmeldeinformationen, Ihr Passwort und den Hostnamen ein und fahren Sie mit <guimenu>OK</guimenu> fort.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 id="sec-kontact-gw-calendar">
  <title>Zugriff auf den GroupWise-Kalender</title>
  <para>
   So greifen Sie über Kontact auf Ihren GroupWise-Kalender zu:
  </para>
  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Starten Sie Kontact und öffnen Sie die Kalenderansicht (KOrganizer).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf das grüne <guimenu>+</guimenu>-Zeichen.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Novell GroupWise Server</guimenu> (Novell GroupWise-Server) und fahren Sie mit <guimenu>OK</guimenu> fort.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie Ihren Namen, die URL, den Benutzer und das Passwort ein. Die URL ist Ihr GroupWise-Server, beispielsweise <literal>https://groupwise.example.com:7191/soap</literal>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Übernehmen Sie die Einstellungen mit <guimenu>OK</guimenu> und schließen Sie das Konfigurationsdialogfeld. Die Kalenderansicht enthält nun Ihre GroupWise-Kalendereinträge.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 id="sec-kontact-gw-tips">
  <title>Tipps für GroupWise-Benutzer</title><indexterm> <primary>GroupWise</primary> <secondary>Kontact</secondary> </indexterm>
  <para>
   Dieser Abschnitt enthält Tipps, um GroupWise-Benutzern den Umgang mit einigen Unterschieden zwischen GroupWise und Kontact zu erleichtern:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Kontaktangaben</term>
    <listitem>
     <para>
      Fügen Sie Ihren Kontact-Kontaktangaben Ihre GroupWise Messenger- und E-Mail-Kontakte hinzu. Anschließend können Sie eine E-Mail erstellen oder eine IM-Sitzung mit einem Kontakt starten, indem Sie mit der rechten Maustaste im Kontaktfenster auf den Namen klicken.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Farbcodierung</term>
    <listitem>
     <para>
      Es ist hilfreich, GroupWise-Elemente und Elemente von anderen Quellen farbig zu markieren. Die Farbcodierung erleichtert Ihnen die Durchsicht Ihrer E-Mails, Kontakte und von Informationen aus anderen Quellen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Einladen von Teilnehmern zu Ereignissen</term>
    <listitem>
     <para>
      Im Gegensatz zu GroupWise werden Sie in Kontact bei von Ihnen angesetzten Ereignissen nicht automatisch als Teilnehmer eingetragen. Denken Sie daran, auch sich selbst einzuladen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
