<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="backup.xml" xml:id="cha-userbackup"><title>Sichern von Benutzerdaten</title><info><abstract>
  <para>
   Das Werkzeug Backup Manager ist ein einfaches Framework, mit dem Benutzer ihre eigenen Daten, wie Home-Verzeichnisse oder ausgewählte Dateien, sichern und wiederherstellen können. Es ist möglich, geplante Sicherungen oder Sicherungen auf Anforderung zu erstellen und einen früheren Status dieser Daten zurückzuspielen.
  </para>
 </abstract></info>


 <section xml:id="cha-userbackup-backup">
  <title>Erstellen von Sicherungen</title>

  <para>
   Planen Sie zunächst, welche Daten gesichert werden sollen und wann dies erfolgen soll.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> </menuchoice> und klicken Sie im Abschnitt <guimenu>Werkzeuge</guimenu> auf <guimenu>Backup Manager Settings</guimenu> (Backup Manager-Einstellungen).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para/>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <textobject role="description"><phrase>Backup Manager Settings: General (Backup Manager-Einstellungen: Allgemein)</phrase> </textobject><imageobject role="fo"> <imagedata fileref="backup_settings_general.png" width="80%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="backup_settings_general.png" width="80%" format="png"/> </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Legen Sie auf dem Karteireiter <guimenu>Allgemein</guimenu> Optionen fest wie beispielsweise:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Data Selection (Datenauswahl)</term>
      <listitem>
       <para>
        Wählen Sie aus, welche Dateien und Verzeichnisse in den Sicherungsvorgang aufgenommen werden sollen.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Storage Destination (Speicherziel)</term>
      <listitem>
       <para>
        Wählen Sie einen Ort für die Sicherung auf einem separaten Medium aus. Beispielsweise eine externe Festplatte oder ein USB-Flash-Laufwerk.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Zeitplan</term>
      <listitem>
       <para>
        Legen Sie <guimenu>Frequenz</guimenu> und <guimenu>Zeit</guimenu> fest.
       </para>
       <para>
        Auf Wunsch können Sie <guimenu>Jetzt sichern</guimenu> aktivieren und sofort einen ersten Snapshot Ihrer Daten erstellen.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fügen Sie auf der Registerkarte <guimenu>Ausnahmen</guimenu> Dateien und Ordner hinzu, die Sie von der Sicherung ausschließen möchten.

    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Auf der Registerkarte <guimenu>Erweitert</guimenu> können Sie angeben, was geschehen soll, wenn das auf der Registerkarte 'Allgemein' ausgewählte Sicherungsgerät (z. B. ein USB-Flash-Laufwerk) angeschlossen wird.<guimenu/>
    </para>
    <para>
     Wenn nur wenig Festplattenspeicher zur Verfügung steht, aktivieren Sie die Entfernung alter Sicherungen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Speichern</guimenu>, um das Einstellungsdialogfeld zu schließen.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <note>
   <title>Informationen zur Planung</title>
   <para>
    Zur Planung der Sicherungstermine nutzt das Werkzeug die crontab des Benutzers. Weitere Informationen zu crontab finden Sie in der zugehörigen man-Seite.
   </para>
  </note>
 </section>
 <section xml:id="cha-userbackup-restore">
  <title>Wiederherstellen von Daten</title>

  <para>
   Gehen Sie wie folgt vor, um einen früheren Zustand Ihrer Daten wiederherzustellen:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> </menuchoice> aus und klicken Sie im Abschnitt <guimenu>Werkzeuge</guimenu> auf <guimenu>Backup-Manager-Wiederherstellung</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie die wiederherzustellenden Dateien und die gewünschte Version aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Wiederherstellen</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </section>
</chapter>
