<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="common_intro_available_doc_i.xml">
 <title>Verfügbare Dokumentation</title><indexterm> <primary>Hilfe</primary> <secondary>SUSE-Handbücher</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>SUSE-Handbücher</primary> </indexterm>

 <para>
  Wir stellen Ihnen unsere Handbücher in verschiedenen Sprachen in den Formaten HTML und PDF zur Verfügung. <phrase os="osuse;sled;sles">Die folgenden Handbücher für Benutzer und Administratoren sind für dieses Produkt verfügbar:</phrase>
 </para>

 <variablelist os="osuse;sles;sled">
  
  <varlistentry os="sled;osuse">
   <term><xref linkend="book-kdeuser"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Einführung in den KDE-Desktop von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Das Handbuch begleitet Sie bei der Verwendung und Konfiguration des Desktops und hilft Ihnen, wichtige Aufgaben zu erledigen. Es richtet sich in erster Linie an Endbenutzer, die KDE als ihren Standard-Desktop nutzen.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sled;osuse">
   <term><xref linkend="book-gnomeuser"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Einführung in den GNOME-Desktop von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Das Handbuch begleitet Sie bei der Verwendung und Konfiguration des Desktops und hilft Ihnen, wichtige Aufgaben zu erledigen. Es richtet sich in erster Linie an Endbenutzer, die den GNOME-Desktop als ihren Standard-Desktop nutzen möchten.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sled;osuse">
   <term><xref linkend="book-apps"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Erfahren Sie, wie wichtige Desktop-Anwendungen unter <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> konfiguriert werden. Dieses Handbuch bietet eine Einführung in Browser und E-Mail-Clients sowie Büro-Anwendungen und Tools für die Zusammenarbeit. Es behandelt auch Grafik- und Multimedia-Anwendungen.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  <varlistentry os="sled;sles">
   <term><xref linkend="book-sle-deployment"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Erfahren Sie, wie Sie einzelne oder mehrere Systeme installieren und die Produktfunktionen für eine Bereitstellungsinfrastruktur nutzen. Wählen Sie aus verschiedenen Ansätzen. Von der lokalen Installation über einen Netzwerkinstallationsserver bis zu einer Masseninstallation über eine entfernt gesteuerte, hochgradig angepasste und automatisierte Installationsmethode ist alles möglich.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-sle-admin"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Er behandelt Systemverwaltungsaufgaben wie Wartung, Überwachung und Anpassung eines neu installierten Systems.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="osuse;sles;sled">
   <term><xref linkend="book-security"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Zudem werden grundlegende Konzepte der Systemsicherheit vorgestellt, die sowohl lokale als auch netzwerkbezogene Aspekte abdecken. Sie erfahren, wie Sie die einem Produkt inhärente Sicherheitssoftware wie AppArmor verwenden können (diese ermöglicht es Ihnen, für jedes Programm einzeln festzulegen, für welche Dateien Lese-, Schreib- und Ausführungsberechtigungen bestehen) und das Prüfsystem nutzen können, das zuverlässig Daten zu sicherheitsrelevanten Ereignissen sammelt.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-sle-tuning"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Ein Administratorhandbuch zur Problemsuche, Fehlerbehebung und Optimierung. Erfahren Sie, wie Sie Ihr System mithilfe von Überwachungswerkzeugen prüfen und optimieren können und wie Sie Ihre Ressourcen effizient verwalten. Es enthält zudem einen Überblick über häufige Probleme und Lösungen sowie weitere Hilfequellen und Dokumentationsressourcen.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-xen"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Enthält eine Einführung in die Virtualisierungstechnologie Ihres Produkts. Es bietet einen Überblick über die zahlreichen Anwendungsmöglichkeiten und Installationstypen für jede von SUSE Linux Enterprise Server unterstützte Plattform sowie eine Kurzbeschreibung des Installationsvorgangs.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  
  
 </variablelist>

 <para os="osuse;sles;sled">
  Neben den umfangreichen Handbüchern stehen Ihnen auch verschiedene Schnelleinführungen zur Verfügung:
 </para>

 <variablelist os="osuse;sles;sled">
  <varlistentry os="osuse;sled">
   <term><xref linkend="art-kdequick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Bietet eine kurze Einführung in den KDE-Desktop und einige wichtige Anwendungen, die darauf ausgeführt werden.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="osuse;sled">
   <term><xref linkend="art-gnomequick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Bietet eine kurze Einführung in den GNOME-Desktop und einige wichtige Anwendungen, die darauf ausgeführt werden.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sled">
   <term><xref linkend="art-oofficequick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Bietet eine kurze Einführung in die LibreOffice-Suite und deren Module zum Schreiben von Text, zum Arbeiten mit Tabellenkalkulationen oder zum Erstellen von Grafiken und Präsentationen.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sled;sles;osuse">
   <term><xref linkend="art-sled-installquick" os="sled"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Listet die Systemanforderungen auf und führt Sie schrittweise durch die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> von DVD oder einem ISO-Abbild.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sled;sles">
   <term><emphasis>Linux Audit Quick Start</emphasis></term>
   <listitem>
    <para>
     Vermittelt einen kurzen Überblick über die Aktivierung und Konfiguration des Prüfsystems und die Ausführung der wichtigsten Aufgaben wie die Einrichtung von Prüfregeln, die Generierung von Berichten und die Analyse der Protokolldateien.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><emphasis>AppArmor Quick Start</emphasis></term>
   <listitem>
    <para>
     Dient dem Verständnis der wichtigsten Konzepte von AppArmor®.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
 </variablelist>

 <para>
  HTML-Versionen der meisten Produkthandbücher finden Sie auf dem installierten System im Verzeichnis <filename>/usr/share/doc/manual</filename> bzw. in den Hilfezentren Ihres Desktops. Die neuesten Dokumentationsaktualisierungen finden Sie unter <link xlink:href="http://www.suse.com/doc"/>, von wo Sie PDF- oder HTML-Versionen der Handbücher für Ihr Produkt herunterladen können.
 </para>



 

 

 
</section>
