<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="gnome_use.xml" xml:id="cha-gnomeuser-use"><title>Arbeiten mit dem Desktop</title><info/>

 <para>
  Nun können Sie mit der Arbeit am Desktop beginnen. In diesem Kapitel erfahren Sie, wie Anwendungen gestartet, Dateien verwaltet und durchsucht und CDs gebrannt werden. Sie machen sich mit dem Energieverwaltungskonzept von GNOME vertraut und finden heraus, wie Sie häufig vorkommende Aufgaben am Desktop erledigen können.
 </para>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu">
  <title>Verwenden des Hauptmenüs</title>

  <para>
   Klicken Sie ganz links in der unteren Kontrollleiste auf <guimenu>Computer</guimenu>, um das Hauptmenü mit einer Liste Ihrer Lieblingsanwendungen zusammen mit den kürzlich verwendeten Anwendungen zu öffnen. Durch Klicken auf <guimenu>Weitere Programme </guimenu> können Sie auf weitere Anwendungen zugreifen. Diese sind nach Kategorien aufgelistet. Sie können auch auf <guimenu>Dokumente</guimenu> klicken, um die zuletzt benutzten Dokumente anzuzeigen, oder auf <guimenu>Orte</guimenu>, um Ihre bevorzugten Speicherorte anzuzeigen (z. B. Ihr Home-Verzeichnis oder den Desktop). Mit den Optionen rechts können Sie auf die <guimenu>Hilfe</guimenu> und auf <guimenu>YaST</guimenu> zugreifen, das GNOME-Kontrollzentrum öffnen, Ihren Bildschirm sperren, sich vom Desktop abmelden oder den Status Ihres Festplattenlaufwerks und Ihrer Netzwerkverbindungen prüfen.
  </para>

  <figure>
   <title>Hauptmenü</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="computermenu.png" format="PNG" width="73%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="computermenu.png" format="png" width="73%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Das <guimenu>Hauptmenü</guimenu> enthält verschiedene Elemente:
  </para>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-search">
   <title>Suchleiste</title>
   <para>
    Mithilfe der Suchleiste können Sie Anwendungen und Dateien auf Ihrem System finden. Geben Sie Ihre Suchbegriffe in das Feld <guimenu>Suchen</guimenu> ein und drücken Sie die auf <keycap function="enter"/>. Das Ergebnis wird im Dialogfeld "Desktop-Suche" angezeigt.
   </para>
   <para>
    Weitere Informationen zur Verwendung von Beagle, der Suchfunktion im GNOME-Desktop, finden Sie unter <xref linkend="cha-gnome-beagle" xrefstyle="RefWPage"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-tabs">
   <title>Karteireiter des Hauptmenüs</title>
   <para>
    Sie können bestimmen, welche Art von Elementen im Hauptmenü angezeigt werden. Klicken Sie dazu auf den Karteireiter <guimenu>Anwendungen</guimenu>, <guimenu>Dokumente</guimenu> oder <guimenu>Orte</guimenu>.
   </para>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-tabs-favs">
    <title>Bevorzugte Anwendungen</title>
    <para>
     Standardmäßig enthält „Bevorzugte Anwendungen“ Symbole für vier häufig verwendete Anwendungen. Passen Sie diese Ansicht an, um die Anwendungen anzuzeigen, die Sie am häufigsten verwenden.
    </para>
    <para>
     So fügen Sie Ihren bevorzugten Anwendungen einen Eintrag hinzu:
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Anwendung, die Sie hinzufügen möchten.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie <guimenu>Zu Favoriten hinzufügen</guimenu> aus.
      </para>
      <para>
       Die ausgewählte Anwendung wird zu Ihren bevorzugten Anwendungen hinzugefügt.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     So entfernen Sie einen Eintrag aus Ihren bevorzugten Anwendungen:
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Computer</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Stellen Sie sicher, dass „Bevorzugte Anwendungen“ im Hauptmenü angezeigt wird. Wenn <guimenu>Bevorzugte Anwendungen</guimenu> nicht im Hauptmenü erscheint, klicken Sie auf <guimenu>Anwendungen</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Eintrag, den Sie entfernen möchten.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie <guimenu>Aus Favoriten entfernen</guimenu> aus.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </section>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-tabs-recent-apps">
    <title>Zuletzt verwendete Anwendungen</title>
    <para>
     Unter „Zuletzt verwendete Anwendungen“ werden die letzten zwei bis vier gestarteten Anwendungen angezeigt, vorausgesetzt, sie sind nicht bereits unter „Bevorzugte Anwendungen“ angegeben.
    </para>
   </section>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-tabs-recent-docs">
    <title>Kürzlich verwendete Dokumente</title>
    <para>
     Klicken Sie auf den Karteireiter <guimenu>Dokumente</guimenu>, um Ihre bevorzugten und zuletzt verwendeten Dokumente anzuzeigen. Verwenden Sie diese Ansicht, um die am häufigsten oder zuletzt bearbeiteten Dokumente rasch zu finden. Klicken Sie auf  <guimenu>Weitere Dokumente</guimenu>, um den Datei-Browser zu öffnen. Sie können ein Dokument aus dem Abschnitt „Zuletzt verwendet“ in den Abschnitt „Bevorzugte Dokumente“ verschieben, indem Sie mit der rechten Maustaste darauf klicken und <guimenu>Zu Favoriten hinzufügen</guimenu> wählen.
    </para>
   </section>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-tabs-recent-places">
    <title>Zuletzt geöffnete Orte</title>
    <para>
     Klicken Sie auf den Karteireiter <guimenu>Orte</guimenu>, um die zuletzt geöffneten Orte anzuzeigen. Verwenden Sie diese Ansicht, um rasch die Orte zu finden, an denen Sie zuletzt gearbeitet haben. Klicken Sie auf <guimenu>Weitere Orte</guimenu>, um den Datei-Browser zu öffnen.
    </para>
   </section>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-system">
   <title><guimenu>System</guimenu></title>
   <para>
    Im Bereich <guimenu>System</guimenu> im Hauptmenü finden Sie Kurzbefehle zu verschiedenen Systemanwendungen. 
   </para>
   <table rowsep="0">
    <title>Systemkurzbefehle</title>
    <tgroup cols="2">
     <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="21*"/>
     <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="79*"/>
     <thead>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         Anwendung
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Beschreibung
        </para>
       </entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Hilfe</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet das Hilfezentrum, das Online-Dokumentation für Ihr System zur Verfügung stellt.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Ermöglicht die Anpassung und Konfiguration Ihres Desktops. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha-gnome-settings"/>.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         YaST
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Ermöglicht die Anpassung und Konfiguration Ihres Desktops. 
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>YaST</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet das YaST-Kontrollzentrum, in dem Sie Ihr System konfigurieren können.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Lock Screen (Bildschirm sperren)</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Sperrt das System, damit niemand während Ihrer Abwesenheit darauf zugreifen kann. Geben Sie Ihr Passwort ein, um die Sperre Ihres Systems aufzuheben.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Abmelden</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet das Dialogfeld „Abmelden“, in dem Sie sich abmelden oder den Benutzer wechseln können.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Herunterfahren</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet das Dialogfeld „Herunterfahren“, über das Sie Ihr System herunterfahren oder neu starten können. Sie können Ihren Computer mit diesem Kurzbefehl auch in den Suspend-Modus versetzen.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-status">
   <title><guimenu>Status</guimenu></title>
   <para>
    Im Abschnitt <guimenu>Status</guimenu> im Hauptmenü werden Informationen über Ihr Festplattenlaufwerk und Ihre Netzwerkverbindung, einschließlich des freien Plattenspeichers und des Typs der verwendeten Netzwerkverbindung angezeigt.
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-nautilus">
  <title>Verwalten von Ordnern und Dateien mit Nautilus</title>

  <para>
   Verwenden Sie den Dateimanager Nautilus, um Ordner und Dokumente zu erstellen (oder anzuzeigen), Skripte auszuführen und CDs mit Ihren Daten zu erstellen. Darüber hinaus bietet der Dateimanager Unterstützung für die Web- und Dateianzeige.
  </para>

  <para>
   Sie können den Dateimanager auf folgende Arten öffnen:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Nautilus-Datei-Browser</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Doppelklicken Sie auf das Home-Verzeichnissymbol auf dem Desktop.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>System</guimenu> <guimenu>Home-Ordner</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <figure pgwide="1">
   <title>Datei-Manager</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="nautilus.png" format="PNG" width="58%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="nautilus.png" format="png" width="58%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Die Elemente des Nautilus-Fensters enthalten Folgendes:
  </para>

  <formalpara>
   <title>Menü</title>
   <para>
    Ermöglicht Ihnen das Ausführen der meisten Aufgaben im Datei-Manager. Sie können auch ein kontextspezifisches Popup-Menü im Fenster eines Dateimanagers öffnen, indem Sie mit der rechten Maustaste in das Fenster klicken. Die Optionen in diesem Menü sind davon abhängig, wohin Sie mit der rechten Maustaste klicken. Wenn Sie beispielsweise mit der rechten Maustaste auf eine Datei oder einen Ordner klicken, können Sie Optionen für die Datei oder den Ordner auswählen. Wenn Sie mit der rechten Maustaste auf den Hintergrund eines Ansichtfensters klicken, können Sie Optionen zum Anzeigen von Objekten im Ansichtsfenster auswählen.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Symbolleiste</title>
   <para>
    Ermöglicht Ihnen das schnelle Navigieren durch Dateien und Ordner und bietet Ihnen Zugriff auf sie. Die Symbolleiste umfasst die Schaltflächen „Zurück“, „Vor“, „Nach oben“, „Stopp“, „Neu laden“, „Home“, „Computer“ und „Suchen“.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Adressleiste</title>
   <para>
    Hiermit finden Sie Dateien, Ordner und URI-Sites. Die Adressleiste unterstützt zwei verschiedene Ansichten: die herkömmliche textbasierte Ansicht (in der Sie einen Pfad eingeben oder bearbeiten können) und die Schaltflächenansicht (in der jeder Ordner als Schaltfläche angezeigt wird). Navigieren Sie zu einem Verzeichnis, indem Sie auf eine Schaltfläche klicken.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Seitenleiste</title>
   <para>
    Hiermit navigieren Sie oder rufen Informationen zur/m ausgewählten Datei/Ordner ab. Verwenden Sie die Dropdown-Liste, um die Anzeige des Fensters anzupassen. Die Liste enthält Ansichten mit Informationen zu Dateien, hier können Sie Dateiaktionen ausführen, Dateien Embleme hinzufügen, Protokolle zu kürzlich besuchten Sites einzusehen und Ihre Dateien in Baumstruktur abzurufen. Zum Schließen der Seitenleiste klicken Sie auf das X in der oberen rechten Ecke der Seitenleiste. Zum Anzeigen der Seitenleiste klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Seitenleiste</guimenu> </menuchoice> oder drücken Sie <keycap>F9</keycap>.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Ansichtfenster</title>
   <para>
    Zeigt Ordner und Dateien an. Verwenden Sie die Optionen im Menü <guimenu>Ansicht</guimenu>, um die Inhalte zu vergrößern oder aus verschiedenen Sortierungsoptionen zu wählen. Sie können auch Elemente als detaillierte Liste, als kompakte Liste oder als Symbole anzeigen.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Statusleiste</title>
   <para>
    Zeigt die Anzahl der Elemente in einem Ordner und den verfügbaren freien Platz an. Wenn eine Datei ausgewählt wird, zeigt die Statusleiste den Dateinamen und die Größe an.
   </para>
  </formalpara>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-nautilus-shortcuts">
   <title>Navigationskurzbefehle des Dateimanagers</title>
   <para>
    Einige einfache Kurzbefehle für die Navigation im Dateimanager:
   </para>
   <table rowsep="1">
    <title>Navigationskurzbefehle des Dateimanagers</title>
    <tgroup cols="2">
     <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="41*"/>
     <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="59*"/>
     <thead>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         Tastenkombination
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Beschreibung
        </para>
       </entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycap function="backspace">Rücktaste</keycap> oder <keycombo><keycap function="alt"/> <keycap function="up"/></keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet den übergeordneten Ordner.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         Pfeiltaste
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Wählt ein Objekt aus.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="down"/> </keycombo> oder <keycap function="enter"/>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet ein Objekt.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="enter"/>
         </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet das Dialogfeld <guimenu>Eigenschaften</guimenu> für ein Element.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="alt"/>
         <keycap function="down"/> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet ein Objekt und schließt den aktuellen Ordner.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="alt"/>
         <keycap function="up"/> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet den übergeordneten Ordner und schließt den aktuellen Ordner.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="control"/> <keycap>W</keycap> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Schließt alle übergeordneten Ordner.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>L</keycap> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Schaltet die Ansicht der Adressleiste von der Schaltflächenansicht zur textbasierten Ansicht um.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo>
         <keycap function="alt"/><keycap function="home"/>
         </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet Ihr Home-Verzeichnis.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
   <para>
    Klicken Sie für weitere Informationen im Dateimanager auf <menuchoice> <guimenu>Hilfe</guimenu> <guimenu>Inhalt</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-nautilus-archiving">
   <title>Komprimieren von Ordnern</title>
   <para>
    Wenn Dateien archiviert werden sollen, können Sie die Dateien in ein Archivformat komprimieren.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im Ansichtsfenster von Nautilus mit der rechten Maustaste auf den zu archivierenden Ordner und klicken Sie anschließend auf <guimenu>Komprimieren</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure pgwide="0">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="archive.png" format="PNG" width="50%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="archive.png" format="png" width="50%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Akzeptieren Sie den standardmäßigen Archivdateinamen oder geben Sie einen neuen ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie eine Dateierweiterung aus der Dropdown-Liste (verwenden Sie <filename>tar.gz</filename> für die am häufigsten verwendete Archivform oder <filename>.zip</filename>, um die Kompatibilität mit Windows sicherzustellen).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie einen Standort für die Archivdatei ein und klicken Sie dann auf <guimenu>Erstellen</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Um eine archivierte Datei zu extrahieren, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Datei und wählen Sie <guimenu>Extract Here</guimenu> (Hier extrahieren) aus.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-nautilus-burn">
   <title>Erstellen einer CD oder DVD</title>
   <para>
    Wenn Ihr System über einen CD- oder DVD-Brenner verfügt, können Sie mithilfe des Nautilus-Datei-Managers CDs und DVDs brennen.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>System</guimenu> <guimenu>Programm zur CD/DVD-Erstellung</guimenu> </menuchoice> oder legen Sie eine leere CD oder DVD ein und klicken Sie auf <guimenu>Daten-CD/DVD erstellen</guimenu> oder <guimenu>Audio-CD/DVD erstellen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ziehen Sie die Dateien, die auf dem Datenträger gespeichert werden sollen, in das Nautilus-Fenster <guimenu>Programm zur CD/DVD-Erstellung</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure pgwide="0">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="cd_burner.png" format="PNG" width="68%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="cd_burner.png" format="png" width="68%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Auf CD schreiben</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ändern Sie die Daten im Dialogfeld zum Schreiben auf einen Datenträger oder akzeptieren Sie die Standardeinstellungen. Klicken Sie anschließend auf <guimenu>Schreiben</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Die Dateien werden auf die CD gebrannt. Das kann einige Minuten dauern, je nach der zu brennenden Datenmenge und der Geschwindigkeit Ihres Brenners.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Um ein ISO-Image zu brennen, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die ISO-Image-Datei in Nautilus, und wählen Sie <guimenu>Auf Datenträger schreiben</guimenu>. Ändern Sie die Daten im Dialogfeld zum Schreiben auf einen Datenträger oder akzeptieren Sie die Standardeinstellungen. Klicken Sie anschließend auf <guimenu>Schreiben</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Sie können auch die Anwendung Brasero zum Brennen von CDs oder DVDs verwenden. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha-gnome-burn"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-nautilus-bookmarks">
   <title>Verwenden von Lesezeichen</title>
   <para>
    Mit der Lesezeichenfunktion in Nautilus markieren Sie Ihre Lieblingsordner.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie das gewünschte Element oder den Ordner aus, für die ein Lesezeichen erstellt werden soll.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu/><guimenu>Lesezeichen &gt; Lesezeichen hinzufügen</guimenu> </menuchoice>. Das Lesezeichen wird der Liste hinzugefügt. Als Lesezeichenname wird der Ordnername verwendet. Wenn Sie eine Datei mit einem Lesezeichen versehen möchten, wird in Wirklichkeit der dazugehörige Ordner mit dem Lesezeichen versehen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um ein Element aus der Lesezeichenliste auszuwählen, klicken Sie auf <guimenu>Lesezeichen</guimenu>. Dann wählen Sie das gewünschte Lesezeichen aus der Liste.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Sie können Ihre Lesezeichenliste auch organisieren, indem Sie auf <menuchoice> <guimenu>Lesezeichen</guimenu> <guimenu>Lesezeichen bearbeiten</guimenu> </menuchoice> klicken und Ihre Auswahl im Dialogfeld treffen.
   </para>
   <informalfigure pgwide="0">
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="bookmarks_edit.png" format="PNG" width="57%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="bookmarks_edit.png" format="png" width="57%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Wenn Sie die Reihenfolge Ihrer Lesezeichen ändern möchten, klicken Sie auf ein Lesezeichen und ziehen Sie es an die gewünschte Position.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-nautilus-prefs">
   <title>Voreinstellungen für den Dateimanager</title>
   <para>
    Sie können die Voreinstellungen des Dateimanagers ändern, indem Sie auf <menuchoice> <guimenu>Bearbeiten</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> </menuchoice> klicken. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-gnome-settings-look-filemanpref" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-network">
   <title>Zugriff auf Remote-Dateien</title>
   <para>
    
    Sie können Nautilus für den Zugriff auf Dateien auf Remote-Servern einsetzen. Weitere Informationen hierzu finden Sie in <xref linkend="cha-gnome-network"/>.
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-media">
  <title>Zugriff auf Wechselmedien</title>

  <para>
   Legen Sie zum Zugriff auf CDs/DVDs oder USB-Speichergeräte ein Medium ein. Auf dem Desktop wird automatisch ein Symbol für das Medium erstellt. Bei einigen Arten von Wechseldatenträgern wird automatisch ein Dateimanager-Fenster eingeblendet, wenn der Datenträger eingelegt oder mit dem Computer verbunden wird. Wird der Dateimanager nicht geöffnet, doppelklicken Sie auf das Symbol für das Laufwerk, um seinen Inhalt anzuzeigen.
  </para>

  <warning>
   <para>
    Entfernen Sie den Datenträger nicht einfach aus dem Laufwerk, wenn Sie ihn nicht mehr benötigen. Wechseldatenträger müssen immer zunächst im System ausgehängt werden. Schließen Sie alle Anwendungen, die noch auf das Medium zugreifen, klicken Sie dann mit der rechten Maustaste auf das Symbol für das Medium und wählen Sie <guimenu> auswerfen</guimenu> oder <guimenu> aushängen</guimenu> aus dem Menü. Anschließend können Sie die Medien sicher entfernen, sobald das Gerätesymbol verschwindet oder das Fach geöffnet wird.
   </para>
  </warning>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-search-files">
  <title>Suche nach Dateien</title>

  <para>
   Mithilfe von <guimenu>Nach Dateien suchen</guimenu> im Menü <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>System</guimenu> </menuchoice> können Sie Dateien auf Ihrem Computer oder in einer Netzwerkfreigabe anhand einer Reihe von Suchkriterien finden.
  </para>

  <figure pgwide="1">
   <title>Dialogfeld Search for Files (Dateien suchen)</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="search.png" format="PNG" width="64%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="search.png" format="png" width="64%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Das Dialogfeld <guimenu>Nach Dateien suchen</guimenu> verwendet die UNIX-Kommandos find, grep und locate. Die Groß-/Kleinschreibung wird in diesem Dialogfeld ignoriert.
  </para>

  <para>
   Sie können das Dialogfeld <guimenu>Nach Dateien suchen</guimenu> auch öffnen, indem Sie folgendes Kommando in das Dialogfeld „Anwendung ausführen“ eingeben (wird gestartet mit <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo>):
  </para>

  <para>
   <command>gnome-search-tool</command>
  </para>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-search-files-basic">
   <title>Ausführen einer einfachen Suche</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Starten Sie <guimenu>Nach Dateien suchen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie in das Feld <guimenu>Name Contains</guimenu> (Name enthält) den Suchtext ein.
     </para>
     <para>
      Hierbei kann es sich um den vollständigen Dateinamen oder einen Teil des Dateinamens mit oder ohne Platzhalter handeln. Einige Beispiele finden Sie in nachfolgender Tabelle:
     </para>
     <informaltable frame="topbot" rowsep="1" pgwide="0">
      <tgroup cols="3">
       <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="35*"/>
       <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="18*"/>
       <colspec colnum="3" colname="3" colwidth="46*"/>
       <thead>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           Suchtext
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Beispiel
          </para>
         </entry>
         <entry colname="3">
          <para>
           Ergebnis
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           Vollständiger oder teilweiser Dateiname
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           EigeneDatei.txt
          </para>
         </entry>
         <entry colname="3">
          <para>
           Sucht alle Dateien mit dem Dateinamen EigeneDatei.txt.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Teilweiser Dateiname mit Platzhaltern (* [ ])
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           *.[ch]
          </para>
         </entry>
         <entry colname="3">
          <para>
           Sucht alle Dateien mit der Erweiterung .c oder .h.
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie im Feld <guimenu>Ordner durchsuchen</guimenu> das Verzeichnis aus, in dem die Suche nach Dateien beginnen soll.<guimenu/>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Suchen</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-search-files-options">
   <title>Hinzufügen von Suchoptionen</title>
   <para>
    Verwenden Sie <guimenu>Weitere Optionen auswählen</guimenu>, um die Suche nach Dateiinhalt, Datum, Eigentümer oder Dateigröße einzuschränken.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Starten Sie <guimenu>Nach Dateien suchen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie in das Feld <guimenu>Name Contains</guimenu> (Name enthält) den Suchtext ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie in das Feld <guimenu>Look in folder (In Ordner suchen)</guimenu> den Pfad zu dem Verzeichnis ein, in dem die Suche beginnen soll.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Select More Options</guimenu> (Weitere Optionen) und danach auf <guimenu>Available Options</guimenu> (Verfügbare Optionen).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie eine Suchoption aus, die Sie anwenden möchten, und klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Mit den zur Verfügung stehenden Optionen können Sie
     </para>
     <informaltable frame="topbot" rowsep="1" pgwide="0">
      <tgroup cols="2">
       <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="36*"/>
       <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="64*"/>
       <thead>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           Option
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Beschreibung
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Contains the Text (Mit folgendem Text)</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Sucht Dateien mit einem bestimmten Dateinamen. Geben Sie den gesuchten Dateinamen vollständig oder mit Platzhaltern in das dafür vorgesehene Feld ein. Verwenden Sie einen Stern (*) für eine beliebige Anzahl an Zeichen. Ein Fragezeichen (?) steht für ein einziges Zeichen. Die Groß-/Kleinschreibung wird bei der Suche beachtet.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Date Modified Less Than (Änderungsdatum jünger als)</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Sucht Dateien, die innerhalb des angegebenen Zeitraums (in Tagen) bearbeitet wurden.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Date Modified More Than (Änderungsdatum älter als)</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Sucht Dateien, die vor dem angegebenen Zeitraum (in Tagen) bearbeitet wurden.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Size At Least (Mindestgröße)</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Sucht Dateien mit einer Dateigröße größer oder gleich der angegebenen Größe (in Kilobyte).
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Size At Most (Maximalgröße)</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Sucht Dateien mit einer Dateigröße kleiner oder gleich der angegebenen Größe (in Kilobyte).
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>File is Empty (Leere Datei)</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Sucht leere Dateien.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Owned By User (Gehört Benutzer)</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Sucht Dateien, deren Eigentümer der angegebene Benutzer ist. Geben Sie den Namen des Benutzers in das Textfeld ein.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Owned By Group (Gehört Gruppe)</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Sucht Dateien, deren Eigentümer die angegebene Gruppe ist. Geben Sie den Namen der Gruppe in das Textfeld ein.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Owner is Unrecognized (Eigentümer unbekannt)</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Sucht Dateien, deren Eigentümer Benutzer oder Gruppen sind, die dem System unbekannt sind.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Name Does Not Contain (Name enthält nicht)</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Sucht Dateien, deren Namen die eingegebene Zeichenfolge <emphasis>nicht</emphasis> enthalten.  Geben Sie den gesuchten Dateinamen vollständig oder mit Platzhaltern in das dafür vorgesehene Feld ein. Verwenden Sie einen Stern (*) für eine beliebige Anzahl an Zeichen. Ein Fragezeichen (?) steht für ein einziges Zeichen. Die Suche unterscheidet zwischen Groß- und Kleinschreibung.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Name Matches Regular Expression (Name entspricht regulärem Ausdruck)</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Sucht Dateien, die den angegebenen regulären Ausdruck in ihrem Verzeichnispfad oder Dateinamen enthalten. Geben Sie den regulären Ausdruck in das Textfeld ein.
          </para>
          <para>
           Reguläre Ausdrücke sind spezielle Textzeichenfolgen, die ein bestimmtes Suchmuster beschreiben. Weitere Informationen finden Sie unter <link xlink:href="http://www.regular-expressions.info"/>.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Show Hidden and Backup Files (Versteckte Dateien und Sicherungsdateien einschließen)</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Schließt versteckte Dateien und Sicherungsdateien in die Suche ein.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Follow Symbolic Links (Symbolischen Verknüpfungen folgen)</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Folgt bei der Suche nach Dateien symbolischen Verknüpfungen (Symlinks).
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Andere Dateisysteme ausschließen</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Durchsucht nur Verzeichnisse, die sich im selben Dateisystem befinden wie das Startverzeichnis.
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie die erforderlichen Informationen für die gewählte Suchoption ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn Sie eine ausgewählte Suchoption aus der aktuellen Suchdefinition entfernen möchten, klicken Sie neben der Option auf die Schaltfläche <guimenu>Entfernen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Suchen</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-search-files-result">
   <title>Verwenden der Suchergebnisliste</title>
   <para>
    Über die Suchergebnisliste können Sie eine gefundene Datei öffnen oder löschen. Außerdem können Sie das Suchergebnis in eine Datei speichern.
   </para>
   <figure pgwide="1">
    <title>Suchergebnisliste</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="search_results.png" format="PNG" width="64%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="search_results.png" format="png" width="64%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Wenn Sie eine in der Liste angezeigte Datei öffnen möchten, klicken Sie mit der rechten Maustaste darauf und wählen Sie <guimenu>Öffnen</guimenu>. Alternativ können Sie auch auf die Datei doppelklicken. Um den Ordner einer in der Suchergebnisliste angezeigten Datei zu öffnen, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Datei und klicken Sie auf <guimenu>Ordner öffnen</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Zum Löschen einer in der Suchergebnisliste angezeigten Datei klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Datei und klicken Sie auf <guimenu>In den Papierkorb verschieben</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Zum Speichern der letzten Ergebnisse bei der Suche mit der Option <guimenu>Nach Dateien suchen</guimenu> klicken Sie mit der rechten Maustaste auf eine beliebige Stelle in der Suchergebnisliste und klicken Sie auf <guimenu>Ergebnisse speichern unter</guimenu>. Geben Sie einen Namen für die Datei ein, in der sich Ihre Suchergebnisse befinden sollen, und klicken Sie auf <guimenu>Speichern</guimenu>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-search-files-disable-qs">
   <title>Deaktivieren der Schnellsuche</title>
   <para>
    In der Standardeinstellung versucht die Funktion <guimenu>Search for Files</guimenu> (Dateien suchen) die Suche mit dem Befehl <command>locate</command> zu beschleunigen. <command>locate</command> bietet eine sichere Methode zur Indizierung und schnellen Durchsuchung von Dateien. Da <command>locate</command> auf einen Dateiindex zurückgreift, ist die Suchergebnisliste eventuell nicht auf dem neuesten Stand. <guimenu/> Wenn Sie die Schnellsuche deaktivieren möchten, führen Sie den folgenden Befehl in einem Terminalfenster aus:
   </para>
   <para>
    <command># gconftool-2 --type=bool --set /apps/gnome-search-tool/disable/quick/search 1</command>
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-cutnpaste">
  <title>Verschieben von Text zwischen Anwendungen</title>

  <para>
   Wählen Sie zum Kopieren von Text zwischen Anwendungen zunächst den Text aus und bewegen Sie den Mauszeiger dann an die Stelle, an der er eingefügt werden soll. Klicken Sie mit der mittleren Maustaste oder dem Mausrad, um den Text einzufügen.
  </para>

  <para>
   Beim Kopieren von Informationen zwischen zwei Anwendungen müssen Sie darauf achten, die Quellanwendung so lange geöffnet zu lassen, bis der Text an der gewünschten Stelle eingefügt ist. Wird eine Anwendung geschlossen, geht jeglicher Inhalt aus dieser Anwendung in der Zwischenablage verloren.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-connections">
  <title>Verwalten von Internetverbindungen</title>

  <para>
   Damit Sie im Internet surfen oder E-Mail-Nachrichten senden und empfangen können, muss eine Internet-Verbindung mit YaST konfiguriert sein. Wählen Sie, abhängig von Ihrer Umgebung in YaST, ob NetworkManager verwendet werden soll. In GNOME können Sie dann Internet-Verbindungen mit NetworkManager einrichten, wie in <xref linkend="sec-nm-gnome"/> beschrieben.
  </para>

  <para>
   Eine Liste der Kriterien, anhand derer Sie entscheiden können, ob NetworkManager verwendet werden soll, finden Sie unter <xref linkend="sec-nm-usecase"/>.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-internet">
  <title>Browsen im Internet</title>

  <para>
   Der GNOME-Desktop enthält Firefox, einen auf Mozilla* basierenden Web-Browser. Sie können das Programm starten, indem Sie auf <menuchoice><guimenu>Computer</guimenu><guimenu>Firefox</guimenu></menuchoice> klicken.
  </para>

  <para>
   Wie in jedem Webbrowser können Sie die gewünschte Adresse in die Adressleiste am oberen Fensterrand eingeben und auf die Links einer Seite klicken, um andere Seiten zu öffnen.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha-firefox"/>.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-mail">
  <title>E-Mail und Organizer</title>

  <para os="sles;sled">
   Zum Lesen und Verwalten Ihrer Mails und Ereignisse bietet <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> das Groupware-Programm Novell® Evolution™, mit dem Sie bequem Ihre persönlichen Informationen speichern, organisieren und abrufen können.
  </para>

  

  <para>
   Evolution vereint die Funktionalität von E-Mail, Kalender, Adressbuch, Notizenliste und Terminplaner in einer einzigen, einfach zu bedienenden Anwendung. Dank seiner umfassenden Unterstützung gängiger Kommunikations- und Datenaustauschstandards kann Evolution auch in bereits bestehenden Firmennetzwerken Seite an Seite mit vorhandenen Anwendungen, wie Microsoft™ Exchange, eingesetzt werden.
  </para>

  <informalfigure pgwide="0">
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="evolution.png" format="PNG" width="58%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="evolution.png" format="png" width="58%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Klicken Sie zum Starten von Evolution auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>Office</guimenu> <guimenu>Evolution Mail und Kalender</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie Evolution zum ersten Mal aufrufen, werden Sie um Beantwortung einer Reihe von Fragen gebeten. Die abgefragten Informationen werden zur Einrichtung Ihres E-Mail-Kontos benötigt und helfen Ihnen beim Import der E-Mail-Nachrichten aus Ihrem alten E-Mail-Client. Dann können Sie sehen, wie viele neue Nachrichten Sie erhalten haben, und es wird eine Liste mit anstehenden Terminen und Aufgaben angezeigt. Der Kalender, das Adressbuch und die E-Mail-Funktionen stehen über die Symbolleiste auf der linken Seite des Programmfensters zur Verfügung.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha-gnome-evolution"/>.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-oo">
  <title>Öffnen oder Erstellen von Dokumenten mit LibreOffice</title>

  <para>
   Zum Erstellen und Bearbeiten von Dokumenten wird LibreOffice mit dem GNOME-Desktop installiert. LibreOffice ist ein kompletter Satz an Bürohilfsmitteln, die Microsoft Office-Dateiformate lesen und speichern können. LibreOffice bietet ein Textverarbeitungsprogramm, eine Tabellenkalkulation, eine Datenbank, ein Zeichenwerkzeug und ein Präsentationsprogramm.
  </para>

  <para>
   Zur Verwendung von LibreOffice klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>Office</guimenu> </menuchoice>und wählen Sie das zu öffnende Modul aus.
  </para>

  <para>
   LibreOffice enthält eine Reihe von Beispieldokumenten und Vorlagen. Um auf die Vorlagen zuzugreifen, klicken Sie in LibreOffice auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Vorlagen und Dokumente</guimenu> </menuchoice>. Darüber hinaus stehen Assistenten zur Verfügung, die Ihnen bei der Erstellung von Briefen und anderen gängigen Dokumenten helfen.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="art-oofficequick"/>, <xref linkend="cha-oo-oview"/> oder in der <guimenu>Hilfe</guimenu> des jeweiligen LibreOffice-Programms.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt">
  <title>Steuerung der Desktop-Energieverwaltung</title>

  <para>
   Bei der GNOME-Energieverwaltung handelt es sich um einen Sitzungs-Daemon für den GNOME-Desktop, der die Energieeinstellungen für Ihren Laptop oder Desktop-Computer verwaltet. Bei Batteriebetrieb zeigt die GNOME-Energieverwaltung in der Kontrollleiste ein Batteriesymbol an, das den Batteriestatus angibt. Wenn Sie mit der Maus auf das Symbol zeigen, wird ein Popup-Fenster mit weiteren Informationen eingeblendet. Zum Anzeigen detaillierter Informationen zum aktuellen Batteriestatus klicken Sie auf das Symbol und wählen Sie <guimenu>Laptop-Batterie</guimenu>. Bei bestimmten Ereignissen wie sehr niedrigem Ladestand des Akkus zeigt die GNOME-Energieverwaltung Benachrichtigungen an, die Sie über das Ereignis informieren.
  </para>

  <para>
   Die GNOME-Energieverwaltung wird in der Regel automatisch zusammen mit GNOME gestartet. Sie können die GNOME-Energieverwaltung jedoch auch mit folgendem Kommando starten:
  </para>

  <para>
   <command>gnome-power-manager --verbose --no-</command>
  </para>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt-statistics">
   <title>Anzeigen der Energiestatistik</title>
   <para>
    Mit dem Statistikprogramm können Sie den Energieverbrauch Ihres Laptops grafisch darstellen. Zum Öffnen der Statistikdiagramme klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das Batteriesymbol und wählen Sie <guimenu>Energieverlauf</guimenu> oder klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>System</guimenu> <guimenu>Energiestatistik</guimenu> </menuchoice>.
   </para>

   <para>
    Das Diagramm für den Energieverlauf gibt den Ladungsverlauf der Komposit-Primärbatterie an. Die Linie stellt entweder die Energie dar, die zum Laden der Batterien im System verbraucht wurde, oder die Energie, die das System aus den Batterien bezieht. Die Linie sollte nach oben verlaufen, wenn Aufgaben ausgeführt werden, die den Prozessor stark belasten, und nach unten verlaufen, wenn sich das System im Leerlauf befindet (oder wenn der Bildschirm abgeblendet ist). Wenn Datenereignisse empfangen wurden, wird eine Legende für das Diagramm angezeigt.
   </para>
   <para>
    Wenn der Computer nicht gerade geladen oder entladen wird oder wenn er sich im Ruhemodus befindet, werden keine Ladestromdaten angezeigt. Dies liegt an einer Hardwarebeschränkung, die bewirkt, dass der Ladestrom nur über den Batterieverwaltungschip und nicht über den Energieverwaltungschip der Hauptplatine gesendet wird).
   </para>
   <para>
    Je nach verwendeter Hardware sind im Menü <guimenu>Diagrammtyp</guimenu> weitere Diagramme verfügbar. Außerdem wird möglicherweise zusätzliche Hardware angezeigt, auf die über die optionale Schaltfläche <guimenu>Geräte</guimenu> zugegriffen werden kann.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt-prefs">
   <title>Ändern der Voreinstellungen für die Energieverwaltung</title>
   <para>
    Im Dialogfeld „Einstellungen der Energieverwaltung“ können Sie die Helligkeit des LCD-Bildschirms steuern, wenn Ihr System mit Netz- oder Batteriestrom versorgt wird, die Leerlaufzeit bis zum Abschalten des Bildschirms, die Suspend-Aktion und die Aktionen festlegen, die bei geschlossenem Laptopdeckel ausgeführt werden sollen, sowie die Symbolrichtlinie für den Meldungsbereich definieren.
   </para>
   <para>
    Um auf „Einstellungen der Energieverwaltung“ zuzugreifen, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das Batteriesymbol und wählen Sie dann <guimenu>Einstellungen</guimenu> oder klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>System</guimenu> <guimenu>Energieverwaltung</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt-prefs-ac">
    <title>Voreinstellungen für Netzbetrieb</title>
    <para>
     Verwenden Sie die Optionen im Dialogfeld „Bei Netzbetrieb“, um Ihren Computer automatisch in den Ruhemodus zu versetzen, nachdem er für eine bestimmte Zeitspanne inaktiv war. Wenn sich Ihr Computer im Ruhemodus befindet, ist er zwar eingeschaltet, aber der Stromsparmodus ist aktiviert (Suspend to RAM). Die Rückkehr aus dem Ruhemodus dauert weniger lange als ein Neustart des Computers nach dem Abschalten.
    </para>
    <para>
     Sie können auch nur den Bildschirm in den Ruhemodus versetzen und die Helligkeit anpassen. Wenn Ihr Computer gerade eine Aufgabe ausführt (z. B. das Brennen einer DVD), die Sie beenden möchten, während Sie abwesend sind, lassen Sie nur den Bildschirm in den Ruhemodus wechseln.
    </para>
    <figure>
     <title>GNOME-Energieverwaltung - Voreinstellungen für Netzbetrieb</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="gpm_acpower.png" format="PNG" width="68%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="gpm_acpower.png" format="png" width="68%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </section>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt-prefs-battery">
    <title>Voreinstellungen für Batteriebetrieb</title>
    <para>
     Verwenden Sie die Optionen im Dialogfeld „Bei Batteriebetrieb“, um Ihren Computer automatisch in den Ruhemodus zu versetzen, nachdem er für eine bestimmte Zeitspanne inaktiv war, und um festzulegen, was geschehen soll, wenn der Laptop-Deckel geschlossen wird oder der Ladezustand der Batterie sehr niedrig ist.
    </para>
    <para>
     Wenn sich Ihr Computer im Ruhemodus befindet, ist er zwar eingeschaltet, aber der Stromsparmodus ist aktiviert (Suspend to RAM). Die Rückkehr aus dem Ruhemodus dauert weniger lange als ein Neustart des Computers nach dem Abschalten.
    </para>
    <para>
     Sie können auch festlegen, dass nur der Bildschirm in den Ruhemodus wechselt. Wenn Ihr Computer gerade eine Aufgabe ausführt (z. B. das Brennen einer DVD), die Sie beenden möchten, während Sie abwesend sind, lassen Sie nur den Bildschirm in den Ruhemodus wechseln.
    </para>
    <figure>
     <title>GNOME-Energieverwaltung - Voreinstellungen für Batteriebetrieb</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="gpm_batterypower.png" format="PNG" width="68%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="gpm_batterypower.png" format="png" width="68%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </section>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt-prefs-general">
    <title>Allgemeine Einstellungen</title>
    <para>
     Verwenden Sie die Optionen im Dialogfeld „Allgemeine Einstellungen der Energieverwaltung“, um weitere Optionen für das Verhalten der GNOME-Energieverwaltung zu konfigurieren, beispielsweise welche Aktionen beim Drücken der Suspend-Tasten ausgeführt werden sollen, ob im Meldungsbereich ein Symbol angezeigt werden soll und ob Sie durch einen Signalton auf einen Fehler aufmerksam gemacht werden sollen.
    </para>
    <figure>
     <title>GNOME-Energieverwaltung - Allgemeine Einstellungen</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="gpm_general.png" format="PNG" width="68%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="gpm_general.png" format="png" width="68%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </section>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt-prefs-schedule">
    <title>Planen einer Reaktivierung aus dem Suspend-Status</title>
    <para>
     Verwenden Sie den Karteireiter <guimenu>Planung</guimenu> im Dialogfeld „Allgemeine Einstellungen der Energieverwaltung“, um eine automatische Reaktivierung aus dem Suspend-Status zu konfigurieren. Geben Sie eine Uhrzeit und einen Wochentag zur Reaktivierung an.
    </para>
    <figure>
     <title>GNOME-Energieverwaltung - Planungseinstellungen</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="gpm_scheduling.png" format="PNG" width="68%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="gpm_scheduling.png" format="png" width="68%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </section>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt-idle">
   <title>Sitzungs- und Systemleerlaufzeiten</title>
   <para>
    <filename>gnome-screensaver</filename> ist ein Sitzungs-Daemon, der die Benutzereingaben überwacht (ob die Maus bewegt oder eine Taste der Tastatur gedrückt wurde oder nicht) und dann eine Zeitüberschreitung einleitet. Wenn der Wert dieser Zeitüberschreitung den Wert erreicht, der unter „Einstellungen für Bildschirmschoner“ festgelegt wurde (mithilfe der Option <guimenu>Computer inaktiv nach</guimenu>), wird die Anmeldung mit <quote>Sitzung im Ruhemodus</quote> gekennzeichnet.
   </para>
   <para>
    Sobald die Sitzung im Ruhemodus als solche gekennzeichnet wurde, startet die GNOME-Energieverwaltung ihren eigenen Systemtimer. Wenn die in den Einstellungen für die GNOME-Energieverwaltung festgelegte Zeitüberschreitung erreicht wird und die CPU inaktiv ist, wird die entsprechende Leerlauf-Aktion ausgeführt (Abschalten des Bildschirms, Aktivierung des Suspend-Status oder Wechsel in den Ruhemodus).
   </para>
   <para>
    Damit dies eindeutig ist, sind die Schieberegler in den Einstellungen der GNOME-Energieverwaltung so eingestellt, dass sie beim Wert der Sitzungszeitüberschreitung + 1 Minute beginnen, da die Einstellungen der GNOME-Energieverwaltung logischerweise nicht ausgelöst werden können, bevor die Sitzung als Sitzung im Leerlauf gekennzeichnet wurde. Wenn Sie den Wert der Sitzungszeitüberschreitung bei Leerlauf in den Einstellungen für Bildschirmschoner anpassen, wird die Startzeit der Schieberegler in den Einstellungen der GNOME-Energieverwaltung entsprechend geändert.
   </para>
   <figure>
    <title>Ändern der Sitzungszeitüberschreitung bei Leerlauf in den Einstellungen für Bildschirmschoner</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_screensaver.png" format="PNG" width="78%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_screensaver.png" format="png" width="78%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Um auf die Einstellungen für Bildschirmschoner zuzugreifen, klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenu>Bildschirmschoner</guimenu> </menuchoice>. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-gnome-settings-look-ssaver"/>.
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-archives">
  <title>Erstellen, Anzeigen und Entkomprimieren von Archiven</title>

  <para>
   Sie können die Anwendung Archiv-Manager (auch File-Roller genannt) verwenden, um ein Archiv zu erstellen, anzuzeigen, zu ändern oder zu entpacken. Ein Archiv ist eine Datei, die als Container für andere Dateien dient. Ein Archiv kann mehrere Dateien, Ordner und Unterordner enthalten, und zwar meist in komprimierter Form. Die Anwendung Archiv-Manager unterstützt alle gängigen Formate wie <filename>zip</filename>, <filename>tar.gz</filename>, <filename>tar.bz2</filename>, <filename>lzh</filename> und <filename>rar</filename>. Mit dem Archiv-Manager können Sie eine komprimierte Nicht-Archiv-Datei erstellen, öffnen und extrahieren.
  </para>

  <para>
   Zum Starten des Archiv-Managers klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenu>File-Roller</guimenu> </menuchoice>. Wenn Sie bereits über eine komprimierte Datei verfügen, doppelklicken Sie im Dateimanager Nautilus auf den Dateinamen, um den Inhalt des Archivs im Archiv-Manager anzuzeigen.
  </para>

  <figure>
   <title>Archiv-Manager</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="file_roller.png" format="PNG" width="68%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="file_roller.png" format="png" width="68%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-archives-open">
   <title>Öffnen eines Archivs</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im Archiv-Manager auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Öffnen</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie das Archiv aus, das Sie öffnen möchten.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Öffnen</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Der Archiv-Manager bestimmt automatisch den Typ der Archivdatei und zeigt Folgendes an:
     </para>
     <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        Den Archivnamen in der Windows-Titelleiste.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Den Archivinhalt im Anzeigebereich.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Die Gesamtanzahl der Dateien im Archiv sowie die Größe des Archivs in nicht komprimiertem Zustand.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      Zum Öffnen eines anderen Archivs klicken Sie erneut auf <menuchoice> <guimenu/> <guimenu>Öffnen</guimenu> </menuchoice>. Der Archiv-Manager öffnet jedes Archiv in einem neuen Fenster. Zum Öffnen eines anderen Archivs im selben Fenster müssen Sie zunächst auf <menuchoice> <guimenu>Archiv</guimenu> <guimenu>Schließen</guimenu> </menuchoice> klicken, um das aktuelle Archiv zu schließen, und dann auf <menuchoice> <guimenu>Archiv</guimenu> <guimenu>Öffnen</guimenu> </menuchoice> klicken.
     </para>
     <para>
      Wenn Sie versuchen, ein Archiv zu öffnen, das in einem Format erstellt wurde, das Archiv-Manager nicht erkennt, wird eine Fehlermeldung angezeigt.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-archives-extract">
   <title>Extrahieren von Dateien aus einem Archiv</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie im Archiv-Manager die Dateien aus, die Sie extrahieren möchten.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Extrahieren</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie den Ordner an, in den der Archiv-Manager die Dateien extrahieren soll.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Treffen Sie eine Auswahl aus den folgenden Extrahierungsoptionen:
     </para>
     <informaltable frame="topbot" rowsep="0" pgwide="0">
      <tgroup cols="2">
       <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="35*"/>
       <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="65*"/>
       <thead>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           Option
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Beschreibung
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Alle Dateien
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrahiert alle Dateien aus dem Archiv.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Ausgewählte Dateien
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrahiert nur die ausgewählten Dateien aus dem Archiv.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Dateien
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrahiert aus dem Archiv alle Dateien, die dem angegebenen Muster entsprechen.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Ordner wiederherstellen
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Stellt beim Extrahieren der ausgewählten Dateien die Ordnerstruktur wieder her.
          </para>
          <para>
           Geben Sie beispielsweise <filename>/tmp</filename> im Textfeld <guimenu>Dateiname</guimenu> an und legen Sie fest, dass alle Dateien extrahiert werden sollen. Das Archiv enthält einen Unterordner namens <filename>doc</filename>. Wenn Sie die Option <guimenu>Ordner wiederherstellen</guimenu> ausgewählt haben, extrahiert der Archiv-Manager den Inhalt des Unterordners nach <filename>/tmp/doc</filename>. Wenn Sie die Option <guimenu>Ordner wiederherstellen</guimenu> nicht ausgewählt haben, erstellt der Archiv-Manager keine Unterordner. Stattdessen werden alle Dateien aus dem Archiv, einschließlich der Dateien in den Unterordnern, nach <filename>/tmp</filename> extrahiert.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Vorhandene Dateien überschreiben
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Überschreibt alle Dateien im Zielordner, die denselben Namen aufweisen wie die angegebenen Dateien.
          </para>
          <para>
           Wenn Sie diese Option nicht auswählen, extrahiert der Archiv-Manager die angegebene Datei nicht, wenn im Zielordner bereits eine Datei mit demselben Namen vorhanden ist.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Ältere Dateien nicht extrahieren
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Die angegebene Datei wird nur extrahiert, wenn der Zielordner diese Datei noch nicht enthält oder wenn die Datei im Zielordner älter ist als die angegebene Datei. Der Archiv-Manager verwendet das Änderungsdatum, um zu bestimmen, welche Datei neuer ist. Wenn die Version der Datei im Archiv älter ist, wird die angegebene Datei nicht in den Zielordner extrahiert.
          </para>
          <para>
           Diese Option ist nur verfügbar, wenn die Option <guimenu>Vorhandene Dateien überschreiben</guimenu> ausgewählt ist.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Passwort
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Diese Option ist nur verfügbar, wenn der Archivtyp die Verschlüsselung unterstützt. Zurzeit unterstützen nur Archive vom Typ <filename>.zip</filename> und <filename>.arj</filename> die Verschlüsselung.
          </para>
          <para>
           Wenn das Archiv verschlüsselte Dateien enthält, geben Sie das erforderliche Passwort in das Feld <guimenu>Passwort</guimenu> ein, um die angegebenen Dateien während der Extrahierung zu entschlüsseln. Das erforderliche Passwort ist das Verschlüsselungspasswort, das bei der Erstellung des Archivs angegeben wurde.
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Extrahieren</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Wenn alle Dateien im Archiv durch ein Passwort geschützt sind (und Sie das Passwort nicht angegeben haben), zeigt der Archiv-Manager eine Fehlermeldung an.
     </para>
     <para>
      Wenn nur einige der Dateien im Archiv durch ein Passwort geschützt sind (und Sie das Passwort nicht angegeben haben), zeigt der Archiv-Manager keine Fehlermeldung an. Der Archiv-Manager extrahiert dann jedoch nur die ungeschützten Dateien in das neue Archiv.
     </para>
     <para>
      Um eine archivierte Datei in ein Dateimanager-Fenster zu extrahieren, ohne den Archiv-Manager zu öffnen, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Datei und wählen Sie <guimenu>Hier extrahieren</guimenu> aus.
     </para>
     <para>
      Bei der Extrahierung wird eine Kopie der angegebenen Dateien aus dem Archiv extrahiert. Die extrahierten Datei verfügen über dieselben Berechtigungen und dasselbe Änderungsdatum wie die Originaldateien, die dem Archiv hinzugefügt wurden.
     </para>
     <para>
      Durch die Extrahierung wird der Inhalt des Archivs nicht verändert.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-archives-create">
   <title>Erstellen von Archiven</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im Archiv-Manager auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie den Namen und das Verzeichnis für das neue Archiv an.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie in der Dropdown-Liste <guimenu>Archivtyp</guimenu> einen Objekttyp aus.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Erstellen</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Der Archiv-Manager erstellt ein leeres Archiv, schreibt das Archiv jedoch noch nicht auf den Datenträger. Ein neues Archiv wird erst auf dem Datenträger gespeichert, wenn es mindestens eine Datei enthält. Wenn Sie ein neues Archiv erstellen und den Archiv-Manager beenden, bevor Sie dem Archiv Dateien hinzufügen, wird das Archiv gelöscht.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Hinzufügen von Dateien und Ordnern zum neuen Archiv:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Bearbeiten</guimenu> <guimenu>Dateien hinzufügen</guimenu> </menuchoice> oder auf <menuchoice> <guimenu>Bearbeiten</guimenu> <guimenu>Ordner hinzufügen</guimenu> </menuchoice> und wählen Sie die gewünschten Dateien oder Ordner aus.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
       </para>
       <para>
        Der Archiv-Manager fügt die Dateien dem aktuellen Ordner im Archiv hinzu.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Sie können einem Archiv auch Dateien hinzufügen, ohne es im Archiv-Manager zu öffnen. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec-gnomeuser-start-nautilus-archiving" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>.
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-screnshots">
  <title>Aufnehmen von Screenshots</title>

  <para>
   Mithilfe von „Bildschirmfoto aufnehmen“ können Sie einen Screenshot von Ihrem Bildschirm oder von einem einzelnen Anwendungsfenster erstellen. Beginnen Sie damit, dass Sie die Taste <keycap>Druck</keycap> drücken, um ein Bildschirmfoto des gesamten Desktops zu erstellen, oder die Taste <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>Druck</keycap> </keycombo>, um ein Bildschirmfoto des aktiven Fensters oder Dialogfelds zu erstellen. Sie können die Anwendung auch über <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>System</guimenu> <guimenu>Bildschirmfoto aufnehmen</guimenu> </menuchoice> starten.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie ein Bildschirmfoto aufnehmen, wird das Dialogfeld zum Speichern des Fotos geöffnet. Um das Bildschirmfoto als Bilddatei zu speichern, geben Sie den Dateinamen für das Foto ein und wählen Sie einen Speicherort aus dem Popup-Menü.
  </para>

  <figure>
   <title>Dialogfeld „Bildschirmfoto speichern“</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="save_screenshot.png" format="PNG" width="73%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="save_screenshot.png" format="png" width="73%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Screenshots lassen sich auch mit GIMP aufnehmen. Klicken Sie in GIMP auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Erstellen</guimenu> <guimenu>Bildschirmfoto</guimenu> </menuchoice>, wählen Sie einen Bereich und eine Zeitverzögerung aus und klicken Sie anschließend auf <guimenu>Aufnehmen</guimenu>.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-pdfs">
  <title>Anzeigen von PDF-Dateien</title>

  

  <para os="sled">
   Dokumente, die plattformübergreifend freigegeben oder gedruckt werden müssen, können als PDF-Datei (Portable Document Format) gespeichert werden. <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> umfasst Adobe Reader.
  </para>

  

  

  <para>
   Klicken Sie zum Anzeigen einer PDF-Datei in Evince auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Öffnen</guimenu> </menuchoice>, suchen Sie die gewünschte PDF-Datei und klicken Sie auf <guimenu>Öffnen</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Verwenden Sie die Navigationssymbole am oberen Rand des Fensters oder die Miniaturbilder in der linken Kontrollleiste, um durch das Dokument zu navigieren. If your PDF document provides bookmarks, you can access them in the left panel of the viewer.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-sound">
  <title>Steuern von Sound</title>

  <para>
   YaST erkennt und konfiguriert automatisch die Soundkarten in Ihrem Computer. Sie können auch das YaST-Hardware-Modul verwenden, um Ihre Soundkarte manuell zu konfigurieren. Im Anschluss an die Konfiguration der Soundkarte können Sie Lautstärke und Balance der Tonausgabe mit dem GNOME Volume Control-Mixer steuern.
  </para>

  <para>
   GNOME verwendet standardmäßig den PulseAudio Sound Server. PulseAudio ermöglicht Ihnen die Steuerung der Audio-<quote>Streams</quote> verschiedener Programme über nur eine GUI. Dadurch können Sie beispielsweise gleichzeitig zwei verschiedene Programme verwenden, die Audio wiedergeben, indem Sie deren Ausgabe an unterschiedliche Geräte wie Kopfhörer oder Lautsprecher senden lassen.
  </para>

  <para>
   Wenn das Mixer-Symbol (ein Lautsprechersymbol) nicht in der Kontrollleiste auf Ihrem Desktop sichtbar ist, drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> und geben Sie <command>gnome-volume-control</command> ein oder klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>Multimedia</guimenu> <guimenu>Sound</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Klicken Sie auf das Mixer-Symbol und bewegen Sie den Schieberegler nach oben oder unten, um die allgemeine Lautstärke anzupassen. Klicken Sie mit der rechten Maustaste und wählen Sie <guimenu>Klangeinstellungen</guimenu> aus, um ein detailliertes Konfigurations-Dialogfeld zu erhalten.
  </para>

  <figure xml:id="fig-gnomeuser-start-sound-volume">
   <title>Dialogfeld „GNOME-Klangeinstellungen“</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="sound_mixer.png" format="PNG" width="58%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="sound_mixer.png" format="png" width="58%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Das Dialogfeld "GNOME-Lautstärkeregler" enthält die folgenden Karteireiter:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Sound-Effekte</term>
    <listitem>
     <para>
      Zeigt eine Liste aller verfügbaren Sound-Themen zusammen mit verschiedenen Warntönen zur Auswahl an. Mit dem Schieberegler <guimenu>Alert Volume</guimenu> (Warntonlautstärke) können Sie die Lautstärke von Warntönen anpassen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Hardware</term>
    <listitem>
     <para>
      Listet die Hardware-Sound-Geräte auf, die auf Ihrem System verfügbar und konfiguriert sind. Hier können Sie den Modus für den Betrieb des Geräts festlegen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Eingabegerät</term>
    <listitem>
     <para>
      Listet Sound-Geräte auf, aus denen Sie das Eingabe-Sound-Gerät sowie die bevorzugte Audioeingabe, wie zum Beispiel ein Mikrofon, auswählen können. Enthält einen Schieberegler zum Ändern der Lautstärke des Eingabegeräts sowie eine Option, um die Eingabe vollständig stummzuschalten.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Ausgabe</term>
    <listitem>
     <para>
      Listet Sound-Geräte auf, aus denen Sie das Ausgabe-Sound-Gerät auswählen können. Sie können detaillierte Einstellungen für das Gerät anpassen, wie zum Beispiel die Sound-Balance.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Anwendungen</term>
    <listitem>
     <para>
      Listet alle Anwendungen auf, die aktuell eine Sounddatei abspielen oder Audio aufzeichnen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-fingerprint">
  <title>Verwendung des Fingerabdrucklesers</title>

  <para>
   Wenn Ihr System ein Fingerabdruck-Lesegerät umfasst, können sich die Benutzer beim System anmelden, indem sie entweder einen Finger über das Fingerabdruck-Lesegerät ziehen oder ein Passwort eingeben. Weitere Informationen hierzu finden Sie in <xref linkend="cha-security-fp"/>.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-updates">
  <title>Abrufen von Softwareaktualisierungen</title>

  <para>
   Wenn Sie eine Verbindung mit dem Internet herstellen, überprüft das Aktualisierungs-Miniprogramm automatisch, ob Softwareaktualisierungen für Ihr System verfügbar sind. Das Aktualisierungs-Miniprogramm im Systembereich der Kontrollleiste informiert Sie über die Verfügbarkeit von Aktualisierungen und ermöglicht Ihnen die einfache Installation mit nur wenigen Mausklicks. Das Symbol des Miniprogramms wechselt Farbe und Aussehen je nach Verfügbarkeit von Aktualisierungen für Ihr System.
  </para>

  <para>
   Detaillierte Informationen zur Installation von Softwareaktualisierungen mithilfe des Aktualisierungs-Miniprogramms sowie zu dessen Konfiguration finden Sie im Kapitel über das Installieren und Entfernen von Software unter <xref linkend="sec-updater"/>.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-more">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Neben den Anwendungen, die in diesem Kapitel kurz beschrieben werden, kann GNOME viele weitere Anwendungen ausführen. Ausführliche Informationen zu diesen wichtigen Anwendungen finden Sie in anderen Teilen dieses Handbuchs sowie unter <xref linkend="book-apps"/>.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen zu GNOME und GNOME-Anwendungen finden Sie unter <link xlink:href="http://www.gnome.org"/> und <link xlink:href="http://gnomefiles.org"/>.
  </para>

  <para>
   Fehler melden oder neue Funktionen anregen können Sie unter <link xlink:href="http://bugzilla.gnome.org"/>.
  </para>
 </section>
</chapter>
