<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="gnome_print.xml" xml:id="cha-gnome-print"><title>Verwalten von Druckern</title><info/>

 <para>
  Mit <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE ® Linux Enterprise Desktop </phrase></phrase> ist das Drucken von Dokumenten ganz einfach, unabhängig davon, ob Ihr Computer direkt an einen Drucker angeschlossen oder über ein Netzwerk mit einem Drucker verknüpft ist. In diesem Kapitel wird beschrieben, wie Sie Drucker in <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> einrichten und Druckaufträge verwalten.
 </para>
 <section>
  <title>Installieren eines Druckers</title>

  <para>
   Bevor Sie einen Drucker installieren können, müssen Sie das Root-Passwort kennen und Ihre Druckerinformationen bereit halten. Je nachdem, wie Sie eine Verbindung zum Drucker herstellen, benötigen Sie möglicherweise auch den Drucker-URI, die TCP/IP-Adresse oder den Host sowie den Treiber für den Drucker. <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> enthält zahlreiche gängige Druckertreiber. Wenn Sie keinen Treiber für Ihren Drucker finden können, besuchen Sie die Website des Druckerherstellers.
  </para>

  <section>
   <title>Installieren eines Netzwerkdruckers</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucken</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie aus der Liste einen der Einträge aus:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>AppSocket/HP JetDirect</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Ein Drucker, der direkt mit dem Netzwerk statt mit einem Computer verbunden ist.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Internet Printing Protocol (IPP)</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Ein Drucker, der an ein anderes Linux-System im selben Netzwerk angeschlossen ist, auf dem CUPS ausgeführt wird, oder ein Drucker unter einem anderen Betriebssystem, der für die Verwendung von IPP konfiguriert ist.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>LPD/LPR Host oder Drucker</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Ein Drucker oder Druckserver, der mit einem anderen UNIX-System verbunden ist, auf das über ein TCP/IP-Netzwerk zugegriffen werden kann.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Windows-Drucker via SAMBA</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Ein Drucker, der an ein anderes System angeschlossen ist, in dem ein Drucker über ein SMB-Netzwerk gemeinsam verwendet wird (beispielsweise ein Drucker, der an einen Microsoft Windows-Computer angeschlossen ist). Detaillierte Informationen zur Konfiguration finden Sie in <xref linkend="sec-gnome-network-ad-printer"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie die Daten des Druckers ein und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie den Druckertreiber für diesen Drucker aus (sofern zutreffend) und klicken Sie dann auf <guimenu>Übernehmen</guimenu>. Sie können auch einen Druckertreiber von einem Datenträger installieren (<guimenu>PPD-Datei bereitstellen</guimenu>), oder besuchen Sie die Website des Druckerherstellers, um den neuesten Treiber herunterzuladen (<guimenu>Druckertreiber zum Herunterladen suchen</guimenu>).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie die gewünschten Optionen für den Drucker (wie eine Beschreibung oder einen Standort) im Dialogfeld „Eigenschaften“ an und klicken Sie auf <guimenu>Anwenden</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie das <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort ein und klicken Sie auf <guimenu>Authentifizieren</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Der installierte Drucker wird in der Drucker-Kontrollleiste angezeigt. Nun können Sie den Drucker von jeder Anwendung aus verwenden.
   </para>
  </section>

  <section>
   <title>Installieren eines lokalen Druckers</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Verbinden Sie das Druckerkabel mit Ihrem Computer und schließen Sie den Drucker an die Stromversorgung an.
     </para>
     <para>
      Das Dialogfeld des Druckers sollte nun geöffnet werden. Wenn dies nicht der Fall ist, klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucken</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu> </menuchoice>, um es zu öffnen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Lokaler Drucker</guimenu> und fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie den Druckertreiber für diesen Drucker aus und klicken Sie auf <guimenu>Anwenden</guimenu>. Sie können auch einen Druckertreiber von einem Datenträger installieren (<guimenu>PPD-Datei bereitstellen</guimenu>), oder besuchen Sie die Website des Druckerherstellers, um den neuesten Treiber herunterzuladen (<guimenu>Druckertreiber zum Herunterladen suchen</guimenu>).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie die gewünschten Optionen für den Drucker (wie eine Beschreibung oder einen Standort) im Dialogfeld „Eigenschaften“ an und klicken Sie anschließend auf <guimenu>Schließen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie das <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort ein.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Der installierte Drucker wird im Dialogfeld „Drucker“ angezeigt. Nun können Sie den Drucker von jeder Anwendung aus verwenden.
   </para>
  </section>
 </section>
 <section>
  <title>Ändern der Druckereinstellungen</title>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucken</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Doppelklicken Sie auf den Drucker, den Sie ändern möchten.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ändern Sie die Eigenschaften und klicken Sie auf <guimenu>Schließen</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </section>
 <section>
  <title>Löschen von Druckaufträgen</title>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucken</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Drucker, an den Sie den Auftrag gesendet haben, und klicken Sie auf <guimenu>Druckwarteschlange anzeigen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Druckauftrag und klicken Sie auf <guimenu>Abbrechen</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Wenn der Druckauftrag nicht in der Liste angezeigt wird, wurde er möglicherweise bereits gedruckt.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </section>
 <section>
  <title>Löschen eines Druckers</title>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucken</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Drucker, den Sie löschen möchten, und wählen Sie <guimenu>Löschen</guimenu>. Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie das Root-Passwort ein und klicken Sie auf <guimenu>Authentifizieren</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </section>
</chapter>
