<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="gnome_accessibility.xml" id="cha.gnome.accessibility">
 <title>Hilfstechnologien</title>
 <abstract>
  <para>
   Die GNOME-Bedienoberfläche enthält viele Eingabehilfen und Hilfstechnologien. Alle Anwendungen in GNOME Desktop verfügen über speziell entwickelte Eingabehilfen. Dank der vielen Anpassungswerkzeuge können Benutzer mit körperlichen Einschränkungen alle Funktionen von GNOME Desktop verwenden.
  </para>

  <para>
   In diesem Kapitel werden verschiedene Hilfstechnologieanwendungen beschrieben, die den Anforderungen von Benutzern mit körperlichen Einschränkungen wie geringer Sehkraft oder eingeschränkten motorischen Fähigkeiten entsprechen.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.general.accessibility.enable">
  <title>Aktivieren von Hilfstechnologien</title>

  <para>
   Sie müssen die Hilfstechnologiedienste aktivieren, bevor Sie viele der verfügbaren <guimenu>Eingabehilfen</guimenu>-Werkzeuge verwenden können.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu> <guimenu>Persönlich</guimenu> <guimenu>Hilfstechnologien</guimenu> </menuchoice> aus.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Hilfstechnologien aktivieren</guimenu> aus und drücken Sie <guimenu>Schließen</guimenu> und <guimenu>Abmelden</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Melden Sie sich erneut an. Die Hilfstechnologiedienste sind nun aktiviert.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.general.accessibility.tips">
  <title>Allgemeine Zugangsfunktionen</title>

  <para>
   Eine Reihe von Technologien kann für Menschen mit verschiedenen Arten von Behinderungen sehr nützlich sein. Um diese Technologien geht es in diesem Abschnitt.
  </para>

  <para>
   Detaillierte Anweisungen finden Sie unter <ulink url="http://library.gnome.org/users/gnome-access-guide/"/>.
  </para>

  <sect2 id="sec.desctop.appearence.enhancement">
   <title>Verbessertes Erscheinungsbild des Desktops</title>

   <para>
    Zur Anpassung des Erscheinungsbilds von GNOME Desktop gibt es verschiedene Möglichkeiten. Themen sind die effektivste Möglichkeit, das Erscheinungsbild des Desktops auf konsistente Weise zu ändern. Sie können zusätzlich zu den Themen oder als Alternative dazu auch verschiedene Anwendungen und den Desktop anpassen, um die erforderlichen Anzeigeeinstellungen zu erhalten. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.gnome.settings"/>.
   </para>
   <sect3 id="custom.components.desktop">
    <title>Schrifteinstellungen des Desktops</title>
    <para>
     Wenn Sie Schwierigkeiten mit der Standardschrift und der Standardschriftgröße an Desktop und Desktophintergrund haben, können Sie die Schrifteinstellungen Ihren Bedürfnissen entsprechend anpassen.
    </para>
    <para>
     Wählen Sie zum Ändern der Schrift die Optionen <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu> <guimenu>Aussehen und Verhalten</guimenu> <guimenu>Erscheinungsbild</guimenu> </menuchoice> aus. Auf dem Karteireiter <guimenu>Schriften</guimenu> finden Sie die folgenden Optionen:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Anwendungsschrift</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Mit <guimenu>Anwendungsschrift</guimenu> wird eine Standardschrift für den am Desktop angezeigten Text ausgewählt. Dies betrifft auch den Text, der in den Fenstern und Dialogfeldern angezeigt wird, die mit den GNOME-konformen Anwendungen verknüpft sind.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Dokumentenschrift</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Mit <guimenu>Dokumentenschrift</guimenu> wird eine Schrift zur Anzeige von Dokumenten ausgewählt.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Desktop-Schrift</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Mit <guimenu>Desktop</guimenu> wird eine Schrift ausgewählt, die nur zur Anzeige des Desktop-Hintergrunds verwendet wird.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Fenstertitelschrift</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Mit <guimenu>Fenstertitelschrift</guimenu> wird eine Schrift für den Text ausgewählt, der in der Titelleiste der Fenster angezeigt wird.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Dickengleiche Schrift</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Mit <guimenu>Feste Schriftbreite</guimenu> wird eine Schrift ausgewählt, die zur Bearbeitung von Dokumenten verwendet wird.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Rendering</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Wählen Sie eine der folgenden Optionen aus, um anzugeben, wie Schriften am Desktop dargestellt werden:
       </para>
       <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
        <listitem>
         <para>
          <guimenu>Monochrom</guimenu>,
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <guimenu>Beste Formen</guimenu>
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <guimenu>Bester Kontrast</guimenu>
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          oder <guimenu>Subpixel-Glättung</guimenu>
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
     Wenn Sie große Schriften verwenden, müssen Sie eventuell in einigen Anwendungen wie etwa dem Dateimanager oder dem Hilfe-Browser die Größe der Fenster ändern.
    </para>
    <para>
     Standardmäßig wird in GNOME-Anwendungen die Standardschrift verwendet, die im Werkzeug <guimenu>Erscheinungsbild</guimenu> angegeben ist. Für einige Anwendungen kann diese Schrift angepasst werden.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="Custom.desktop.contrast">
    <title>Desktop-Kontrast</title>
    <para>
     Wenn Sie Schwierigkeiten mit dem Desktop-Kontrast haben, können Sie den Kontrast ändern.
    </para>
    <para>
     Wählen Sie zum Ändern des Kontrastthemas die Optionen <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu> <guimenu>Aussehen und Verhalten</guimenu> <guimenu>Erscheinungsbild</guimenu> </menuchoice> aus. Auf dem Karteireiter <guimenu>Thema</guimenu> sind verschiedene Themen mit hohem oder niedrigem Kontrast enthalten.
    </para>
    <para>
     Wählen Sie zum Ändern des Desktop-Hintergrunds zu einer Grundfarbe die Optionen <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu> <guimenu>Aussehen und Verhalten</guimenu> <guimenu>Erscheinungsbild</guimenu> <guimenu>Hintergrund</guimenu> </menuchoice> aus.
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie einen Farbhintergrund aus den verfügbaren Hintergrundbildern aus.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie unter <guimenu>Farben</guimenu> die Option <quote>Grundfarbe</quote> aus.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie eine Hintergrundfarbe aus, die Ihren Anforderungen entspricht.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>

   </sect3>
   <sect3 id="custom.desktop.fonts">
    <title>Desktop mit großer Schrift</title>
    <para>
     Wenn Sie Probleme mit der Schriftgröße am Desktop haben, können Sie das Thema <guimenu>Große Schrift</guimenu> auswählen. Klicken Sie zum Konfigurieren des Desktops mit großer Schrift auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu> <guimenu>Aussehen und Verhalten</guimenu> <guimenu>Erscheinungsbild</guimenu> <guimenu>Thema</guimenu> </menuchoice> und wählen Sie die Option <guimenu>Große Schrift</guimenu> aus.
    </para>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Schrift anwenden</guimenu>, um die am Desktop und auf den Fensterrahmen verwendete Schrift zu vergrößern.
    </para>
    <para>
     Wenn Sie Anwendungen mit Fensterabschnitten verwenden, wie zum Beispiel den Dateimanager oder den Hilfe-Browser, müssen Sie eventuell die Größe der Fenster ändern, um sie an die große Schrift anzupassen. Weitere Informationen zur entsprechenden Anwendung finden Sie in der Online-Hilfe.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="mobil.impair">
  <title>Beeinträchtigungen der Beweglichkeit</title>

  <para>
   Beeinträchtigungen der Beweglichkeit können verschiedene Ursachen haben. Eine geringe Muskelkontrolle oder eine Muskelschwäche können die Verwendung von Standardtastaturen und Mausgeräten erschweren. Einige Menschen können beispielsweise nicht zwei Tasten gleichzeitig drücken, während andere dazu neigen, mehrere Tasten gleichzeitig zu drücken oder Tasten beim Drücken oder Loslassen hochschnellen zu lassen. Menschen, die nur eine Hand benutzen können, haben entsprechende Schwierigkeiten mit einigen Tastatur- und Mausaufgaben.
  </para>

  <sect2 id="sec.access.mouse.behavior">
   <title>Mausverhalten</title>
   <para>
    In den folgenden Abschnitten wird beschrieben, wie das Verhalten der Maus verändert werden kann, damit es Ihren Anforderungen entspricht. 
   </para>
   <sect3 id="mouse.lefthand">
    <title>Mausbedienung mit der linken Hand</title>
    <para>
     Wenn Sie Schwierigkeiten mit der Maus für Rechtshänder haben, können Sie die Mauseinstellung auf die Bedienung für Linkshänder ändern. Um die Maus zur Bedienung für Linkshänder zu konfigurieren, klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Maus</guimenu> <guimenu>Allgemein</guimenu> </menuchoice> und wählen Sie die Mausausrichtung <guimenu>Linkshändig</guimenu> aus. Wenn Sie diese Option auswählen, vertauscht das System die Funktionen der linken und der rechten Maustaste.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="access.double.click">
    <title>Doppelklick-Verhalten</title>
    <para>
     Wenn Sie Schwierigkeiten mit dem Doppelklicken haben, können Sie die Zeitdauer im System zwischen dem ersten und dem zweiten Klick eines Doppelklicks verlängern. Wenn die Zeitüberschreitung für einen Doppelklick beispielsweise 0,4 Sekunden beträgt, müssen Sie den zweiten Klick eines Doppelklicks innerhalb von 0,4 Sekunden nach dem ersten Klick ausführen. Wenn der zweite Klick später als 0,4 Sekunden nach dem ersten Klick erfolgt, interpretiert das System die beiden Klicks als zwei einzelne Klicks.
    </para>
    <para>
     Um die Einstellung für die Zeitüberschreitung beim Doppelklicken zu konfigurieren, wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Maus</guimenu> <guimenu>Allgemein</guimenu> </menuchoice> aus und geben Sie die <guimenu>Zeitüberschreitung für Doppeklick</guimenu> an. Doppelklicken Sie auf die Glühbirne neben dem Schieberegler, um die Einstellung zu testen. Wenn Sie die beiden Klicks des Doppelklicks innerhalb des angegebenen Zeitraums ausführen, so leuchtet die Glühbirne vollständig gelb auf. Wenn Sie nicht innerhalb der angegebenen Zeitüberschreitungsdauer doppelklicken, leuchtet die Glühbirne nicht vollständig auf. Sie sollten die Zeitüberschreitungsdauer verlängern und es erneut versuchen. Wenn die Glühbirne aufleuchtet, entspricht die Einstellung für die Zeitüberschreitung Ihren Anforderungen.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="mouse.speed">
    <title>Geschwindigkeit und Empfindlichkeit der Maus</title>
    <para>
     Wenn Sie Schwierigkeiten mit dem Verhalten des Mauszeigers haben, können Sie die Geschwindigkeit und die Empfindlichkeit des Zeigers ändern. Wählen Sie zur Konfiguration der Geschwindigkeit und der Empfindlichkeit des Zeigers die Optionen <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Maus</guimenu> <guimenu>Allgemein</guimenu> </menuchoice> aus.
    </para>
    <para>
     Verwenden Sie den Schieberegler <guimenu>Beschleunigung</guimenu>, um die Geschwindigkeit des Mauszeigers beim Bewegen der Maus anzugeben. Wenn Sie den Schieberegler nach rechts bewegen, wird die Geschwindigkeit erhöht, wenn Sie ihn nach links bewegen, wird sie verringert.
    </para>
    <para>
     Verwenden Sie den Schieberegler <guimenu>Empfindlichkeit</guimenu>, um festzulegen, wie schnell der Zeiger auf die Bewegungen der Maus reagieren soll. Wenn Sie den Schieberegler nach rechts bewegen, wird die Empfindlichkeit erhöht, wenn Sie ihn nach links bewegen, wird sie verringert.
    </para>
    <para>
     Verwenden Sie den Schieberegler im Abschnitt <guimenu>Ziehen und ablegen</guimenu>, um die Strecke zu ändern, entlang der ein Element mit dem Mauszeiger gezogen werden muss, um als Drag-and-Drop-Aktion interpretiert zu werden.
    </para>
    <para>
     Wenn Sie eine niedrige Einstellung für die Empfindlichkeit auswählen, bewegt sich der Zeiger mit einer Geschwindigkeit ähnlich der, mit der Sie die Maus oder ein anderes Zeigegerät physisch bewegen. Dies bedeutet, dass Sie die Maus physisch über längere Strecken bewegen müssen, um den Bildschirmbereich abzudecken. Wenn Sie eine hohe Einstellung wählen, bewegt sich der Zeiger mit einer Geschwindigkeit, die höher ist als die Geschwindigkeit, mit der Sie die Maus physisch bewegen. Dies bedeutet, dass Sie die Maus physisch über kurze Strecken bewegen müssen, um den Bildschirmbereich abzudecken.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="access.mouse">
    <title>Eingabehilfen der Maus</title>
    <para>
     Verwenden Sie das Werkzeug <guimenu>Mauseinstellungen</guimenu>, um die Optionen für die Eingabehilfen der Maus zu konfigurieren. Wählen Sie zum Öffnen des Werkzeugs <guimenu>Mauseinstellungen</guimenu> die Optionen <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Maus</guimenu></menuchoice>. Die Optionen für Eingabehilfen können durch Auswahl des Karteireiters <guimenu>Eingabehilfen</guimenu> aktiviert werden.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.accessible.keyboard">
    <title>Tastatur-Eingabehilfen</title>
    <para>
     Verwenden Sie das Werkzeug <guimenu>Tastatur</guimenu>, um die Optionen für Tastatur-Eingabehilfen zu konfigurieren. Öffnen Sie es durch Auswahl der Optionen <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Kontrollzentrum</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Tastatur</guimenu> </menuchoice>. Die Optionen für Eingabehilfen können durch Auswahl des Karteireiters <guimenu>Eingabehilfen</guimenu> aktiviert werden.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="mobil.gok">
   <title>GNOME-Bildschirmtastatur</title>
   <para>
    Mit GNOME On-Screen Keyboard werden virtuelle Tastaturen auf Ihrem Desktop angezeigt. Sie können den Standardzeiger oder ein alternatives Zeigegerät verwenden, um die virtuellen Tastaturen zu bedienen. GOK zeigt die folgenden Tastaturtypen an:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Composer-Tastaturen ermöglichen es Ihnen, Texte zu erstellen. Zum Eingeben von alphanumerischen Zeichen wählen Sie die Zeichen auf der Composer-Tastatur aus.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Dynamische Tastaturen stehen für die Anwendungen, die zurzeit auf dem Desktop ausgeführt werden. On-Screen Keyboard generiert beispielsweise dynamische Tastaturen mit Tasten, die für die Anwendungen stehen, die auf dem Desktop ausgeführt werden, bzw. für die Menüs, die in einer Anwendung enthalten sind.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Wählen Sie zum Starten der Bildschirmtastatur die Optionen <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenu>Bildschirmtastatur</guimenu> </menuchoice> aus.
   </para>
   <note>
    <para>
     Zur Verwendung der Bildschirmtastatur von GNOME müssen die Hilfstechnologien aktiviert sein, wie unter <xref linkend="sec.general.accessibility.enable"/> beschrieben.
    </para>
   </note>
   <para>
    Wenn Sie Benutzer von On-Screen Keyboard sind, können Sie Anwendungen nicht im Vollbildmodus verwenden, weil die Anwendungsfenster die Anzeige von On-Screen Keyboard verdecken würden.
   </para>
   <para>
    Gehen Sie folgendermaßen vor, um die Größe des Fensters zur Verwendung mit der On-Screen Keyboard-Anwendung zu verändern:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Aktivieren Sie nicht den Vollbildmodus in der Anwendung.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Rücken Sie das Anwendungsfenster in die Mitte.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Drücken Sie <keycap>F10</keycap>, um die Anwendung zu maximieren.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="Orca">
  <title>Orca</title>

  <para>
   Orca ist eine flexible, erweiterbare und leistungsfähige Hilfstechnologie für Menschen mit Einschränkungen in der Sehkraft. Durch verschiedene Kombinationen aus Sprachsynthese, Braille und Vergrößerung in der Orca-Anwendung für Bildschirmsprachausgabe und -lupe können Benutzer mit eingeschränkter Sicht oder blinde Benutzer den GNOME Desktop und die damit verknüpften Anwendungen verwenden. Der Bildschirmleser unterstützt auch Braille.
  </para>

  <para>
   Starten Sie Orca durch Auswahl von <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenu>Orca</guimenu> </menuchoice>. Wenn Sie Orca zum ersten Mal ausführen, startet das Programm automatisch im Einrichtungsmodus, in dem Sie es nach Ihren Bedürfnissen konfigurieren können. Die Einrichtung ermöglicht es Ihnen, Funktionen wie Sprach- und Braille-Unterstützung, Wort- oder Tastenechos und Bildschirmlupe zu aktivieren.
  </para>


 </sect1>
</chapter>
