<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="help_user.xml" xml:id="cha-userhelp"><title>Hilfe und Dokumentation</title><info><abstract>
  <para>
   Im Lieferumfang von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> sind verschiedene Informationen und Dokumentationen enthalten, viele davon bereits in Ihr installiertes System integriert:
  </para>
 </abstract></info>
 <indexterm xml:id="idx-help"> <primary>Hilfe</primary> </indexterm><indexterm> <primary>Dokumentation</primary> <see>Hilfe</see> </indexterm>


 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Desktop-Hilfezentren<indexterm> <primary>help</primary> <secondary>help center</secondary> </indexterm>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Die Hilfezentren sowohl des KDE-Desktops (KDE-Hilfezentrum) als auch des GNOME-Desktops (Yelp) bieten zentralen Zugriff auf die wichtigsten Dokumentationsressourcen auf Ihrem System in durchsuchbarer Form. Zu diesen Ressourcen zählen die Online-Hilfe für installierte Anwendungen, man-Seiten, Infoseiten sowie die mit Ihrem Produkt gelieferten Novell-/SUSE-Handbücher. <phrase os="sled;osuse">Weitere Informationen zur Hilfe auf Ihrem Desktop erhalten Sie unter <xref linkend="sec-help-onboard-khc"/> und <xref linkend="sec-help-onboard-yelp"/>.</phrase>
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Separate Hilfepakete für einige Anwendungen</term>
   <listitem>
    <para>
     Beim Installieren von neuer Software mit YaST wird die Software-Dokumentation in den meisten Fällen automatisch installiert und gewöhnlich in der Hilfe auf Ihrem Desktop angezeigt. Jedoch können einige Anwendungen, beispielsweise GIMP, über andere Online-Hilfepakete verfügen, die separat mit YaST installiert werden können und nicht in die Hilfe integriert werden.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Dokumentation unter <filename>/usr/share/doc</filename>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Dieses traditionelle Hilfe-Verzeichnis enthält verschiedene Dokumentationsdateien sowie Hinweise zur Version Ihres Systems. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec-help-onboard-docdir"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>man-Seiten und Infoseiten für Shell-Kommandos</term>
   <listitem>
    <para>
     Wenn Sie mit der Shell arbeiten, brauchen Sie die Optionen der Kommandos nicht auswendig zu kennen. Die Shell bietet normalerweise eine integrierte Hilfefunktion mit man-Seiten und Infoseiten. Weitere Informationen dazu finden Sie unter <xref linkend="sec-help-onboard-manpages"/> und <xref linkend="sec-help-onboard-infopages"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <section xml:id="sec-help-onboard-khc">
  <title>Verwenden des KDE-Hilfezentrums</title><indexterm> <primary>Hilfe</primary> <secondary>KDE-Hilfezentrum</secondary></indexterm>



  <para>
   Am KDE-Desktop können Sie auf verschiedene Weise auf das KDE-Hilfezentrum zugreifen: Wenn Sie in einer Anwendung Hilfe benötigen, klicken Sie einfach in der Anwendung auf die Schaltfläche <guimenu>Hilfe</guimenu> oder drücken Sie <keycap>F1</keycap>, um die Dokumentation der Anwendung in der Hilfe zu öffnen. Wenn Sie die Hilfe vom Hauptmenü aus starten bzw. von der Kommandozeile aus mit <command>khelpcenter</command>, gelangen Sie in das Hauptfenster der Hilfe, in dem Sie nach den Hilfethemen suchen können.
  </para>

  <figure xml:id="fig-helpcenter">
   <title>Hauptfenster des KDE-Hilfezentrums</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kde_helpcenter.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kde_helpcenter.png" width="50%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Das Menü und die Werkzeugleiste bieten Optionen zum Drucken des Inhalts aus der Hilfe, zum Durchsuchen der aktuell angezeigten Seite, zur Navigation in der Hilfe und zur Anpassung der Hilfe. Das Anzeigefeld im rechten Fensterbereich zeigt immer den aktuell ausgewählten Inhalt, beispielsweise Online-Handbücher, Suchergebnisse oder Webseiten.
  </para>

  <para>
   Der Navigationsbereich im linken Fensterbereich enthält mehrere Registerkarten:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Inhalt</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Zeigt eine Baumansicht aller verfügbaren Informationsquellen. Die Hilfe richtet sich an zahlreiche Zielgruppen, beispielsweise Endanwender, Administratoren und Entwickler. Klicken Sie auf einen Eintrag, um die einzelnen Kategorien zu öffnen und zu durchsuchen. Die Hilfe bietet auch Zugriff auf einige Online-Datenbanken, die spezielle Hardware- und Software-Themen zu Ihrem Produkt behandeln. Alle diese Informationsquellen lassen sich problemlos durchsuchen, sobald der Suchindex generiert ist.
     </para>
     <para>
      Der Inhalt Ihrer Hilfe hängt davon ab, welche Software-Pakete installiert sind und welche Sprachen als Ihre Systemsprachen ausgewählt sind. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Glossary</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Bietet eine Kurzreferenz, in der Sie Definitionen von Wörtern nachschlagen können, die Ihnen nicht vertraut sind.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Optionen für die Suche</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Enthält Optionen für die Volltextsuche in der Hilfe. Sie können mehrere Suchkriterien kombinieren.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <procedure>
   <title>Durchsuchen der Hilfe</title>
   <para>
    Um die Volltextsuche im KDE-Hilfezentrum zu verwenden, müssen Sie einen Suchindex generieren und die Suchparameter festlegen. Wenn der Suchindex noch nicht generiert wurde, werden Sie dazu automatisch durch das System aufgefordert, sobald Sie auf den Karteireiter <guimenu>Suchen</guimenu> klicken.
   </para>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie zur Suche nach einem Begriff in das Textfeld und geben Sie die Suchzeichenkette ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Um Ihre Suchzeichenfolgen mit Operanden zu kombinieren, klicken Sie auf <guimenu>Methode</guimenu> und wählen Sie den gewünschten Operanden aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie eine Option unter <guimenu>Max. Anzahl Ergebnisse</guimenu>, um die Anzahl der anzuzeigenden Treffer einzugrenzen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Ihre Suche auf bestimmte Dokumentationstypen beschränkt werden soll, wählen Sie eine Option aus der <guimenu>Umfangsauswahl</guimenu>. Mit <guimenu>Standard</guimenu> wird eine vordefinierte Auswahl an Dokumenten durchsucht. <guimenu>Alle</guimenu> berücksichtigt bei der Suche alle Dokumenttypen. <guimenu>Mit </guimenu>Benutzerdefiniert können Sie definieren, welche Dokumente bei der Suche berücksichtigt werden. Aktivieren Sie einfach die gewünschten Dokumente in der Liste.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Suchen</guimenu>, nachdem Sie die Optionen Ihren Wünschen entsprechend festgelegt haben. Das Suchergebnis wird im Anzeigefeld als Liste von Links aufgeführt, die per Mausklick geöffnet werden können.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Generieren eines neuen Suchindex</title>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie zum Erstellen eines neuen Suchindex <menuchoice> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Suchindex erstellen</guimenu> </menuchoice> aus dem Menü. Ein Fenster wird geöffnet, in dem die aktuell in der Hilfe verfügbare Dokumentation aufgeführt ist. Falls kein Suchindex vorhanden ist, werden Sie automatisch dazu aufgefordert, diesen zu erstellen, sobald Sie im Suchfeld einen Suchbegriff eingeben.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie die Dokumente aus, die im Suchindex integriert werden sollen, und klicken Sie auf <guimenu>Index erstellen</guimenu>. Nachdem der Index generiert wurde, können Sie die Volltextsuche verwenden.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </section>
 <section xml:id="sec-help-onboard-yelp">
  <title>Verwenden von GNOME Yelp</title><indexterm> <primary>Hilfe</primary> <secondary>Yelp</secondary></indexterm>

  <para>
   Um Yelp direkt aus einer Anwendung zu starten, klicken Sie am GNOME-Desktop entweder auf die Schaltfläche <guimenu>Hilfe</guimenu> oder drücken Sie <keycap>F1</keycap>. Mit beiden Optionen gelangen Sie direkt zur Dokumentation der Anwendung in der Hilfe. Sie können Yelp jedoch auch vom Menü „Anwendungen“ aus starten. Alternativ starten Sie Yelp von der Kommandozeile aus mit <command>yelp</command> und durchsuchen Sie anschließend das Hauptfenster des Hilfezentrums.
  </para>

  <figure>
   <title>Hauptfenster von Yelp</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_yelp_main.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_yelp_main.png" width="50%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Das Menü und die Symbolleiste bieten Optionen zum Navigieren und Anpassen der Hilfe sowie zum Suchen und Ausdrucken der Inhalte von Yelp. Klicken Sie zur Anzeige eines Inhaltsverzeichnisses auf das Startseitensymbol oder drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="home"/> </keycombo>. Die Hilfethemen sind in Kategorien gruppiert, die als Links dargestellt werden. Klicken Sie auf einen der Links, um eine Liste der Themen dieser Kategorie zu öffnen. Geben Sie zum Suchen eines Elements einfach die Suchzeichenkette in das Suchfeld oben im Fenster ein. 
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-help-onboard-browse">
  <title>Durchsuchen von man- und Infoseiten am Desktop</title>

  <para>
   Auf dem KDE- oder GNOME-Desktop können Sie auch auf man-Seiten oder Infoseiten zugreifen (bzw. diese ausdrucken):
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>KDE</term>
    <listitem>
     <para>
      Geben Sie zur Anzeige der man-Seite für <command>ls</command> in Dolphin oder Konqueror  <command>man:/ls</command> in der Leiste mit den Speicherorten ein. Falls das Kommando in mehreren Kategorien beschrieben ist, werden die entsprechenden Links angezeigt. Um zum Beispiel die Infoseite für das Kommando <command>grep</command> anzuzeigen, geben Sie <command>info:/grep</command> ein.
     </para>
     <para>
      Klicken Sie zum Durchsuchen der man-Seiten und info-Seiten im KDE-Hilfezentrum im Inhaltsverzeichnis auf <guimenu>UNIX-man-Seiten</guimenu> oder <guimenu>info-Seiten durchsuchen</guimenu>. Sie können auch die Suchfunktion verwenden und den Suchbereich auf <guimenu>UNIX-man-Seiten</guimenu> beschränken.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>GNOME</term>
    <listitem>
     <para>
      Führen Sie <command>yelp man:ls</command> oder <command>yelp info:ls</command> aus, um die man-Seite oder Infoseite anzuzeigen. Geben Sie alternativ im Suchfeld von Yelp <command>man:ls</command> oder <command>info:ls</command> ein.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure xml:id="fig-help-konqui-man">
   <title>Anzeigen einer man-Seite mit Konqueror</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kde_konqui_manpage.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kde_konqui_manpage.png" width="50%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </section>
 <section xml:id="sec-help-furtherdoc">
  <title>Weitere Hilferessourcen</title>

  <para>
   <indexterm> <primary>Hilfe</primary> <secondary>Online-Dokumentation</secondary> </indexterm> Zusätzlich zu den Online-Versionen der <phrase os="sles;sled">Novell</phrase>-Handbücher, die unter <filename>/usr/share/doc</filename> installiert sind, können Sie auch auf die produktspezifischen Handbücher und Dokumentationen im Internet zugreifen. Eine Übersicht über alle Dokumentationen für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> finden Sie auf der produktspezifischen Dokumentations-Website unter <link xlink:href="http://www.suse.com/doc/"/>.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie zusätzliche produktbezogene Informationen suchen, können Sie auch die folgenden Websites besuchen:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   
   
   <listitem os="sles;sled">
    <para>
     <link xlink:href="http://www.novell.com/support/">Novell Technischer Support – Wissensdatenbank</link>
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles;sled">
    <para>
     <link xlink:href="http://forums.novell.com/">Novell Foren</link>
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem os="sles;sled">
    <para>
     <link xlink:href="http://www.novell.com/coolsolutions/">Novell Cool Solutions</link>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://www.kde.org/documentation">KDE-Dokumentations-Website</link>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://www.kde-apps.org"> Dokumentations-Website für KDE-Anwendungen</link>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://www.gnome.org/">GNOME-Dokumentations-Website</link>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Sie können eventuell auch in den allgemeinen Suchmaschinen nachschlagen. Sie können beispielsweise die Suchbegriffe <literal>Linux-CD-RW-Hilfe</literal> oder <literal>LibreOffice-Dateikonvertierung</literal> eingeben, wenn Sie Probleme mit dem Brennen von CDs bzw. mit der LibreOffice-Dateikonvertierung haben. Google™ bietet unter <link xlink:href="http://www.google.com/linux"/> auch eine spezielle Linux-Suchmaschine, die nützlich sein kann.
  </para>
 </section>
 
</chapter>
