<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="internet_access.xml" xml:id="cha-internet"><title>Zugriff auf das Internet</title><info><abstract>
  <para>
   Wenn Sie das Internet während der Installation nicht konfiguriert haben, können Sie diese Aufgabe jederzeit mit YaST ausführen. Wie Sie Ihren Computer für den Zugriff auf das Internet konfigurieren, hängt von Ihrer Umgebung ab. Wenn der installierte Computer Teil eines Netzwerks ist, das bereits mit dem Internet verbunden ist, brauchen Sie Ihren Computer nur in das Netzwerk einzubinden. Falls Sie einen Computer installieren, der direkt mit dem Internet verbunden wird, müssen die Hardware und der Zugang zum ISP (Internet Service Provider) eingerichtet werden.
  </para>

  <para>
   Stellen Sie anhand der nachstehenden Checklisten sicher, dass Sie über alle erforderlichen Daten verfügen, wenn Sie mit der Konfiguration des Internetzugangs beginnen.
  </para>
 </abstract></info>
 <indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>konfigurieren</secondary> </indexterm>

 <section xml:id="sec-internet-direct">
  <title>Direkte Internetverbindung</title><indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>direkte Verbindung</secondary> </indexterm>

  <para>
   Falls Ihr Computer direkt mit dem Internet verbunden ist, müssen Sie als Erstes die Hardware für diese Aufgabe konfigurieren. Dabei kann es sich um eine interne Einrichtung (z. B. eine ISDN-Karte) oder ein externes Gerät handeln (z. B. ein Modem). In den meisten Fällen wird das Gerät automatisch erkannt.
  </para>

  <para>
   Als Nächstes müssen Sie die von Ihrem Internet Service Provider (ISP) bereitgestellten Daten (wie Anmeldeberechtigung, Gateway oder Namensserver) eingeben. In der Regel erhalten Sie dazu von Ihrem ISP ein Dokument, in dem alle erforderlichen Daten aufgelistet sind.
  </para>

  <para>
   Wenn Ihre Hardware und ISP-Daten erfolgreich konfiguriert sind, verwalten Sie die Internetverbindung mit NetworkManager. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="cha-nm"/>.
  </para>

  <section xml:id="sec-internet-direct-dsl">
   <title>DSL-Checkliste</title><indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>DSL-Checkliste</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>DSL</secondary> </indexterm>
   <para>
    Es gibt verschiedene Typen von DSL-Geräten, die unterschiedliche PPP-Methoden (Punkt-zu-Punkt-Protokollmethoden) verwenden:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Eine normale Ethernet-Karte, die mit einem externen DSL-Modem verbunden ist, verwendet PPP over Ethernet (PPPoE). In Österreich wird das Tunnel-Protokoll für Point-to-Point (PPTP) verwendet. Mit PPTP verfügt das externe Modem auch über eine statische IP-Adresse.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Ein internes DSL-Modem verwendet PPP over ATM (PPPoATM).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Eine interne ADSL Fritz Card verwendet CAPI für ADSL.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Das DSL-Konfigurationsmodul enthält bereits die Daten für die wichtigsten ISPs in einigen Ländern. Wenn Ihr ISP nicht aufgeführt ist, müssen Sie wissen, wie die Namensauflösung (DNS) und IP-Zuordnung erfolgt. (In den meisten Fällen werden diese Daten automatisch beim Verbindungsaufbau empfangen.) Unabhängig davon, ob Sie einen ISP aus der Liste wählen oder einen speziellen Provider hinzufügen, müssen Sie mindestens Ihre Anmeldung und Ihr Passwort eingeben.
   </para>
   <para>
    Einzelheiten zur Konfiguration finden Sie unter <xref linkend="sec-basicnet-yast-xdsl"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-internet-direct-isdn">
   <title>ISDN-Checkliste</title><indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>ISDN-Checkliste</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>ISDN</secondary> </indexterm>
   <para>
    Falls Ihre interne ISDN-Karte nicht automatisch erkannt wird, müssen Sie den Hersteller und den Namen des Geräts wissen.
   </para>
   <para/>
   <note>
    <title>ISDN-Modem oder Terminal-Adapter</title>
    <para>
     Bei Verwenden eines externen ISDN-Modems oder Terminal-Adapters erhalten Sie Informationen unter  <xref linkend="sec-internet-direct-modem"/>.
    </para>
   </note>
   <para>
    Für die Konfiguration des ISDN-Geräts benötigen Sie die folgenden Daten:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      ISDN-Protokoll (abhängig von Ihrem Land)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Vorwahl und Rufnummer.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Schnittstellentyp (SyncPPP oder RawIP). Falls Sie nicht sicher sind, wählen Sie SyncPPP, da RawIP nur in Verbindung mit bestimmten Telefonsystemen benutzt wird.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Lokale und entfernte IP-Adressen für den Einwahlserver und das Gateway, im Fall, dass Sie von Ihrem Provider eine statische IP-Adresse erhalten haben.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Das ISDN-Konfigurationsmodul enthält bereits die Daten für die wichtigsten ISPs in einigen Ländern. Wenn Ihr ISP nicht aufgeführt ist, müssen Sie wissen, wie die Namensauflösung (DNS) und IP-Zuordnung erfolgt. (In den meisten Fällen werden diese Daten automatisch beim Verbindungsaufbau empfangen.) Unabhängig davon, ob Sie einen ISP aus der Liste wählen oder einen speziellen Provider hinzufügen, müssen Sie mindestens Ihre Anmeldung und Ihr Passwort eingeben.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Einzelheiten zur Konfiguration finden Sie unter <xref linkend="sec-basicnet-yast-isdn"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-internet-direct-modem">
   <title>Modem-Checkliste</title><indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>Modem-Checkliste</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>Modem</secondary> </indexterm>
   <para>
    Wenn Ihr Modem nicht automatisch erkannt wird, müssen Sie wissen, ob es an einen seriellen oder einen USB-Port angeschlossen ist. Beachten Sie, dass nicht alle USB-Modems und internen Modems von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> unterstützt werden.
   </para>
   <para>
    Das Modem-Konfigurationsmodul enthält bereits die Daten für die wichtigsten ISPs in einigen Ländern. Wenn Ihr ISP nicht aufgeführt ist, müssen Sie seine Einwahlnummer kennen und wissen, wie die Namensauflösung (DNS) und IP-Zuordnung erfolgt. (In den meisten Fällen werden diese Daten automatisch beim Verbindungsaufbau empfangen.) Unabhängig davon, ob Sie einen ISP aus der Liste wählen oder einen speziellen Provider hinzufügen, müssen Sie mindestens Ihre Anmeldung und Ihr Passwort eingeben.
   </para>
   <para>
    Einzelheiten zur Konfiguration finden Sie unter <xref linkend="sec-basicnet-yast-modem"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-internet-direct-cablemodem">
   <title>Kabelmodem-Checkliste</title><indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>Kabelmodem-Checkliste</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>Kabelmodem</secondary> </indexterm>
   <para>
    Der Zugriff auf das Internet über das Fernsehkabelnetz erfordert ein Kabelmodem. Ein solches Modem wird über ein Ethernet-Kabel mit dem Computer verbunden. Daher muss Ihre Netzwerkkarte entsprechend konfiguriert werden. Detaillierte Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-basicnet-yast-cablemodem"/>.
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-internet-network">
  <title>Internetverbindung über das Netzwerk</title><indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>Netzwerkverbindung</secondary> </indexterm>

  <para>
   Wenn Ihr Computer Teil eines Netzwerks ist, das bereits mit dem Internet verbunden ist, ist es sehr einfach, Zugriff auf das Internet zu erhalten: Konfigurieren Sie einfach Ihre Netzwerkkarte und verbinden Sie Ihren Computer mit dem bestehenden Netzwerk, und schon ist alles erledigt). Dies gilt nicht nur für große Firmennetzwerke, sondern ebenso für kleine Heimnetzwerke. Selbst wenn der installierte Computer nur mit einem Router verbunden ist (z. B. einem DSL-Router), ist er bereits Teil eines Netzwerks. Es ist nicht relevant, ob Sie einen kabellosen oder einen kabelgebundenen Netzwerkadapter verwenden.
  </para>

  <note>
   <title>Routing und Namensdienste</title>
   <para>
    Im Folgenden wird vorausgesetzt, dass das Netzwerk mit dem Internet verbunden ist und Routing sowie Namensdienste bereitstellt. Falls diese Dienste von einem Router bereitgestellt werden, stellen Sie sicher, dass der Router korrekt konfiguriert ist, bevor Sie den Client einrichten.
   </para>
  </note>

  <section>
   <title>Netzwerk-Checkliste</title><indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>Netzwerk-Checkliste</secondary> </indexterm>
   <para>
    Wenn Ihr Netzwerk DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) bietet, aktivieren Sie das entsprechende Kontrollkästchen beim Einrichten der Netzwerkkarte - und schon ist alles erledigt: Alle erforderlichen Parameter werden vom DHCP-Server bereitgestellt.
   </para>
   <para>
    Falls DHCP nicht verfügbar ist, bitten Sie Ihren Netzwerkadministrator um die folgenden Detailinformationen:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Hostname
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Namenserver
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Gateway
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Konfigurationsinformationen für kabelgebundene Netzwerkkarten finden Sie unter <xref linkend="sec-basicnet-yast-netcard"/>, für kabellose Netzwerkkarten unter <xref linkend="sec-wireless-wlan-yast2"/>.
   </para>
  </section>
 </section>
</chapter>
