<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="mobile.xml" id="cha-mobile">
 <title>Mobile Computernutzung mit Linux</title><indexterm id="idx-mobility" class="startofrange"><primary>Mobilität</primary></indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Die mobile Computernutzung wird meist mit Notebooks, PDAs, Mobiltelefonen (und dem Datenaustausch zwischen diesen Geräten) in Verbindung gebracht. An Notebooks oder Desktop-Systeme können aber auch mobile Hardware-Komponenten, wie externe Festplatten, Flash-Laufwerke und Digitalkameras, angeschlossen sein. Ebenso zählen zahlreiche Software-Komponenten zu den Bestandteilen mobiler Computerszenarien und einige Anwendungen sind sogar speziell für die mobile Verwendung vorgesehen.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec-mobile-nbook">
  <title>Notebooks</title><indexterm class="startofrange" id="idx-notebook"> <primary>Notebooks</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>Notebooks</primary> <secondary>Hardware</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Notebooks</primary> <secondary>PCMCIA</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>PCMCIA</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>Mobilität</primary> <secondary>Notebooks</secondary> </indexterm>

  <para>
   Die Hardware von Notebooks unterscheidet sich von der eines normalen Desktopsystems. Dies liegt daran, dass Kriterien wie Austauschbarkeit, Platzanforderungen und Energieverbrauch berücksichtigt werden müssen. Die Hersteller von mobiler Hardware haben Standardschnittstellen wie PCMCIA (Personal Computer Memory Card International Association), Mini PCI und Mini PCIe entwickelt, die zur Erweiterung der Hardware von Laptops verwendet werden können. Dieser Standard bezieht sich auf Speicherkarten, Netzwerkschnittstellenkarten, ISDN (und Modemkarten) sowie externe Festplatten.
  </para>

  <tip>
   <title><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> und Tablet-PCs</title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> unterstützt auch Tablet-PCs. Tablet PCs sind mit einem Touchpad/Grafiktablett ausgestattet. Sie können also anstatt mit Maus und Tastatur die Daten direkt am Bildschirm mit einem Grafiktablettstift oder sogar mit den Fingerspitzen bearbeiten. Installation und Konfiguration erfolgen im Großen und Ganzen wie bei jedem anderen System. Eine detaillierte Einführung in die Installation und Konfiguration von Tablet PCs finden Sie unter <xref linkend="cha-tablet"/>.
   </para>
  </tip>

<?dbfo-need height="20em"?>



  <sect2 id="sec-mobile-powerm">
   <title>Energieeinsparung</title><indexterm> <primary>Notebooks</primary> <secondary>Energieverwaltung</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Energieverwaltung</primary> </indexterm>
   <para>
    Durch die Integration von energieoptimierten Systemkomponenten bei der Herstellung von Notebooks erhöht sich die Eignung der Geräte für die Verwendung ohne Zugang zum Stromnetz. Ihr Beitrag zur Energieeinsparung ist mindestens so wichtig wie der des Betriebssystems. <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> unterstützt verschiedene Methoden, die den Energieverbrauch eines Notebooks beeinflussen und sich auf die Betriebsdauer bei Akkubetrieb auswirken. In der folgenden Liste werden die Möglichkeiten zur Energieeinsparung in absteigender Reihenfolge ihrer Wirksamkeit angegeben:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Drosselung der CPU-Geschwindigkeit.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Ausschalten der Anzeigebeleuchtung während Pausen.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Manuelle Anpassung der Anzeigebeleuchtung.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Ausstecken nicht verwendeter, Hotplug-fähiger Zubehörteile (USB-CD-ROM, externe Maus, nicht verwendete PCMCIA-Karten, WLAN usw.).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Ausschalten der Festplatte im Ruhezustand.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Ausführliche Hintergrundinformationen zur Energieverwaltung in <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> finden Sie in <xref linkend="cha-pmanage"/>. <phrase os="sled">Weitere Informationen zur desktopspezifischen Energieverwaltung finden Sie unter <xref linkend="sec-gnomeuser-start-power-mgmt"/> zur Verwendung der GNOME-Energieverwaltung. Weitere Informationen zum Miniprogramm für die KDE-Energieverwaltung finden Sie unter <xref linkend="cha-kde-kpowersave"/>.</phrase>
   </para>
  </sect2>

<?dbfo-need height="20em"?>



  <sect2 id="sec-mobile-nbook-change">
   <title>Integration in unterschiedlichen Betriebsumgebungen</title><indexterm> <primary>Laptops</primary></indexterm>
   <para>
    Ihr System muss sich an unterschiedliche Betriebsumgebungen anpassen können, wenn es für mobile Computernutzung verwendet werden soll. Viele Dienste hängen von der Umgebung ab und die zugrunde liegenden Clients müssen neu konfiguriert werden. <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> übernimmt diese Aufgabe für Sie.
   </para>
   <figure id="fig-mobile-scpm">
    <title>Integrieren eines mobilen Computers in eine bestehende Umgebung</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata width="90%" fileref="mobile_scpm.svg" format="SVG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata width="75%" fileref="mobile_scpm.png" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Bei einem Notebook beispielsweise, das zwischen einem kleinen Heimnetzwerk zu Hause und einem Firmennetzwerk hin und her pendelt, sind folgende Dienste betroffen:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Netzwerk</term>
     <listitem>
      <para>
       Dazu gehören IP-Adresszuweisung, Namensauflösung, Internet-Konnektivität und Konnektivität mit anderen Netzwerken.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Druckvorgang</term>
     <listitem>
      <para>
       Die aktuelle Datenbank der verfügbaren Drucker und ein verfügbarer Druckserver (abhängig vom Netzwerk) müssen vorhanden sein.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>E-Mail und Proxys</term>
     <listitem>
      <para>
       Wie beim Drucken muss die Liste der entsprechenden Server immer aktuell sein.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>X (Grafische Umgebung)</term>
     <listitem>
      <para>
       Wenn Ihr Notebook zeitweise an einen Projektor oder einen externen Monitor angeschlossen ist, müssen verschiedene Anzeigekonfigurationen verfügbar sein.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> bietet mehrere Möglichkeiten, Laptops in vorhandene Betriebsumgebungen zu integrieren:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>NetworkManager</term>
     <listitem>
      <para>
       <indexterm> <primary>NetworkManager</primary></indexterm><indexterm><primary>NetworkManager</primary><secondary>Notebooks</secondary></indexterm> Der NetworkManager wurde speziell für die mobile Verbindung von Notebooks mit Netzwerken entwickelt.  NetworkManager bietet die Möglichkeit, einfach und automatisch zwischen Netzwerkumgebungen oder unterschiedlichen Netzwerktypen, wie mobiles Breitband (GPRS, EDGE oder 3G), WLAN und Ethernet zu wechseln. NetworkManager unterstützt die WEP- und WPA-PSK-Verschlüsselung in drahtlosen LANs. Außerdem werden Einwahlverbindungen (mit smpppd) unterstützt. Beide Desktop-Umgebungen von SUSE Linux (GNOME und KDE) bieten ein Front-End zu NetworkManager. Weitere Informationen zu den Desktop-Applets finden Sie unter <xref linkend="sec-nm-kde"/> und <xref linkend="sec-nm-gnome"/>.
      </para>
<?dbfo-need height="20em"?>


      <table>
       <title>Anwendungsbeispiele für den NetworkManager</title>
       <tgroup cols="2">
        <thead>
         <row>
          <entry>
           <para>
            Computer
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Verwendung des NetworkManagers
           </para>
          </entry>
         </row>
        </thead>
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <para>
            Der Computer ist ein Notebook.
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Ja
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            Der Computer wird mit verschiedenen Netzwerken verbunden.
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Ja
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            Der Computer stellt Netzwerkdienste bereit (z. B. DNS oder DHCP).
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Nein
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            Der Computer hat eine statische IP-Adresse.
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Nein
           </para>
          </entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </table>
      <para>
       Verwenden Sie die Werkzeuge von YaST zur Konfiguration der Netzwerkverbindungen, wenn die Netzwerkkonfiguration nicht automatisch vom NetworkManager übernommen werden soll.
      </para>
      <tip>
       <title>DNS-Konfiguration und verschiedene Arten von Netzwerkverbindungen</title>
       <para>
        Wenn Sie oft mit Ihrem Laptop reisen und zwischen verschiedenen Arten von Netzwerkverbindungen wechseln, funktioniert NetworkManager gut, wenn alle DNS-Adressen korrekt mit DHCP zugewiesen wurden. Wenn einige Ihrer Verbindungen statische DNS-Adressen verwenden, fügen Sie NetworkManager zur Option <literal>NETCONFIG_DNS_STATIC_SERVERS</literal> in <filename>/etc/sysconfig/network/config</filename> hinzu.
       </para>
      </tip>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term>SLP</term>
     <listitem>
      <para>
       <indexterm> <primary>Notebooks</primary> <secondary>SLP</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>SLP</primary> </indexterm> Das Service Location Protocol (SLP) vereinfacht die Verbindung eines Notebooks mit einem bestehenden Netzwerk. Ohne SLP benötigt der Administrator eines Notebooks normalerweise detaillierte Kenntnisse über die im Netzwerk verfügbaren Dienste. SLP sendet die Verfügbarkeit eines bestimmten Diensttyps an alle Clients in einem lokalen Netzwerk. Anwendungen, die SLP unterstützen, können die von SLP weitergeleiteten Informationen verarbeiten und automatisch konfiguriert werden. SLP kann auch zur Installation eines Systems verwendet werden und minimiert dabei den Aufwand bei der Suche nach einer geeigneten Installationsquelle. Weitere Informationen zu SLP finden Sie unter <xref linkend="cha-slp"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

<?dbfo-need height="20em"?>



  <sect2 id="sec-mobile-nbook-soft">
   <title>Software-Optionen</title>
   <para>
    Bei der mobilen Nutzung gibt es verschiedene spezielle Aufgabenbereiche, die von dedizierter Software abgedeckt werden: Systemüberwachung (insbesondere der Ladezustand des Akkus), Datensynchronisierung sowie drahtlose Kommunikation mit angeschlossenen Geräten und dem Internet. In den folgenden Abschnitten werden die wichtigsten Anwendungen behandelt, die <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> für jede Aufgabe bietet.
   </para>
   <sect3 id="sec-mobile-nbook-soft-mon">
    <title>Systemüberwachung</title><indexterm> <primary>Systemüberwachung</primary> </indexterm>
    <para>
     <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> umfasst zwei Werkzeuge zur KDE-Systemüberwachung:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Energieverwaltung</term>
      <listitem>
       <para>
        <indexterm> <primary>Systemüberwachung</primary> <secondary>Energiekontrolle</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Power-Management</primary> </indexterm> <guimenu>Power-Management</guimenu> ist eine Anwendung für die Einstellung der mit der Energieeinsparung zusammenhängenden Verhaltensweisen des KDE-Desktops. Normalerweise erfolgt der Zugriff über das Symbol <guimenu>Akku-Überwachung</guimenu> im Systemabschnitt. Dessen Aussehen hängt vom jeweiligen Typ der Stromversorgung ab. Sie können den Konfigurationsdialog auch über den <guimenu>Kickoff Application Launcher</guimenu> öffnen: <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Desktop konfigurieren</guimenu><guimenu>Erweitert</guimenu><guimenu>Energiekontrolle</guimenu></menuchoice>.
       </para>
       <para>
        Klicken Sie auf das Kontrollleistensymbol <guimenu>Akku-Überwachung</guimenu>, um auf die Optionen zur Konfiguration des Verhaltens von zuzugreifen. Sie können entsprechend Ihren Bedürfnissen eines der fünf angezeigten Energieprofile wählen. Beispiel: Das Schema <guimenu>Präsentation</guimenu> deaktiviert den Bildschirmschoner und das Power-Management im Allgemeinen, damit Ihre Präsentation nicht durch Systemereignisse unterbrochen wird. Klicken Sie auf <guimenu>Mehr...</guimenu>, um einen komplexeren Konfigurationsbildschirm zu öffnen. Hier können Sie einzelne Profile bearbeiten und erweiterte Energieverwaltungsoptionen und -benachrichtigungen festlegen, wie etwa das Verhalten bei geschlossenem Notebook oder bei niedrigem Akku-Ladezustand.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Systemmonitor</term>
      <listitem>
       <para>
        <indexterm> <primary>Systemüberwachung</primary> <secondary>Systemmonitor</secondary> </indexterm> <guimenu>Systemmonitor</guimenu> (auch <guimenu>KSysguard</guimenu>) fasst messbare Systemparameter in einer Überwachungsumgebung zusammen. Die Informationen werden standardmäßig auf zwei Registerkarten ausgegeben. <guimenu>Process Table</guimenu> (Prozesstabelle) enthält detaillierte Informationen zu den aktuell ausgeführten Prozessen, wie CPU-Last, Speicherauslastung oder Prozess-ID und den Idealwert. Die Präsentation und Filterung der erfassten Daten kann angepasst werden – um einen neuen Typ von Prozessinformationen hinzuzufügen, klicken Sie mit der linken Maustaste auf die Kopfzeile der Tabelle und wählen Sie die Spalte aus, die Sie zur Ansicht hinzufügen oder daraus ausblenden möchten. Es ist auch möglich, verschiedene Systemparameter auf verschiedenen Datenseiten zu überwachen oder die Daten von mehreren Computern parallel über das Netzwerk zu sammeln. KSysguard kann außerdem als Dämon auf Computern ohne KDE-Umgebung ausgeführt werden. Weitere Informationen zu diesem Programm finden Sie in der zugehörigen integrierten Hilfefunktion bzw. auf den SUSE-Hilfeseiten.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
     Verwenden Sie in der GNOME-Umgebung die <guimenu>Voreinstellungen für die Energieverwaltung</guimenu> und den <guimenu>Systemmonitor</guimenu>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec-mobile-nbook-soft-sync">
    <title>Datensynchronisierung</title>
    <para>
     Beim ständigen Wechsel zwischen der Arbeit auf einem mobilen Computer, der vom Netzwerk getrennt ist, und der Arbeit an einer vernetzten Arbeitsstation in einem Büro müssen die verarbeiteten Daten stets auf allen Instanzen synchronisiert sein. Dazu gehören E-Mail-Ordner, Verzeichnisse und einzelne Dateien, die sowohl für die Arbeit unterwegs als auch im Büro vorliegen müssen. Die Lösung sieht für beide Fälle folgendermaßen aus:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Synchronisieren von E-Mail</term>
      <listitem>
       <para>
        <indexterm> <primary>Synchronisieren von Daten</primary> <secondary>E-Mail</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>E-Mail</primary> <secondary>synchronisieren</secondary> </indexterm> Verwenden eines IMAP-Kontos zum Speichern der E-Mails im Firmennetzwerk. Der Zugriff auf die E-Mails von der Arbeitsstation aus erfolgt dann über einen beliebigen, nicht verbundenen IMAP-fähigen E-Mail-Client, wie Mozilla Thunderbird Mail, Evolution oder KMail<phrase os="osuse;sled">, wie unter <xref linkend="book-gnomeuser"/> und <xref linkend="book-kdeuser"/></phrase> beschrieben. Der E-Mail-Client muss so konfiguriert sein, dass für <literal>Gesendete Nachrichten</literal> immer derselbe Ordner aufgerufen wird.  Dadurch wird gewährleistet, dass nach Abschluss der Synchronisierung alle Nachrichten mit den zugehörigen Statusinformationen verfügbar sind. Verwenden Sie zum Senden von Nachrichten einen im Mail-Client implementierten SMTP-Server anstatt des systemweiten MTA-Postfix oder Sendmail, um zuverlässige Rückmeldungen über nicht gesendete Mail zu erhalten.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Synchronisieren von Dateien und Verzeichnissen</term>
      <listitem>
       <para>
        <indexterm> <primary>Synchronisieren von Daten</primary></indexterm> Es gibt mehrere Dienstprogramme, die sich für die Synchronisierung von Daten zwischen Notebook und Arbeitsstation eignen. Am meisten verwendet wird ein Kommandozeilen-Tool namens <command>rsync</command>. <phrase os="sled;sles">Weitere Informationen hierzu finden Sie auf dessen man-Seite <command>man 1 rsync</command>)</phrase>
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 id="sec-mobile-nbook-soft-wlan">
    <title>Drahtlose Kommunikation</title><indexterm><primary>Netzwerke</primary><secondary>drahtlos</secondary></indexterm>
    <para>
     Neben einem Anschluss an ein Heim- oder Firmennetzwerk über ein Kabel kann ein Notebook für den Zugriff auf andere Computer, Peripheriegeräte, Mobiltelefone oder PDAs auch eine drahtlose Verbindung verwenden. Linux unterstützt drei Typen von drahtloser Kommunikation:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>WLAN</term>
      <listitem>
       <para>
        <indexterm> <primary>Netzwerke</primary> <secondary>WLAN</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>WLAN</primary> </indexterm> WLAN weist unter diesen drahtlosen Technologien die größte Reichweite auf und ist daher das einzige System, das für den Betrieb großer und zuweilen sogar räumlich getrennter Netzwerke geeignet ist. Einzelne Computer können untereinander eine Verbindung herstellen und so ein unabhängiges drahtloses Netzwerk bilden oder auf das Internet zugreifen. Als <emphasis>Zugriffspunkte</emphasis> bezeichnete Geräte können als Basisstationen für WLAN-fähige Geräte und als Zwischengeräte für den Zugriff auf das Internet fungieren.  Ein mobiler Benutzer kann zwischen verschiedenen Zugriffspunkten umschalten, je nachdem, welcher Zugriffspunkt die beste Verbindung aufweist. Wie bei der Mobiltelefonie steht WLAN-Benutzern ein großes Netzwerk zur Verfügung, ohne dass sie für den Zugriff an einen bestimmten Standort gebunden sind. Informationen über WLAN finden Sie in <xref linkend="cha-wireless-wlan"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Bluetooth</term>
      <listitem>
       <para>
        <indexterm> <primary>Netzwerke</primary> <secondary>Bluetooth</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Bluetooth</primary> </indexterm> Bluetooth weist das breiteste Anwendungsspektrum von allen drahtlosen Technologien auf. Es kann, ebenso wie IrDA, für die Kommunikation zwischen Computern (Notebooks) und PDAs oder Mobiltelefonen verwendet werden. Außerdem kann es zur Verbindung mehrerer Computer innerhalb des zulässigen Bereichs verwendet werden. Des Weiteren wird Bluetooth zum Anschluss drahtloser Systemkomponenten, beispielsweise Tastatur oder Maus, verwendet. Die Reichweite dieser Technologie reicht jedoch nicht aus, um entfernte Systeme über ein Netzwerk zu verbinden. WLAN ist die optimale Technologie für die Kommunikation durch physische Hindernisse, wie Wände.


       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>IrDA</term>
      <listitem>
       <para>
        <indexterm> <primary>Netzwerke</primary> <secondary>IrDA</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>IrDA</primary> </indexterm> IrDA ist die drahtlose Technologie mit der kürzesten Reichweite. Beide Kommunikationspartner müssen sich in Sichtweite voneinander befinden. Hindernisse, wie Wände, können nicht überwunden werden. Eine mögliche Anwendung von IrDA ist die Übertragung einer Datei von einem Notebook auf ein Mobiltelefon. Die kurze Entfernung zwischen Notebook und Mobiltelefon wird mit IrDa überbrückt. Der Langstreckentransport der Datei zum Empfänger erfolgt über das Mobilfunknetz. Ein weiterer Anwendungsbereich von IrDA ist die drahtlose Übertragung von Druckaufträgen im Büro.


       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-mobile-nbook-sec">
   <title>Datensicherheit</title><indexterm> <primary>Mobilität</primary> <secondary>Datensicherheit</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Sicherheit</primary> <secondary>verschlüsseltes Dateisystem</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Datensicherheit</primary> </indexterm>
   <para>
    Idealerweise schützen Sie die Daten auf Ihrem Notebook mehrfach gegen unbefugten Zugriff. Mögliche Sicherheitsmaßnahmen können in folgenden Bereichen ergriffen werden:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Schutz gegen Diebstahl</term>
     <listitem>
      <para>
       Schützen Sie Ihr System stets nach Möglichkeit gegen Diebstahl. Im Einzelhandel ist verschiedenes Sicherheitszubehör, wie beispielsweise Ketten, verfügbar.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Komplexe Authentifizierung</term>
     <listitem>
      <para>
       Verwenden Sie die biometrische Authentifizierung zusätzlich zur standardmäßigen Authentifizierung über Anmeldung und Passwort. <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> unterstützt die Authentifizierung per Fingerabdruck. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha-security-fp"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Sichern der Daten auf dem System</term>
     <listitem>
      <para>
       Wichtige Daten sollten nicht nur während der Übertragung, sondern auch auf der Festplatte verschlüsselt sein. Dies gewährleistet die Sicherheit der Daten im Falle eines Diebstahls. Die Erstellung einer verschlüsselten Partition mit <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> wird in <xref linkend="cha-security-cryptofs"/> beschrieben. Es ist außerdem möglich, verschlüsselte Home-Verzeichnisse beim Hinzufügen des Benutzers mit YaST zu erstellen.
      </para>
      <important>
       <title>Datensicherheit und Suspend to Disk</title>
       <para>
        Verschlüsselte Partitionen werden bei Suspend to Disk nicht ausgehängt. Daher sind alle Daten auf diesen Partitionen für jeden verfügbar, dem es gelingt, die Hardware zu stehlen und einen Resume-Vorgang für die Festplatte durchführt.
       </para>
      </important>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Netzwerksicherheit</term>
     <listitem>
      <para>
       Jeder Datentransfer muss sicher erfolgen, unabhängig von der Übertragungsart. Allgemeine, Linux und Netzwerke betreffende Sicherheitsrisiken, sind in <xref linkend="cha-security"/> beschrieben. Sicherheitsmaßnahmen für drahtlose Netzwerke finden Sie in <xref linkend="cha-wireless-wlan"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist><indexterm class="endofrange" startref="idx-notebook"/>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-mobile-hw">
  <title>Mobile Hardware</title><indexterm> <primary>Mobilität</primary> <secondary>USB</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Mobilität</primary> <secondary>FireWire (IEEE1394)</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>FireWire (IEEE1394)</primary> <secondary>Festplatten</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>USB</primary> <secondary>Festplatten</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>USB</primary> <secondary>Flash-Laufwerke</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Flash-Laufwerke</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>Mobilität</primary> <secondary>externe Festplatten</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Mobilität</primary> <secondary>Digitalkameras</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Digitalkameras</primary> </indexterm>

  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> unterstützt die automatische Erkennung mobiler Speichergeräte über FireWire (IEEE 1394) oder USB. Der Ausdruck <emphasis>mobiles Speichergerät</emphasis> bezieht sich auf jegliche Arten von FireWire- oder USB-Festplatten, USB-Flash-Laufwerken oder Digitalkameras.  Alle Geräte werden automatisch erkannt und konfiguriert, sobald sie mit dem System über die entsprechende Schnittstelle verbunden sind. Die Dateimanager von GNOME und KDE bieten ein flexibles Arbeiten mit mobilen Hardware-Geräten. Verwenden Sie zum sicheren Aushängen dieser Medien folgende Dateiverwaltungsfunktion: <guimenu>Sicher entfernen</guimenu> (KDE) bzw. in GNOME die Funktion <guimenu>Aushängen des Volume</guimenu>. <phrase os="sled;osuse">Die Handhabung von Wechselmedien wird unter <xref linkend="book-gnomeuser"/> und <xref linkend="book-kdeuser"/> ausführlicher erläutert.</phrase>
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Externe Festplatten (USB und FireWire)</term>
    <listitem>
     <para>
      Sobald eine externe Festplatte ordnungsgemäß vom System erkannt wird, wird das zugehörige Symbol in der Dateiverwaltung angezeigt. Durch Klicken auf das Symbol wird der Inhalt des Laufwerks angezeigt. Sie können hier Ordner und Dateien erstellen, bearbeiten und löschen. Um einer Festplatte einen anderen Namen zu geben als den vom System zugeteilten, wählen Sie das entsprechende Menüelement aus dem Menü aus, das beim Rechtsklicken auf das Symbol geöffnet wird. Die Namensänderung wird nur im Dateimanager angezeigt. Der Deskriptor, durch den das Gerät in <filename>/media</filename> eingehängt wurde, bleibt davon unbeeinflusst.
     </para>
     
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>USB-Flash-Laufwerke</term>
    <listitem>
     <para>
      Diese Geräte werden vom System genau wie externe Festplatten behandelt. Ebenso können Sie die Einträge im Dateimanager umbenennen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="osuse;sled">
    <term>Digitalkameras (USB und FireWire)</term>
    <listitem>
     <para>
      Vom Gerät erkannte Digitalkameras werden ebenfalls im Dateimanager-Überblick als externe Laufwerke angezeigt. Mit KDE können Sie die Bilder unter URL <literal>Kamera:/</literal> lesen und darauf zugreifen. <phrase os="osuse;sled">Diese Bilder können dann mithilfe von digiKam oder f-spot verarbeitet werden.  Für die erweiterte Fotoverarbeitung steht The GIMP zur Verfügung. Eine kurze Einführung in digiKam, f-spot und The GIMP finden Sie unter <xref linkend="cha-digicam"/>, <xref linkend="cha-gnome-fspot"/> und <xref linkend="cha-gimp"/>.</phrase>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-mobile-comm">
  <title>Mobiltelefone und PDAs</title><indexterm> <primary>Mobilität</primary> <secondary>Mobiltelefone</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Mobilität</primary> <secondary>PDAs</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Mobiltelefone</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>PDAs</primary> </indexterm>

  <para>
   Ein Desktopsystem oder Notebook kann über Bluetooth oder IrDA mit einem Mobiltelefon kommunizieren. Einige Modelle unterstützen beide Protokolle, andere nur eines von beiden. Die Anwendungsbereiche für die beiden Protokolle und die entsprechende erweiterte Dokumentation wurde bereits in <xref linkend="sec-mobile-nbook-soft-wlan"/> erwähnt. Die Konfiguration dieser Protokolle auf den Mobiltelefonen selbst wird in den entsprechenden Handbüchern beschrieben.


  </para>

  <para>
   <indexterm> <primary>Synchronisieren von Daten</primary> <secondary>Evolution</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Synchronisieren von Daten</primary> <secondary>Kontact</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Evolution</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>Kontact</primary> </indexterm> Unterstützung für die Synchronisierung mit Handheld-Geräten von Palm, Inc., ist bereits in Evolution und Kontact integriert. Die erstmalige Verbindung mit dem Gerät erfolgt problemlos mit Unterstützung eines Assistenten. Sobald die Unterstützung für Palm Pilots konfiguriert wurde, müssen Sie bestimmen, welche Art von Daten synchronisiert werden soll (Adressen, Termine usw.). <phrase os="osuse;sled"> Weitere Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="book-gnomeuser"/> und <xref linkend="book-kdeuser"/>.</phrase>
  </para>

  <para os="osuse;sled">
   Eine ausgereiftere Lösung zur Synchronisierung ist mit dem Programm <literal>opensync</literal> verfügbar (siehe das Paket libopensync und die entsprechenden Plugins für die verschiedenen Geräte).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-mobile-info">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Die zentrale Informationsquelle für alle Fragen in Bezug auf mobile Geräte und Linux ist <ulink url="http://tuxmobil.org/"/>. Verschiedene Bereiche dieser Website befassen sich mit den Hardware- und Software-Aspekten von Notebooks, PDAs, Mobiltelefonen und anderer mobiler Hardware.
  </para>

  <para>
   Einen ähnlichen Ansatz wie den unter <ulink url="http://tuxmobil.org/"/>, finden Sie auch unter <ulink url="http://www.linux-on-laptops.com/"/>. Hier finden Sie Informationen zu Notebooks und Handhelds.
  </para>

  <para>
   SUSE unterhält eine deutschsprachige Mailingliste, die sich mit dem Thema Notebooks befasst. Weitere Informationen hierzu finden Sie unter <ulink url="http://lists.opensuse.org/opensuse-mobile-de/"/>. In dieser Liste diskutieren Benutzer alle Aspekte der mobilen Computernutzung mit <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Einige Beiträge sind auf Englisch, doch der größte Teil der archivierten Informationen liegt in deutscher Sprache vor. <ulink url="http://lists.opensuse.org/opensuse-mobile/"/> ist für Beiträge in englischer Sprache vorgesehen.
  </para>

  <para>
   Informationen über <literal>OpenSync</literal> finden Sie auf <ulink url="http://opensync.org/"/>.
  </para><indexterm class="endofrange" startref="idx-mobility"/>
 </sect1>
</chapter>
