<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="nm_gnome.xml" xml:id="sec-nm-gnome">
 <title>Verwenden des GNOME NetworkManager-Miniprogramme</title><indexterm> <primary>NetworkManager</primary> <secondary>GNOME NetworkManager-Miniprogramm</secondary></indexterm>

 <para>
  In GNOME kann NetworkManager mithilfe des GNOME NetworkManager-Miniprogramms gesteuert werden. Wenn das Netzwerk zur NetworkManager-Steuerung eingerichtet ist, startet das Miniprogramm normalerweise automatisch mit der Desktop-Umgebung und wird im Systemabschnitt der Kontrollleiste als Symbol angezeigt.
 </para>

 <para>
  Wenn im Systemabschnitt der Kontrollleiste kein Symbol für die Netzwerkverbindung angezeigt wird, wurde das Miniprogramm wahrscheinlich nicht gestartet. Drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> und geben Sie <command>nm-applet</command> ein, um es manuell zu starten.
 </para>

 <section xml:id="sec-nm-gome-applet-wired">
  <title>Verwalten von kabelgebundenen Netzwerkverbindungen</title>
  <para>
   Wenn Ihr Computer mit einem vorhanden Netzwerk über Netzwerkkabel verbunden ist, verwenden Sie das NetworkManager-Miniprogramm zur Auswahl der Netzwerkverbindung.
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie mit der linken Maustaste auf das Applet-Symbol, um ein Menü mit verfügbaren Netzwerken anzuzeigen. Die zurzeit verwendete Verbindung ist im Menü ausgewählt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Um zu einem anderen Netzwerk zu wechseln, wählen Sie es in der Liste aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie zum Ausschalten aller Netzwerkverbindungen, sowohl der Kabelverbindungen als auch der drahtlosen Verbindungen, mit der rechten Maustaste auf das Symbol des Miniprogramms und deaktivieren Sie das Kontrollkästchen für <guimenu>Netzwerk aktivieren</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </section>

 <section xml:id="sec-nm-gnome-applet-wireless">
  <title>Verwalten von drahtlosen Netzwerkverbindungen</title>
  <para>
   Verfügbare sichtbare drahtlose Netzwerke werden im Menü des GNOME NetworkManager-Miniprogramms unter <guimenu>Drahtlose Netzwerke</guimenu> aufgeführt. Die Signalstärke der einzelnen Netzwerke wird ebenfalls im Menü angezeigt.  Verschlüsselte drahtlose Netzwerke sind mit einem blauen Schildsymbol gekennzeichnet.
  </para>
  <procedure>
   <title>Verbinden mit einem drahtlosen Netzwerk</title>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie zum Verbinden mit einem drahtlosen Netzwerk mit der linken Maustaste auf das Symbol für das Miniprogramm und wählen Sie einen Eintrag aus der Liste der verfügbaren drahtlosen Netzwerke aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn das Netzwerk verschlüsselt ist, öffnet sich ein Dialogfeld. Es gibt den im Netzwerk verwendeten Verschlüsselungstyp an (<guimenu>Sicherheit des drahtlosen Netzwerks</guimenu>) und enthält je nach Verschlüsselung und Authentifizierungseinstellung eine Reihe von Eingabefeldern. Geben Sie den korrekten Berechtigungsnachweis ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Um eine Verbindung mit einem Netzwerk herzustellen, das seine SSID oder ESSID (Service Set Identifier) nicht sendet und demzufolge nicht automatisch erkannt werden kann, klicken Sie mit der linken Maustaste auf das NetworkManager-Symbol, und wählen Sie <guimenu>Verbindung zu verborgenem drahtlosen Netzwerk herstellen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie im daraufhin angezeigten Dialogfeld unter <guimenu>Netzwerkname</guimenu> die SSID oder ESSID ein und legen Sie gegebenenfalls die Verschlüsselungsparameter fest.
    </para>

   </step>
   <step>
    <para>
     Um drahtlose Netzwerkverbindungen zu deaktivieren, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das Applet-Symbol und deaktivieren Sie die Option <guimenu>Drahtlose Netzwerke aktivieren</guimenu>. Dies kann nützlich sein, wenn Sie sich in einem Flugzeug befinden oder in einer anderen Umgebung, in der drahtlose Netzwerke nicht zulässig sind.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Die Verbindung zu einem drahtlosen Netzwerk, das explizit gewählt wurde, wird so lange wie möglich aufrecht erhalten. Wenn dabei ein Netzwerkkabel angeschlossen ist, werden alle Verbindungen, für die <guimenu>Stay connected when possible (Nach Möglichkeit verbunden bleiben)</guimenu> festgelegt wurde, hergestellt, während die drahtlose Verbindung bestehen bleibt.
  </para>
 </section>

 <section xml:id="sec-nm-gnome-applet-accesspoint">
  <title>Konfigurieren der drahtlosen Netzwerkkarte als Zugriffspunkt</title>
  <para>
   Wenn Ihre drahtlose Netzwerkkarte den Zugriffspunktmodus unterstützt, können Sie den NetworkManager zur Konfiguration verwenden. 
  </para>
  <note>
   <title>Verfügbarkeit von Optionen</title>
   <para>
    Abhängig von Ihrer Systemeinrichtung dürfen Sie möglicherweise keine Verbindungen konfigurieren. In einer abgesicherten Umgebung sind eventuell einige Optionen gesperrt oder verlangen eine <systemitem class="username">root</systemitem>-Berechtigung. Erfragen Sie Einzelheiten bei Ihrem Systemadministrator.
   </para>
  </note>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf das NetworkManager-Miniprogramm, und wählen Sie <guimenu>Neues drahtloses Netzwerk erstellen</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="con_gaccesspoint.png" width="61%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="con_gaccesspoint.png" width="61%" format="png"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie einen <guimenu>Netzwerknamen</guimenu> ein und wählen Sie die gewünschte Verschlüsselung in der Dropdown-Liste <guimenu>Sicherheit des drahtlosen Netzwerks</guimenu> aus.
    </para>
    <important>
     <title>Ungeschützte drahtlose Netzwerke stellen ein Sicherheitsrisiko dar</title>
     <para>
      Wenn Sie <guimenu>Wireless Security</guimenu> (Drahtlose Sicherheit) auf <option>None</option> (Keine) einstellen, kann jeder eine Verbindung zu Ihrem Netzwerk herstellen, Ihre Verbindung verwenden und Ihre Netzwerkverbindung abfangen. Verwenden Sie die Verschlüsselung, um den Zugriff auf Ihren Zugriffspunkt zu beschränken und Ihre Verbindung zu schützen. Sie können aus verschiedenen WEP- und WPA-basierten Verschlüsselungen wählen. Wenn Sie sich nicht sicher sind, welche Technologie für Sie am besten geeignet ist, lesen Sie <xref linkend="sec-wireless-wlan-func-auth"/>.
     </para>
    </important>
   </step>
  </procedure>
 </section>
</section>
