<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="x11.xml" xml:id="cha-x11"><title>Das X Window-System</title><info/>
 <indexterm> <primary>X Window System</primary> <see>X</see> </indexterm>
 <para>
  Das X Window-System (X11) ist der Industriestandard für grafische Bedienoberflächen unter UNIX. X ist netzwerkbasiert und ermöglicht es, auf einem Host gestartete Anwendungen auf einem anderen, über eine beliebige Art von Netzwerk (LAN oder Internet) verbundenen Host anzuzeigen. In diesem Kapitel werden die Einrichtung und die Optimierung der X Window-Systemumgebung beschrieben. Sie erhalten dabei Hintergrundinformationen zur Verwendung von Schriften in <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>.
 </para>
 
 <xi:include href="x11_optimierung.xml" parse="xml"/>
 <xi:include href="x11_fonts.xml" parse="xml"/>
 <section xml:id="sec-x11-moreinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Installieren Sie die Pakete <systemitem class="resource">xorg-x11-doc </systemitem> und <systemitem class="resource">howtoenh </systemitem>, um detailliertere Informationen zu X11 zu erhalten. Weitere Informationen zur X11-Entwicklung finden Sie auf der Startseite des Projekts unter <link xlink:href="http://www.x.org"/>.
  </para>

  <para>
   Viele der Treiber, die mit dem Paket <systemitem>xorg-x11-driver-video</systemitem> geliefert werden, sind ausführlich in einer man-Seite beschrieben. Wenn Sie beispielsweise den <literal>nv</literal>-Treiber verwenden, erhalten Sie weitere Informationen auf der man-Seite <command>man 4 nv</command>.
  </para>

  <para>
   Informationen über Treiber von anderen Herstellern sollten in <filename>/usr/share/doc/packages/&lt;paketname&gt;</filename> zur Verfügung stehen. Beispielsweise ist die Dokumentation von <systemitem class="resource">x11-video-nvidiaG01</systemitem> nach der Installation des Pakets in <filename>/usr/share/doc/packages/x11-video-nvidiaG01</filename> verfügbar.
  </para>
 </section>
</chapter>
