<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="yast2_sw_gtk.xml" xml:id="sec-y2-sw-gtk">
 <title>Verwenden der GNOME-Bedienoberfläche (GTK+)</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>Software</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Konfigurieren</primary> <secondary>Software</secondary> </indexterm>

 



 <para>
  Die GTK+-Oberfläche von YaST wird bei Verwendung der Desktops GNOME und XFCE standardmäßig gestartet. Starten Sie den Software-Manager im YaST-Kontrollzentrum durch Auswahl von <menuchoice><guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Software installieren oder löschen</guimenu></menuchoice>.
 </para>

 <informalfigure>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="yast2_sw_manager_gtk.png" width="70%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="yast2_sw_manager_gtk.png" width="65%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </informalfigure>

 <section xml:id="sec-y2-sw-gtk-search">
  <title>Ansichten für die Suche nach Paketen oder Schemata</title>
  <para>
   Die einfachste Methode, ein Paket zu finden, bietet das Suchfeld in der oberen rechten Ecke der Softwareverwaltung. Geben Sie einen Suchbegriff ein und drücken Sie <keycap function="enter"/>. Standardmäßig werden Paketnamen und Zusammenfassungen durchsucht. Klicken Sie auf das Suchobjekt, um diesen Filter zu ändern und beispielsweise die Dateilisten zu durchsuchen.
  </para>
  <para>
   Die Softwareverwaltung bietet auch verschiedene Ansichten und Filter zur Anzeige von Paketlisten. Diese stehen über das Pulldown-Menü in der oberen linken Ecke zur Verfügung:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Gruppen</term>
    <listitem>
     <para>
      Die Standardansicht listet alle Pakete sortiert nach Gruppen auf, z. B. <guimenu>Administrationswerkzeuge</guimenu>, <guimenu>Grafik</guimenu>, <guimenu>Programmierung</guimenu> oder <guimenu>Sicherheit</guimenu>. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>RPM-Gruppen</term>
    <listitem>
     <para>
      Listet alle Pakete nach Funktion mit Gruppen und Untergruppen auf. Beispiel: <menuchoice> <guimenu>Netzwerk</guimenu> <guimenu>E-Mail</guimenu> <guimenu>Clients</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Repositorys</term>
    <listitem>
     <para>
      Filter zur Auflistung von Paketen nach Repository. Halten Sie beim Klicken auf die Namen von Repositorys die <keycap function="control"/>-Taste gedrückt, um mehrere Repositorys auszuwählen. Das <quote>Pseudo-Repository</quote> <guimenu>@System</guimenu> listet alle derzeit installierten Pakete auf.
     </para>
     <para>
      Zum Hinzufügen, Bearbeiten oder Entfernen verfügbarer Repositorys klicken Sie auf <guimenu>Edit Repositories</guimenu> (Repositorys bearbeiten).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry os="sled;sles">
    <term>Unterstützung</term>
    <listitem>
     <para>
      Filtern Sie die Elemente, um die Pakete nach Supportvertrag aufzulisten.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Schemata</term>
    <listitem>
     <para>
      Listet alle verfügbaren Muster für die Installation auf Ihrem System auf.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Sprachen</term>
    <listitem>
     <para>
      Filter zur Auflistung aller Pakete, die zum Hinzufügen einer neuen Systemsprache erforderlich sind.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Im Feld unten rechts im Dialogfeld können Sie nach Paketen filtern, die <guimenu>Installiert</guimenu>, <guimenu>Nicht installiert</guimenu> oder <guimenu>Upgradable</guimenu> (Aufrüstbar) sind. Bei Auswahl des Eintrags <guimenu>No Status</guimenu> (Ohne Status) werden alle verfügbaren Pakete aus den konfigurierten Repositorys unabhängig von ihrem Status angezeigt.
  </para>
 </section>

 <section xml:id="sec-y2-sw-gtk-install">
  <title>Installieren und Entfernen von Paketen oder Mustern</title>

  <procedure>
   <para>
    Einige Pakete sind von anderen Paketen abhängig, wie zum Beispiel freigegebene Bibliotheken. Andererseits können einige Pakete nicht gleichzeitig mit anderen Paketen auf dem System installiert sein. Falls möglich, löst YaST diese Abhängigkeiten oder Konflikte automatisch auf. Wenn Ihre Wahl einen Abhängigkeitskonflikt verursacht, der nicht automatisch gelöst werden kann, müssen Sie diesen Konflikt manuell lösen wie unter <xref linkend="sec-y2-sw-deps"/> beschrieben.
   </para>
   <step>
    <para>
     Suchen Sie nach Paketen wie unter <xref linkend="sec-y2-sw-gtk-search"/> beschrieben.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Die gefundenen Pakete werden im rechten Fensterbereich aufgelistet. Um die Suchergebnisse nach dem Paketstatus (<guimenu>Alle Pakete</guimenu>, <guimenu>Nicht installiert</guimenu>, <guimenu>Installiert</guimenu>, <guimenu>Upgradable</guimenu> (Aufrüstbar)) entsprechend weiter zu filtern, wählen Sie einen der Einträge im Feld unten links im Dialogfeld aus. Details zu einem Paket erhalten Sie, wenn Sie auf das Paket in der Liste klicken. Informationen wie die verfügbaren Versionen, Autoren und Protokolle des Pakets werden unten rechts im Fenster angezeigt.
    </para>
    <para>
     Zur Kennzeichnung eines Pakets zum Installieren, erneuten Installieren, Entfernen oder Upgraden klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das Paket und wählen Sie die gewünschte Aktion aus dem Kontextmenü aus. 
    </para>
    <tip>
     <title>Anwenden einer Aktion auf alle aufgelisteten Pakete</title>
     <para>
      Um eine Aktion auf alle Pakete anzuwenden, die im rechten Fensterbereich aufgeführt sind, wählen Sie <guimenu>Alle auswählen</guimenu>, klicken Sie erneut mit der rechten Maustaste und wählen Sie eine Aktion.
     </para>
    </tip>
   </step>
   <step>
    <para>
     Um ein Muster zu installieren, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Namen des Musters und wählen Sie <guimenu>Installieren</guimenu>. 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Es ist nicht möglich, ein Muster als Ganzes zu entfernen. Wählen Sie stattdessen die zu entfernenden Pakete in einem Muster aus und markieren Sie diese Pakete zum Löschen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wiederholen Sie zur Auswahl weiterer Pakete die oben genannten Schritte. 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Vor der Übernahme Ihrer Änderungen können Sie sie überprüfen oder ändern, indem Sie unten im Dialogfeld auf <guimenu>Alle Änderungen anzeigen</guimenu> klicken. Standardmäßig werden alle Pakete aufgelistet, deren Status sich ändern wird.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Um die Änderungen für ein Paket zurückzusetzen, klicken Sie auf das Symbol <guimenu>Rückgängig machen</guimenu> mit dem gelben Pfeil. Klicken Sie zum Abschließen der Überprüfung auf <guimenu>Schließen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Sie alle Pakete, die Sie installieren oder entfernen möchten, ausgewählt haben, klicken Sie auf <guimenu>Anwenden</guimenu>, um die Änderungen zu übernehmen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Falls YaST Abhängigkeiten zu anderen Paketen findet, wird eine Liste der Pakete angezeigt, die zusätzlich zum Installieren, Aktualisieren oder Entfernen ausgewählt wurden. Klicken Sie auf <guimenu>Anwenden</guimenu>, um sie zu akzeptieren.
    </para>
    <para>
     Wenn alle ausgewählten Pakete installiert, aktualisiert bzw. gelöscht sind, wird der YaST-Software-Manager automatisch beendet.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <note>
   <title>Installation von Quellpaketen</title>
   <para>
    Das Installieren von Quellpaketen mit dem YaST-Software-Manager ist zurzeit nicht möglich. Verwenden Sie zu diesem Zweck das Kommandozeilenwerkzeug <command>zypper</command>. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec-zypper-softman-sources"/>.
   </para>
  </note>
 </section>

 <section xml:id="sec-y2-sw-gtk-update">
  <title>Aktualisieren von Paketen</title>
  <para>
   Anstelle einzelne Pakete zu aktualisieren, können Sie auch alle installierten Pakete oder alle Pakete aus einem bestimmten Repository aktualisieren. Bei der Sammelaktualisierung von Paketen werden im Allgemeinen die folgenden Aspekte berücksichtigt:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Prioritäten der Repositorys, aus denen das Paket stammen,
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Architektur des Pakets (beispielsweise x86_64, i686, i586),
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Versionsnummer des Pakets,
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Hersteller des Pakets.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Die Aspekte, die die Auswahl der Aktualisierungskandidaten am stärksten beeinflussen, sind abhängig von der jeweils ausgewählten Aktualisierungsoption.
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Um die Liste der Pakete anzuzeigen, die aktualisiert werden können (Pakete mit höheren Versionen sind verfügbar), wählen Sie im Feld unten rechts <guimenu>Upgradable</guimenu> (Aufrüstbar) aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Zum Aktualisieren aller hier aufgeführten Pakete klicken Sie auf <guimenu>Alle aufrüsten</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Um nur aufrüstbare Pakete zu installieren, für die ein offizieller Patch ausgegeben wurde, klicken Sie auf <guimenu>Patches aufrüsten</guimenu>. Diese Pakete sind durch ein Patch-Tag neben der Versionsnummer gekennzeichnet. Die Auswahl dieser Option entspricht einem Online-Update mit YaST wie unter <xref linkend="cha-onlineupdate-you"/> beschrieben.
    </para>
    <para>
     Wurden seit dem letzten Anwenden von Patches keine Patches ausgegeben, ist die Schaltfläche deaktiviert.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     So stellen Sie sicher, dass die Pakete für ein Massen-Update von einem bestimmten Repository stammen:
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step>
      <para>
       Wählen Sie das Repository aus, von dem aus die Aktualisierung erfolgen soll, wie unter <xref linkend="sec-y2-sw-gtk-search"/> beschrieben.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf der rechten Seite des Fensters auf <guimenu>Systempakete auf die Versionen in diesem Repository umstellen</guimenu>. Damit wird YaST explizit ermöglicht, den Paketanbieter beim Austauschen der Pakete zu wechseln.
      </para>
      <para>
       Alle installierten Pakete werden durch Pakete ersetzt, die von diesem Repository stammen, sofern verfügbar. Dies kann zu Änderungen des Anbieters und der Architektur sowie zum Downgrade einiger Pakete führen.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step>
    <para>
     Vor der Übernahme Ihrer Änderungen können Sie sie überprüfen oder ändern, indem Sie unten im Dialogfeld auf <guimenu>Alle Änderungen anzeigen</guimenu> klicken. Standardmäßig werden alle Pakete aufgelistet, deren Status sich ändern wird.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Um die Systempakete nicht auf die Versionen in diesem Repository umzustellen, klicken Sie auf die Schaltfläche <guimenu>Rückgängig machen</guimenu> neben der entsprechenden Option.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn alle Optionen wunschgemäß festgelegt sind, bestätigen Sie Ihre Änderungen mit <guimenu>Anwenden</guimenu>, um das Massen-Update zu starten.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </section>

 <section xml:id="sec-y2-sw-gtk-deps">
  <title>Prüfen von Software-Abhängigkeiten</title>
  <para>
   Die meisten Pakete hängen von anderen Paketen ab. Wenn ein Paket z. B. eine freigegebene Bibliothek verwendet, hängt es von dem Paket ab, das diese Bibliothek bereitstellt. Andererseits können einige Pakete nicht gleichzeitig nebeneinander bestehen und verursachen einen Konflikt. (Sie können beispielsweise nur einen Mail Transfer Agent, Sendmail oder Postfix, installieren.) Beim Installieren oder Entfernen von Software stellt der Software-Manager sicher, dass keine Abhängigkeiten oder Konflikte ungelöst bleiben, um die Systemintegrität zu gewährleisten.
  </para>
  <para>
   Falls es nur eine Lösung zur Behebung einer Abhängigkeit oder eines Konflikts gibt, erfolgt dies automatisch. Mehrere Lösungen verursachen immer einen Konflikt, der manuell gelöst werden muss. Wenn das Lösen eines Konflikts eine Hersteller- oder Architekturänderung erfordert, muss dieser ebenfalls manuell gelöst werden. Wenn Sie auf <guimenu>Anwenden</guimenu> klicken, um alle Änderungen im Software-Manager zu übernehmen, erhalten Sie eine Übersicht aller Aktionen, die durch den automatischen Resolver ausgelöst wurden, und müssen diese bestätigen.
  </para>
  <para>
   Standardmäßig werden Abhängigkeiten automatisch geprüft. Eine Prüfung erfolgt jedesmal, wenn Sie einen Paketstatus ändern (z. B. durch Markieren eines Pakets zum Installieren oder Löschen). Dies ist generell nützlich, kann jedoch beim manuellen Lösen eines Abhängigkeitskonflikts anstrengend werden. Um diese Funktion zu deaktivieren, entfernen Sie die Markierung von <menuchoice> <guimenu>Abhängigkeiten</guimenu> <guimenu>Autom. überprüfen</guimenu> </menuchoice>. Führen Sie eine Abhängigkeitsprüfung manuell mit <menuchoice> <guimenu>Abhängigkeiten</guimenu> <guimenu>Jetzt überprüfen</guimenu></menuchoice> durch. Eine Konsistenzprüfung wird stets durchgeführt, wenn Sie die Auswahl mit <guimenu>Anwenden</guimenu> bestätigen.
  </para>
  <note>
   <title>Manuelle Auflösung von Paketkonflikten</title>
   <para>
    Sofern Sie nicht sehr erfahren sind, folgen Sie den Vorschlägen von YaST bei der Behandlung von Paketkonflikten, ansonsten sind Sie eventuell nicht in der Lage, die Konflikte zu lösen. Bedenken Sie, dass jede Änderung, die Sie vornehmen, andere Konflikte verursachen kann, d. h., Sie können ganz schnell einer stetig wachsenden Anzahl an Konflikten gegenüberstehen. Klicken Sie in diesem Fall auf <guimenu>Abbrechen</guimenu> und <guimenu>Beenden</guimenu>, um die Softwareverwaltung zu beenden. Starten Sie den Software-Manager erneut, um den Vorgang zu wiederholen.
   </para>
  </note>
  <figure xml:id="fig-y2-sw-gtk-packconfl">
   <title>Konfliktverwaltung des Software-Managers</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_gtk_package_conflict.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_gtk_package_conflict.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </section>
</section>
