<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="yast2_keymouse.xml" xml:id="cha-y2-hw-keym">
 <title>Einrichten von Tastatur und Maus</title>

 <para>
  Mit den YaST-Modulen für Tastatur und Maus können Sie Eingabegeräte wie Tastatur oder Maus neu konfigurieren oder weitere dieser Geräte hinzufügen.
 </para>

 <section xml:id="sec-y2-hw-keym-keyboard">
  <title>Tastaturbelegung</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>Tastatureinstellungen</secondary></indexterm><indexterm> <primary>X</primary> <secondary>Tastatureinstellungen</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Konsole</primary> <secondary>Tastatureinstellungen</secondary></indexterm>
  <para>
   Falls Sie eine Standardtastatur mit 104 Tasten durch eine Multimedia-Tastatur ersetzen oder eine andere Sprache bzw. eine Tastaturbelegung für ein anderes Land verwenden möchten, gehen Sie wie folgt vor:
  </para>



  <procedure>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie in YaST auf <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Tastaturbelegung</guimenu> </menuchoice>. Das SaX2-Konfigurationswerkzeug liest die Systemressourcen und das Dialogfeld <guimenu>Tastatureigenschaften </guimenu> wird geöffnet.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2-sax2-keyboard.png" width="85%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2-sax2-keyboard.png" width="85%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie Ihr Tastaturmodell in der Liste <guimenu>Typ </guimenu> aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie das Land in der Liste <guimenu>Layout</guimenu> aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Je nach Land, können Sie auch noch eine bestimmte <guimenu>Variante</guimenu> auswählen. Die Auswahl wird sofort zu Testzwecken übernommen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Optional können Sie <guimenu>Weitere Layouts</guimenu> aktivieren. Aktivieren Sie ein oder mehrere Kontrollkästchen in der Liste. Diese Funktion ist praktisch, wenn Sie im laufenden System ohne Neukonfiguration zwischen verschiedenen Sprachen oder Schriftsystemen umschalten möchten.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Bevor Sie die Konfiguration speichern, sollten Sie mithilfe des Felds <guimenu>Test</guimenu> unten im Dialogfeld überprüfen, ob Sonderzeichen wie Umlaute und Zeichen mit Akzenten ordnungsgemäß eingegeben werden können und korrekt angezeigt werden.
    </para>
   </step>
   <step xml:id="step-y2-hw-keym-keyboard-save">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um das Konfigurationsdialogfenster zu schließen, und klicken Sie bei der nun angezeigten Meldung auf <guimenu>Speichern</guimenu>, um Ihre Änderungen zu übernehmen.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <note>

   <title>Konfigurieren der Tastaturbelegung der Konsole</title>
   <para>
    Wenn Sie, wie in <xref linkend="step-y2-hw-keym-keyboard-save"/> beschrieben, auf die Schaltfläche <guimenu>Speichern</guimenu> klicken, erfolgt gleichzeitig die Konfiguration der Tastaturbelegung der Konsole. Möchten Sie die Tastaturbelegung der Konsole allerdings ändern, rufen Sie entweder <command>yast keyboard</command> (die Textmodus-Schnittstelle) auf oder aktivieren Sie die Einstellungen <literal>KEYTABLE</literal> und <literal>YAST_KEYBOARD</literal> in <filename>/etc/sysconfig/keyboard</filename>.
   </para>
  </note>
 </section>

 <section xml:id="sec-y2-hw-keym-mouse">
  <title>Mausmodell</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>Mauseinstellungen</secondary></indexterm><indexterm> <primary>X</primary> <secondary>Mauseinstellungen</secondary></indexterm>
  <para>
   Normalerweise wird die Maus automatisch erkannt, Sie können das Mausmodell jedoch manuell einrichten, falls die automatische Erkennung nicht erfolgreich ist. Ziehen Sie die Dokumentation für Ihre Maus zurate, um eine Beschreibung des Modells zu erhalten. Wenn Sie die Mauskonfiguration bearbeiten möchten, gehen Sie wie folgt vor:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie in YaST auf <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Mausmodell</guimenu> </menuchoice>. Das SaX2-Konfigurationswerkzeug liest die Systemressourcen und das Dialogfeld <guimenu>Mauseigenschaften</guimenu> wird geöffnet.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Ändern</guimenu> und wählen Sie Ihr Mausmodell in der angezeigten Liste aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um das Konfigurationsdialogfeld zu verlassen und Ihre Änderungen mit <guimenu>Speichern</guimenu> zu übernehmen.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Legen Sie im Bereich <guimenu>Optionen</guimenu> des Dialogfelds verschiedene Optionen für den Betrieb Ihrer Maus fest.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>3-Tasten-Emulation aktivieren</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Falls Ihre Maus nur zwei Tasten aufweist, wird eine dritte Taste emuliert, wenn Sie gleichzeitig beide Tasten drücken.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Mausrad aktivieren</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Aktivieren Sie dieses Kontrollkästchen, um das Mausrad zu verwenden.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>X-Achse umkehren </guimenu>/ <guimenu>Y-Achse umkehren</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Aktivieren Sie diese Optionen, wenn Sie die Richtung ändern möchten, in die sich der Mauszeiger bewegt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Tastenzuordnung für Linkshänder aktivieren</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Aktivieren Sie dieses Kontrollkästchen, um die Tastenzuordnung Linkshändern anzupassen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Rad mit Maustaste emulieren</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Falls Ihre Maus kein Mausrad aufweist, Sie jedoch eine ähnliche Funktion verwenden möchten, können Sie hierfür eine zusätzliche Taste zuweisen. Wählen Sie die zu verwendende Taste aus. Während Sie diese Taste gedrückt halten, werden alle Bewegungen der Maus in Mausradbefehle übersetzt. Diese Funktion eignet sich besonders für Trackballs.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </section>
</section>
