<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_sw_addon.xml" id="cha.add-ons">
 <title>추가 기능 제품 설치</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>추가 기능</secondary></indexterm><indexterm> <primary>추가 기능 제품</primary></indexterm>
 <abstract>
  <para>
   추가 기능 제품은 시스템 확장입니다. 타사 추가 기능 제품 또는 <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase>의 특수 시스템 확장(예: 추가 언어를 지원하는 CD 또는 바이너리 드라이버를 포함하는 CD)을 설치할 수 있습니다. 새 추가 기능을 설치하려면 YaST를 시작하고 <menuchoice><guimenu>소프트웨어</guimenu> <guimenu>추가 기능 제품</guimenu></menuchoice>을 선택합니다. CD, FTP, USB 대용량 저장 장치(예: USB 플래시 드라이브 또는 디스크) 또는 로컬 디렉토리와 같은 다양한 유형의 제품 미디어를 선택할 수 있습니다. ISO 파일을 사용하여 직접 작업할 수도 있습니다. 추가 기능을 ISO 파일 미디어로 추가하려면 <guimenu>로컬 ISO 이미지</guimenu>를 선택하고 <guimenu>ISO 이미지 경로</guimenu>를 입력하십시오. <guimenu>리포지토리 이름</guimenu>은 임의적입니다.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.add-ons.addon">
  <title>추가 기능</title>

  <para>
   새로운 추가 기능을 설치하려면 다음 단계를 수행하십시오.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>

     YaST에서 <menuchoice><guimenu>소프트웨어</guimenu> <guimenu>추가 기능 제품</guimenu></menuchoice>을 선택하여 이미 설치된 추가 기능 제품 개요를 확인합니다.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     새 추가 기능 제품을 설치하려면 <guimenu>추가</guimenu>를 클릭합니다.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     사용 가능한 <guimenu>미디어 유형</guimenu>에서 사용 중인 리포지토리와 일치하는 유형을 지정합니다.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     이동식 매체에서 리포지토리를 추가하려면 관련 옵션을 선택하고 매체를 삽입하거나 USB 장치를 시스템에 각각 연결합니다.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     이제 <guimenu>리포지토리 설명 파일을 다운로드</guimenu>할 수 있습니다. 이 옵션이 선택 취소된 경우 YaST에서는 나중에 필요할 때 파일을 자동으로 다운로드합니다. 계속하려면 <guimenu>다음</guimenu>을 클릭합니다.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     네트워크에서 리포지토리를 추가할 때 요청하는 데이터를 입력합니다. <guimenu>다음</guimenu>으로 계속합니다.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     추가한 리포지토리에 따라 서명된 GPG 키를 임포트할지 묻거나 라이센스에 동의를 요청할 수 있습니다.
    </para>
    <para>
     이러한 메시지를 확인하면 YaST에서 메타 데이터를 다운로드하고 구문 분석하며 리포지토리를 <guimenu>구성된 리포지토리</guimenu> 목록에 추가할 수 있습니다.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     필요한 경우 <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>에 설명된 대로 리포지토리 <guimenu>등록 정보</guimenu>를 조정하거나, <guimenu>확인</guimenu>을 눌러 변경사항을 확인하고 구성 대화 상자를 닫습니다.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     추가 기능 미디어용 리포지토리를 성공적으로 추가하면 소프트웨어 관리자가 시작되고 패키지를 설치할 수 있습니다. 자세한 내용은 <xref linkend="cha.y2.sw"/>를 참조하십시오.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.drivers">
  <title>바이너리 드라이버</title><indexterm> <primary>드라이버</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>소프트웨어</primary> <secondary>드라이버</secondary> </indexterm>

  <para>
   일부 하드웨어의 경우 바이너리 전용 드라이버가 있어야 올바로 작동합니다. 이러한 하드웨어를 사용할 경우 해당 시스템용 바이너리 드라이버의 가용성에 대한 자세한 내용은 릴리스 정보를 참조하십시오. 릴리스 정보를 읽으려면 YaST를 열고 <menuchoice><guimenu>기타</guimenu> <guimenu>릴리스 정보</guimenu></menuchoice>를 선택하십시오.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 os="sles;sled">
  <title>SUSE SDK(소프트웨어 개발 키트) 11</title><indexterm> <primary>소프트웨어</primary> <secondary>개발</secondary> <tertiary>SUSE SDK</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>SUSE SDK</primary> </indexterm>

  <para>
   SUSE 소프트웨어 개발 키트 11는 SUSE Linux Enterprise 11용 추가 기능입니다. 이것은 응용 프로그램 개발을 위한 완벽한 도구 키트입니다. 실제로 포괄적인 빌드 시스템을 제공하기 위해 SUSE 소프트웨어 개발 키트 11는 SUSE Linux Enterprise Server 제품 작성에 사용된 오픈 소스 도구를 모두 포함합니다. 이 추가 기능은 개발자, 독립적 소프트웨어 제조업체(ISV) 또는 독립적 하드웨어 제조업체(IHV)에 SUSE Linux Enterprise Desktop 및 SUSE Linux Enterprise Server에서 지원하는 모든 플랫폼에 응용 프로그램을 이식하는 데 필요한 모든 도구를 제공합니다.
  </para>

  <para>
   또한 SUSE 소프트웨어 개발 키트는 통합 개발 환경(IDE), 디버거, 코드 편집기 및 기타 관련 도구를 포함하고, C, C++, Java 및 대부분의 스크립팅 언어를 비롯하여 널리 사용되는 프로그래밍 언어를 제공합니다. 사용자의 편의를 위해 SUSE 소프트웨어 개발 키트에는 SUSE Linux Enterprise에 포함되지 않은 다중 Perl 패키지가 들어 있습니다.
  </para>

  <para>
   <ulink url="http://download.suse.com/"/>에서 SDK를 다운로드합니다. YaST 추가 기능 설치 프로그램 및 패키지 관리자를 사용하여 SUSE Software Development Kit 11을 설치하십시오.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
