<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_banshee.xml" id="cha.banshee">
 <title>Banshee: reproduzindo e gerenciando suas músicas</title>
 <para>
  Banshee™ é um aplicativo de reprodução e gerenciamento de mídia do GNOME que permite importar CDs, sincronizar sua coleção de músicas e vídeos com um player de áudio digital, reproduzir música diretamente de um player de áudio digital, criar listas de reprodução com músicas de sua biblioteca, criar CDs de áudio e MP3 de subconjuntos da sua biblioteca, assinar, fazer download e ouvir seus podcasts favoritos. O Banshee também suporta streaming de áudio por meio de seu plug-in de Rádio da Internet.
 </para>
 <para>
  Para abrir o Banshee, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Player de Mídia Banshe</guimenu> </menuchoice>.
 </para>
 <para>
  O Banshee exibe uma lista de fontes à esquerda. Selecione a entrada respectiva para importar músicas e vídeos, ou para adicionar estações de rádio da Internet.
 </para>
 <figure id="fig.banshee.media.player">
  <title>Player de mídia Banshe</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="banshee_music_library.png" width="70%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="banshee_music_library.png" width="70%" format="png"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <sect1 id="sec.banshee.listen">
  <title>Ouvindo músicas</title>

  <para>
   Ao iniciar o Banshee pela primeira vez, a biblioteca de músicas estará vazia. Para ouvir uma música, você precisa importar músicas de fontes como arquivos, pastas ou CD. Também é possível ouvir música de estações de rádio da Internet, podcasts e de seu player de áudio digital. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="sec.banshee.audioplayer" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>. Se preferir, você poderá usar a função de player de CD do Banshee e ouvir música diretamente de um CD.
  </para>

  <para>
   O Banshee também tem suporte a MP3. Se a sua coleção de músicas tiver arquivos MP3 e Ogg Vorbis, não será preciso converter nenhum arquivo em um formato diferente. Abra o Banshee e comece a ouvir.
  </para>

  <para>
   Se o formato que você está tentando reproduzir não é suportado pelo mecanismo do player, o Banshee permite pesquisar por um codec adequado que possa ser instalado com o YaST.
  </para>

  <sect2 id="sec.banshee.listen.import">
   <title>Importando músicas</title>
   <para>
    O Banshee importa música de um arquivo, uma pasta, um CD ou uma fonte alternativa de música (como um player de áudio digital): Clique em <menuchoice> <guimenu>Mídia</guimenu> <guimenu>Importar Mídia</guimenu> </menuchoice> e selecione de onde importar a mídia.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.banshee.listen.play">
   <title>Reproduzindo músicas</title>
   <para>
    Para reproduzir uma música, selecione-a na biblioteca e clique no botão de reprodução no canto superior esquerdo. Use os outros botões para pausar uma música ou tocar a música seguinte ou anterior. Use o botão de alto-falante à direita para ajustar o volume. Você também pode usar os itens do menu <guimenu>Reproduzir</guimenu> para repetir ou alternar entre músicas.
   </para>
   <para>
    O Banshee tem um player de CD integrado. Quando você insere um CD de música, o título do CD aparece no painel esquerdo. Selecione o título e clique no botão de reprodução para reproduzir o CD.
   </para>
   <sect3 id="sec.banshee.listen.play.notification">
    <title>Ícone da Área de Notificação</title>
    <para>
     Para manter o Banshee oculto na área de notificação quando não estiver interagindo com ele, minimize sua janela. Você somente verá popups identificando a música atual quando houver mudança de faixa.
    </para>
    <para>
     Se não quiser ver os popups, clique em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Preferências</guimenu> <guimenu>Extensões</guimenu> <guimenu>Ícone Área de Notificação</guimenu> <guimenu>Desabilitar</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.banshee.listen.play.recommend">
    <title>Recomendações de Músicas</title>
    <para>
     É possível habilitar outros painéis no Banshee para obter mais informações sobre determinada música, seu artista ou artistas similares. Clique em <guimenu>Ver</guimenu> e habilite <guimenu>Painel de Contexto</guimenu> para mostrar informações adicionais da Wikipédia, vídeos do YouTube relacionados ou para receber recomendações de músicas que você pode gostar, baseadas na música que está sendo reproduzida. (Para obter informações sobre configuração do painel de contexto, consulte <xref linkend="sec.banshee.configure"/>).
    </para>
    <figure id="fig.banshee.listen.play.recommend">
     <title>Painel de Contexto: Recomendações de Músicas</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="banshee_recommendations_a.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="banshee_recommendations_a.png" width="75%" format="png"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.banshee.listen.rip">
   <title>Copiando as músicas</title>
   <para>
    O Banshee também permite copiar música de um CD de áudio em vários formatos: Ogg Vorbis ou FLAC (Free Lossless Audio Codec — Codec Livre de Áudio Sem Perdas), por exemplo. Você pode definir as preferências gerais para copiar CDs de áudio conforme descrito em <xref linkend="sec.banshee.configure"/>. Copiar um CD de áudio automaticamente adiciona as faixas a sua biblioteca de músicas.
   </para>
   <procedure id="pro.banshee.listen.rip">
    <step performance="required">
     <para>
      Insira um CD de áudio na unidade de CD ou DVD.
     </para>
     <para>
      O Banshee lista automaticamente o CD como uma fonte na barra lateral esquerda.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Extraindo músicas no Banshee</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="banshee_rip.png" width="90%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="banshee_rip.png" width="90%" format="png"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione a entrada de CD na lista de fontes à esquerda e ative ou desative as faixas a copiar conforme desejado.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para iniciar o processo de cópia, clique em <guimenu>Importar CD</guimenu> no canto superior direito.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.banshee.listen.radio">
   <title>Ouvindo rádio da Internet</title>
   <para>
    Você pode usar o Banshee para ouvir estações de rádio da Internet e streaming de áudio.
   </para>
   <sect3 id="sec.banshee.listen.radio.new">
    <title>Adicionando um nova estação de rádio da Internet</title>
    <procedure id="pro.banshee.listen.radio.new">
     <step performance="required">
      <para>
       Clique o botão direito do mouse em <guimenu>Rádio</guimenu> na lista de fontes e clique em <guimenu>Adicionar Estação</guimenu>.
      </para>
      <informalfigure pgwide="0">
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="banshee_addradio_a.png" width="49%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="banshee_addradio_a.png" width="49%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </informalfigure>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Digite os detalhes do stream na caixa de diálogo <guimenu>Adicionar nova Estação de Rádio</guimenu> e clique em <guimenu>Gravar</guimenu>.
      </para>
      <para>
       A nova estação é adicionada à sua lista.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.banshee.listen.radio.web">
    <title>Ouvindo uma estação de rádio da Internet</title>
    <para>
     Para ouvir estações de rádio da Internet, selecione <guimenu>Rádio</guimenu> na lista de fontes à esquerda e clique duas vezes na estação que você deseja ouvir.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.banshee.listen.podcast">
   <title>Ouvindo podcasts</title>
   <para>
    O Banshee permite que você se inscreva em seus podcasts favoritos para transferi-los por download e ouvi-los. 
   </para>
   <sect3 id="sec.banshee.listen.podcast.subscribe">
    <title>Inscrevendo-se em um podcast</title>
    <procedure id="pro.banshee.listen.podcast.subscribe">
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione <guimenu>Podcast</guimenu> na lista de fontes à esquerda.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <menuchoice> <guimenu>Mídia</guimenu> <guimenu>Adicionar Podcast</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Digite o URL do podcast no qual você deseja se inscrever.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione o que vai querer fazer quando novos episódios desse podcast forem disponibilizados. É possível mudar as opções selecionadas posteriormente clicando o botão direito do mouse no nome do podcast na janela principal.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>Inscrever-se</guimenu>.
      </para>
      <para>
       O novo podcast é adicionado à sua lista.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.banshee.listen.podcast.listen">
    <title>Ouvindo um podcast</title>
    <para>
     Para ouvir um podcast, selecione <guimenu>Podcasts</guimenu> na lista de fontes e clique duas vezes no podcast que você deseja ouvir.
    </para>

    <para>
     Para gerenciar um único podcast ao qual você está assinado, clique o botão direito do mouse no nome dele na janela principal e selecione uma das ações oferecidas, como gerenciar os episódios, visitar a home page do podcast, cancelar assinatura e apagar, verificar ou definir as propriedades.
    </para>
    <para>
     Para atualizar todos os podcasts que você assinou, gerenciar as listas de reprodução de podcast ou definir as preferências relacionadas a podcast, clique o botão direito do mouse em <guimenu>Podcasts</guimenu> na lista de fontes. 
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.banshee.manage">
  <title>Gerenciando sua Biblioteca de Músicas</title>

  <para>
   O Banshee oferece várias maneiras de organizar suas músicas.  É possível criar listas de reprodução, classificar e avaliar músicas. Também é possível ver uma variedade de informações sobre a coleção de músicas, inclusive estatísticas de reprodução (quando uma música foi reproduzida pela última vez, e quantas vezes).
  </para>

  <sect2 id="sec.banshee.manage.organize">
   <title>Organizando as músicas</title>
   <procedure id="pro.banshee.banshee.manage.organize.newplaylist">
    <title>Gerenciando listas de reprodução</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Para criar uma nova lista de reprodução de músicas, selecione <guimenu>Música</guimenu> na lista de fontes à esquerda.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Mídia</guimenu> <guimenu>Nova Lista de Reprodução</guimenu> </menuchoice> (ou pressione <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>N</keycap> </keycombo>). Uma nova lista de reprodução aparece abaixo de <guimenu>Música</guimenu> no painel esquerdo. Digite o nome desejado.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para preencher a nova lista de reprodução, arraste as músicas do lado direito da janela para a entrada da lista de reprodução relevante e solte-as.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Use as opções do menu <guimenu>Editar</guimenu> para remover ou apagar músicas e renomear ou apagar listas de reprodução. 
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para classificar a lista de reprodução atual de acordo com uma coluna, clique no título da coluna. Clique no título da coluna novamente para inverter a ordem de classificação. É possível também clicar o botão direito do mouse em <guimenu>Música</guimenu> e depois clicar em <guimenu>Classificar Listas de Reprodução</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure>
    <title>Editando informações e vendo detalhes da faixa</title>
    <para>
     É possível editar o nome do artista, o álbum e o título, bem como o número da faixa e o total de faixas:
    </para>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione uma música e clique em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Editar Informações de Faixa</guimenu> </menuchoice> (<keycap>E</keycap>). Se preferir, na janela principal, clique o botão direito do mouse na música e selecione <guimenu>Editar Informações de Faixa</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para categorizar uma canção, selecione o número de estrelas que deseja atribuir no campo <guimenu>Classificação</guimenu>. Isso permite reproduzir apenas as músicas com uma determinada classificação.
     </para>
     <figure id="fig.banshee.manage.organize.props">
      <title>Editor de Faixas</title>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="banshee_properties_1.png" width="57%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="banshee_properties_1.png" width="47%" format="png"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </figure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Se quiser definir todos os campos em um grupo com o mesmo valor, selecione várias músicas em uma lista de reprodução e clique em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Editar Informações de Faixa</guimenu> </menuchoice>. Faça as modificações desejadas e clique em <guimenu>Sincronizar todos os valores de campo</guimenu>. Você também pode usar os botões <guimenu>Voltar</guimenu> e <guimenu>Avançar</guimenu> para percorrer as músicas selecionadas.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      O editor de faixas também permite ver informações detalhadas sobre a música selecionada, incluindo a taxa de bits, a taxa de amostragem, quando uma música foi reproduzida pela última vez, quando ela foi importada, qual a duração da música, quantas vezes ela foi reproduzida e onde está armazenada em seu sistema de arquivos. Para acessar as informações, clique na guia <guimenu>Propriedades</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.banshee.manage.playlist">
   <title>Criando listas de reprodução inteligentes</title>
   <para>
    É possível criar listas de reprodução que adicionam e removem automaticamente músicas com base em critérios que você especificar. Por exemplo, uma pequena lista de reprodução pode conter músicas categorizadas como cinco estrelas, mas que você não tenha ouvido por seis meses. Outra lista de reprodução inteligente pode conter todas as músicas publicadas em 2010 que você tenha rotulado com o gênero <guimenu>Clássico</guimenu>.
   </para>
   <para>
    O Banshee atualiza automaticamente todas as listas de reprodução inteligentes quando uma mudança é feita em sua biblioteca de músicas. Se você importar novas músicas, o Banshee verificará se elas correspondem a qualquer uma de suas listas de reprodução inteligentes disponíveis. Quando aplicável, o Banshee também atualizará as listas de reprodução inteligentes se você tiver acabado de ouvir uma música ou atualizar os metadados da música.
   </para>
   <sect3 id="sec.banshee.manage.playlist.create">
    <title>Criando uma lista de reprodução inteligente</title>
    <procedure id="banshee.manage.playlist.create">
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione <guimenu>Música</guimenu> na lista de fontes à esquerda.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Na barra de menus, clique em <menuchoice> <guimenu>Mídia</guimenu> <guimenu>Nova Lista de Reprodução Inteligente</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Especifique um nome para a lista de reprodução inteligente e selecione os critérios para encontrar as músicas correspondentes dessa lista de reprodução.
      </para>
      <informalfigure>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="banshee_smartplaylist.png" width="68%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="banshee_smartplaylist.png" width="58%" format="png"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </informalfigure>
      <para>
       Use os sinais de adição e subtração para adicionar ou remover critérios.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para usar uma lista de reprodução inteligente já definida, clique em <guimenu>Listas de Reprodução Inteligentes Predefinidas</guimenu>, selecione a lista de reprodução desejada e clique em <guimenu>Abrir no Editor</guimenu>. Modifique os critérios conforme desejado.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>Gravar</guimenu>. A lista de reprodução inteligente é adicionada à sua biblioteca de músicas.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.banshee.audioplayer">
  <title>Usando o Banshee com seu player de áudio digital ou smartphone</title>

  <para>
   O Banshee suporta vários players de áudio digital, incluindo iPods Apple*, Creative* Nomads*, DJs Dell*, Nokia* N810 e quase todos os outros dispositivos genéricos de Armazenamento em Massa USB (como celulares Android ou Nokia* N900). Em vez de ter que usar aplicativos separados para obter suporte para seus dispositivos de áudio, o Banshee oferece suporte integrado e permite copiar sua música de ou para seu dispositivo, seja qual for o formato da música.
  </para>

  <sect2 id="sec.banshee.audioplayer.play">
   <title>Reproduzindo música de seu player de áudio digital ou Smart Phone</title>
   <para>
    Para reproduzir músicas por meio de seu player de áudio digital, basta ligar o dispositivo em seu sistema. Após o sistema reconhecer o dispositivo, aparecerá um ícone no painel esquerdo do Banshee.
   </para>
   <para>
    Selecione o ícone para exibir a música no dispositivo do painel direito. Clique duas vezes na música que deseja ouvir.
   </para>
   <figure id="fig.banshee.audioplayer.play">
    <title>Reprodução de MP3 do Banshee de um Nokia N810</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="banshee_n810_playback.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="banshee_n810_playback.png" width="72%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para ver ou mudar as propriedades do dispositivo, clique o botão direito do mouse no dispositivo e selecione <guimenu>Propriedades do Dispositivo</guimenu>. Nesse local, você pode ver várias informações. Por exemplo, se você tem um iPod, poderá atualizar o nome do proprietário.
   </para>
   <figure id="fig.banshee.ipod.dev_props">
    <title>Propriedades do dispositivo iPod no Banshee</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="banshee_ipod_device_props.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="banshee_ipod_device_props.png" width="50%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.banshee.audioplayer.add">
   <title>Adicionando música ao seu player de áudio digital ou smartphone</title>
   <para>
    Para adicionar faixas ao player ou telefone, basta arrastá-las da biblioteca de músicas para o dispositivo.
   </para>
   <para>
    O Banshee suporta de forma transparente a transcodificação de suas músicas para qualquer dispositivo. Sua biblioteca de músicas pode estar em diversos formatos (incluindo, mas não se limitando, a FLAC, Ogg Vorbis, MP3 e AAC) e é transcodificada de forma transparente antes de ser enviada ao player de áudio digital.
   </para>
   <para>
    Para remover faixas, selecione o dispositivo na lista de fontes, clique o botão direito do mouse na música que deseja apagar e clique em <guimenu>Apagar de &lt;nome_do_dispositivo&gt;</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.banshee.audioplayer.copy">
   <title>Copiando música do seu player de áudio digital ou smartphone para o Banshee</title>
   <para>
    O Banshee suporta a importação de músicas do player de áudio digital ou smartphone para a biblioteca de músicas. Basta arrastar e soltar as músicas do dispositivo para a biblioteca de músicas. Também é possível importar todas as músicas do seu dispositivo clicando o botão direito do mouse no player na lista de fontes e selecionando <guimenu>Importar para Biblioteca</guimenu>.
   </para>
   <figure id="fig.banshee.audioplayer.copy">
    <title>Importando músicas do player de áudio digital para o Banshee</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="banshee_dap_import.png" width="83%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="banshee_dap_import.png" width="83%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.banshee.audioplayer.sync">
   <title>Sincronizando com players de áudio digital ou Smart Phones</title>
   <para>
    O Banshee oferece várias opções para manter seus dispositivos externos atualizados com a biblioteca do Banshee: você pode sincronizar músicas, audiolivros, vídeos ou podcasts manualmente ou escolher a sincronização automática, por exemplo, ao conectar pela primeira vez ou após qualquer mudança na biblioteca do Banshee.
   </para>
   <para>
    Para definir as opções de sincronização, conecte o dispositivo, selecione sua entrada na lista de fontes à esquerda e selecione as respectivas opções à direita.
   </para>
   <para>
    O Banshee também sincroniza suas classificações e imagens de capa das faixas com o seu iPod.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.banshee.cd">
  <title>Criando CDs de áudio e MP3</title>

  <procedure id="pro.sec.banshee.cd.create">
   <step performance="required">
    <para>
     Insira um CD em branco na unidade de CD ou DVD.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione as músicas que deseja gravar.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Gravar CD</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Gravar</guimenu> para iniciar o Brasero, no qual é possível definir opções adicionais. Para obter mais informações sobre o Brasero, consulte o <xref linkend="cha.gnome.burn"/>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie o processo de gravação. É possível monitorar o status da gravação na janela popup do Brasero. É exibida uma mensagem quando a gravação é concluída.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.banshee.share">
  <title>Compartilhando sua música</title>

  <para>
   O Banshee contém um plug-in para a <phrase role="productname">Last.fm</phrase>, um site de comunidade popular de rádio e música na Internet. É possível atualizar automaticamente seu perfil online do <ulink url="http://www.last.fm"/> com a música que você ouve no Banshee. Isso permite que outras pessoas vejam o que você está ouvindo e fornece acesso a gráficos que descrevem seu histórico de músicas ouvidas. Se você se associar a grupos como o <ulink url="http://www.last.fm/group/Banshee">Grupo Banshee</ulink>, também poderá ver o que outras pessoas estão ouvindo.
  </para>

  <para>
   Para fazer scrobble das suas músicas para a Last.fm e compartilhá-las, é necessário ter uma conta na Last.fm. Em seguida, você pode ativar o plug-in da Last.fm no Banshee, digitar suas credenciais da Last.fm e habilitar o gerador de relatórios de músicas:
  </para>

  <procedure id="pro.sec.banshee.share">
   <title>Fazendo scrobble das suas músicas para a Last.fm</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Para habilitar o plug-in, selecione <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Preferências</guimenu> <guimenu>Extensões</guimenu> </menuchoice>, ative <guimenu>Scrobbler da Last.fm</guimenu> e feche a caixa de diálogo.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na lista de fontes à esquerda, selecione a entrada da <literal>Last.fm</literal> e clique em <guimenu>Configurações de Conta</guimenu> no painel direito.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Se você já está registrado na <ulink url="http://www.last.fm/">Last.fm</ulink>, digite seu nome do usuário da Last.fm e clique em <guimenu>Efetuar login na Last.fm</guimenu>, que o levará ao site na Web da Last.fm. Siga as instruções na tela para permitir que o Banshee se conecte à sua conta da Last.fm.
    </para>
    <para>
     Se você ainda não é registrado na Last.fm, clique em <guimenu>Cadastrar-se na Last.fm</guimenu>. Essa ação leva você ao site da Last.fm para fazer o registro. Siga as instruções na tela.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Após digitar suas credenciais da Last.fm, ative <guimenu>Habilitar gerador de relatórios de canções</guimenu> e confirme suas mudanças. O Banshee inicia a geração de relatórios na próxima música tocada.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.banshee.configure">
  <title>Configurando preferências do Banshee</title>

  <procedure id="pro.sec.banshee.configure">
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Preferências</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <textobject role="description"> <phrase>Caixa de diálogo Preferências do Banshee</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"><imagedata fileref="banshee_preferences.png" width="49%" format="PNG"/></imageobject> <imageobject role="html"><imagedata fileref="banshee_preferences.png" width="49%" format="png"/></imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Por exemplo, escolha na guia <guimenu>Geral</guimenu> se deseja gravar os metadados nos arquivos importados ou desabilitar os recursos que exigem acesso à Internet.
    </para>
    <para>
     Clique em <guimenu>Copiar arquivos para pastas de mídia ao importar</guimenu> para colocar uma cópia dos arquivos importados em sua pasta de músicas do Banshee.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na guia <guimenu>Específico da Fonte</guimenu>, é possível definir várias configurações para cada fonte selecionável na lista de fontes à esquerda. As opções disponíveis dependem da entrada selecionada na lista suspensa <guimenu>Fonte</guimenu>:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Por exemplo, para a fonte <literal>Música</literal>, é possível definir as seguintes configurações: o local utilizado quando você importa música (<guimenu>Pasta de Músicas</guimenu>), ou a hierarquia de pastas na biblioteca de músicas e como os nomes de arquivo são exibidos (<guimenu>Organização de Arquivos)</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Para <literal>Vídeos</literal> e <literal>Podcasts</literal>, você também pode especificar o local utilizado ao importar vídeos ou fazer download de podcasts.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Para <literal>CDs de Áudio</literal>, defina o <guimenu>Formato para Importação</guimenu> que deseja utilizar para copiar CD. Clique em <guimenu>Editar</guimenu> para configurar as opções avançadas para aquele formato.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Para acesso à Last.fm, digite suas credenciais da Last.fm.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na guia <guimenu>Extensões</guimenu>, habilite ou desabilite recursos como <guimenu>Busca de Capas de Álbuns</guimenu>, <guimenu>Rádio na Internet</guimenu>, <guimenu>Scrobbler da Last.fm</guimenu> ou suporte para a <guimenu>Amazon MP3 Store</guimenu>. Isso também define quais entradas aparecem na lista de fontes à esquerda.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Fechar</guimenu> para gravar as mudanças.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.banshee.more">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Para obter mais informações sobre o Banshee, incluindo uma seção com Perguntas Frequentes (FAQ) e atualizações sobre novos recursos, consulte a home page do projeto em <ulink url="http://banshee.fm"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
