<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="apps_fspot.xml" xml:id="cha-gnome-fspot"><title>F-Spot: gerenciando sua coleção de imagens digitais</title><info/>
 
 <para>
  O F-spot é uma ferramenta de gerenciamento para a sua coleção de imagens digitais adaptada à área de trabalho do GNOME.  Ela permite atribuir diferentes tags às imagens a fim de categorizá-las e oferece uma variedade de excelentes opções para edição de imagens.  Por exemplo, você pode remover olhos vermelhos, cortar e ajustar o brilho e as cores. O F-Spot suporta 16 tipos de arquivos comuns, incluindo JPEG, BMP, GIF, TIFF e RAW.
 </para>
 <para>
  Você pode importar fotos de seu disco rígido, sua câmera digital ou seu iPod. É possível também usar o F-Spot para ver apresentações de slides, criar CDs de fotos, gerar uma galeria de sites ou exportar suas fotos para contas do Flickr, 23, Picasa Web ou SmugMug.
 </para>
 <para>
  Para acessar o F-Spot, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Browser de Fotos do F-Spot</guimenu> </menuchoice>. A primeira vez que você executa o F-Spot, é possível informar a ele onde encontrar as imagens a serem importadas para a sua coleção. Se já tiver uma coleção de imagens armazenada em seu disco rígido, digite o caminho para o diretório relevante e, se desejar, inclua as subpastas. O F-Spot importa essas imagens para o banco de dados.
 </para>
 <figure>
  <title>Janela principal do F-Spot</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="fspot_main.png" width="72%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="fspot_main.png" width="72%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  As miniaturas das suas imagens são exibidas na parte direita da janela e as informações detalhadas de uma imagem selecionada são exibidas em uma barra lateral à esquerda. Por padrão, suas fotos são exibidas em ordem cronológica inversa, ou seja, as mais novas aparecem no topo. Você pode classificar suas fotos em ordem cronológica clicando em <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Inverter Ordem</guimenu> </menuchoice>.
 </para>
 <tip>
  <title>conteúdo da barra lateral</title>
  <para>
   Na parte superior da barra lateral, mude o conteúdo de <guimenu>Tags</guimenu> para <guimenu>Editar</guimenu> ou <guimenu>Pastas</guimenu>. Se a barra lateral não estiver visível, pressione <keycap>F9</keycap> ou clique em <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Componentes</guimenu> <guimenu>Barra Lateral</guimenu> </menuchoice> para torná-la visível.
  </para>
 </tip>
 <para>
  A barra de menus localizada na parte superior da janela permite acessar os menus principais.  Uma barra de ferramentas abaixo da barra de menus apresenta as seguintes opções (mova o cursor do mouse sobre os ícones para ver a dica de ferramenta, se houver um ícone sem texto descritivo):
 </para>
 <table>
  <title>Barra de ferramentas do F-Spot</title>
  <tgroup cols="2">
   <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="1*"/>
   <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="4.0*"/>
   <thead>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Ícone
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Descrição
      </para>
     </entry>
    </row>
   </thead>
   <tbody>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Importar
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Importe novas imagens de várias mídias, como uma pasta do disco rígido ou sua câmera digital.
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Girar para a Esquerda ou para a Direita
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Use esse atalho para mudar a orientação de uma imagem.
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Procurar
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       O modo Procurar permite ver e pesquisar a coleção inteira ou subconjuntos com tags.  Também é possível usar a linha de tempo para pesquisar imagens por data de criação.
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Editar Imagem
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Esse modo permite selecionar uma imagem e fazer processamentos básicos. Detalhes estão disponíveis na <xref linkend="sec-gnome-fspot-edit" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>.
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Tela Cheia
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Alterne para o modo de exibição de tela cheia.
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Show de Slides
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Inicie uma apresentação de slides.
      </para>
     </entry>
    </row>
   </tbody>
  </tgroup>
 </table>
 <section xml:id="sec-gnome-fspot-import">
  <title>Importando fotos</title>

  <para>
   Você pode importar fotos de seu disco rígido ou de sua câmera digital (consulte a <xref linkend="sec-gnome-fspot-camera"/> para obter mais informações). O F-Spot faz cópias automáticas das fotos importadas de seu disco rígido. Se você não quiser copiar as imagens, desmarque <guimenu>Copiar arquivos para a pasta Fotos</guimenu> na caixa de diálogo de importação, ou pressione <keycap>Shift</keycap> ao arrastar as fotos para o F-Spot.
  </para>

  <figure>
   <title>Importando imagens para o F-Spot</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="fspot_import.png" width="74%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="fspot_import.png" width="74%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Por padrão, o F-Spot copia suas fotos para o diretório <filename>Fotos</filename> do seu diretório pessoal. Você pode mudar o diretório usado pelo F-Spot clicando em <menuchoice>  <guimenu>Editar</guimenu>  <guimenu>Preferências</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Se todas as fotos que você estiver importando forem de um evento específico, ou tiverem alguma outra característica em comum, será possível criar uma tag para elas de modo que possam ser encontradas facilmente em outra ocasião.  Insira as tags que deseja associar na importação de todas as fotos novas (separadas por vírgulas) no campo <guimenu>Anexar Tags</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Para importar fotos:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Foto</guimenu> <guimenu>Importar</guimenu></menuchoice>. Os arquivos serão copiados no diretório de destino especificado por meio de <guimenu>Copiar arquivos para</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione uma <guimenu>Origem da Importação</guimenu> e clique em <guimenu>Abrir</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Uma vez carregadas as fotos, clique em <guimenu>Importar</guimenu>.
    </para>
    <para>
     As fotos são adicionadas ao seu catálogo.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnome-fspot-camera">
  <title>Fazendo download de fotos da câmera</title>

  <para>
   Você pode importar novas imagens de sua câmera digital conectando-a à porta USB de seu computador.  O tipo de câmera é detectado automaticamente. Quando você importa fotos de sua câmera, o F-Spot faz cópias delas para que você possa limpar a memória da câmera.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Foto</guimenu> <guimenu>Importar</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione sua câmera como <guimenu>Fonte de Importação</guimenu>.
    </para>
    <para>
     O F-Spot inicia uma janela de visualização que exibe todas as imagens disponíveis para download em sua câmera. É possível colocar tags durante a importação digitando as tags apropriadas no campo <guimenu>Anexar Tags</guimenu>. Se não quiser importar todas as imagens da sua câmera para o banco de dados, apenas anule a seleção das imagens indesejadas na janela de visualização.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <textobject role="description"><phrase>Importar de câmera para o F-Spot</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_import_camera_a.png" width="58%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_import_camera_a.png" width="58%" format="png"/> </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Copiar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Quando a transferência da cópia estiver concluída, clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   As fotos são adicionadas ao seu catálogo.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnome-fspot-exif">
  <title>Obtendo informações sobre fotos</title>

  <para>
   Quando você seleciona uma imagem, o histograma e algumas informações estatísticas básicas são exibidos na parte inferior esquerda da janela. Isso inclui o nome do arquivo, sua versão (cópia ou imagem original), a data de criação, o tamanho e a exposição usada para criar essa foto específica.
  </para>

  <para>

  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnome-fspot-tags">
  <title>Gerenciando tags</title>

  <para>
   Use tags para categorizar algumas de suas fotos a fim de criar subconjuntos gerenciáveis de sua coleção. O F-Spot vem com tags padrão, mas você pode mudá-las e adicionar novas. Se, por exemplo, você quiser organizar sua coleção de retratos de seus entes queridos, faça o seguinte:
  </para>

  <figure>
   <title>Criando tags no F-Spot</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="fspot_tag_create.png" width="74%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="fspot_tag_create.png" width="74%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Selecione o modo <guimenu>Procurar</guimenu> do F-Spot.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ative a tela <guimenu>Tags</guimenu> na barra lateral à esquerda.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na barra lateral, clique o botão direito do mouse na categoria <guimenu>Pessoas</guimenu> e depois selecione <guimenu>Criar Nova Tag</guimenu>.
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step>
      <para>
       Crie uma nova tag chamada <command>Amigos</command>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Crie uma nova tag chamada <filename>Família</filename>.
      </para>
      <para>
       As novas tags aparecem como subcategorias abaixo da categoria <guimenu>Pessoas.</guimenu>
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step>
    <para>
     Anexar tags a imagens ou grupos de imagens selecionadas. Você também pode usar os seguintes métodos para marcar fotos:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Arraste e solte uma foto em uma tag.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Arraste e solte uma tag na foto.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Use as opções no menu <guimenu>Tags</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Selecione uma foto e pressione <keycap>t</keycap> para exibir a barra de entrada de tags.<guimenu/>
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   A primeira foto que você associar a uma tag será usada para o ícone dessa tag. Para editar o nome de uma tag, uma tag pai ou um ícone, clique o botão direito do mouse na tag e selecione <guimenu>Editar Tag Selecionada</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Você pode mudar o pai de uma tag arrastando-a e soltando-a no local desejado. Você também pode editar o nome de uma tag selecionado-a e pressionando <keycap>F2</keycap>.
  </para>

  <para>
   Uma vez marcadas todas as fotos, será possível percorrer a coleção pelas tags. Usando nosso exemplo anterior, se você clicar duas vezes em <menuchoice><guimenu>Pessoas</guimenu> <guimenu>Família</guimenu></menuchoice>, a coleção exibida será limitada às fotos com a tag <command>Família</command>. A pesquisa de sua seleção por tags também é possível com <menuchoice><guimenu>Localizar</guimenu> <guimenu>Localizar a Tag Selecionada</guimenu> </menuchoice>.  O resultado da pesquisa é exibido na janela de visão geral de miniaturas.
  </para>

  <para>
   A remoção de tags de imagens avulsas ou de grupos de imagens funciona do mesmo modo que a sua anexação. As funções de edição de tags também estão acessíveis no menu <guimenu>Tags</guimenu> na barra de menus superior.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnome-fspot-search">
  <title>Pesquisando e Localizando fotos</title>

  <para>
   Conforme mencionado na <xref linkend="sec-gnome-fspot-tags"/>, as tags podem ser usadas como um meio para se encontrar certas imagens. Outra maneira de localizar imagens consiste em usar a <guimenu>Linha do Tempo</guimenu> abaixo da barra de ferramentas.  Arrastando o pequeno quadro juntamente com essa linha do tempo, você pode limitar as imagens exibidas na visão geral de miniaturas às obtidas em um quadro de tempo selecionado. O F-Spot inicia com uma linha do tempo padrão, mas é possível editar o intervalo de tempo movendo as barras deslizantes para a direita e para a esquerda nessa linha.
  </para>

  <para>
   Você também pode iniciar uma pesquisa clicando em <menuchoice> <guimenu>Localizar</guimenu> <guimenu>Mostrar Barra de Localização</guimenu> </menuchoice>. Com a barra de localização exibida, é possível arrastar tags da tela de tags para a barra de localização.
  </para>

  <figure>
   <title>Mostrar a barra de localização no F-Spot</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="fspot_searching_a.png" width="66%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="fspot_searching_a.png" width="66%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Para localizar as fotos marcadas com mais de uma tag, selecione a primeira tag na tela de tags (ou arraste a tag para a barra de localização) e arraste a segunda tag e solte-a em cima da primeira. Você também pode clicar o botão direito do mouse na segunda tag na tela de tags ou clicar em <menuchoice> <guimenu>Localizar</guimenu> <guimenu>Localizar a Tag Selecionada com</guimenu> </menuchoice> e selecionar a primeira tag (ou grupo de tags).
  </para>

  <para>
   Você pode procurar fotos que não tenham uma tag específica clicando duas vezes em uma tag na barra de localização. As fotos que não tiverem essa tag (ou nenhuma) serão exibidas. Se preferir, você pode clicar o botão direito do mouse em uma tag na barra de localização e selecionar <guimenu>Excluir</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Para remover uma tag da pesquisa, arraste-a da barra de localização ou clique o botão direito do mouse na tag e selecione <guimenu>Remover</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Por padrão, as fotos marcadas como ocultas não serão mostradas. Você deve incluir explicitamente a tag oculta na sua pesquisa para mostrar essas fotos.
  </para>

  <para>
   Também há uma entrada do tipo digitar para localizar. Pressione a barra (/) para abri-la. Não é possível usá-la junto com a barra de localização. Você pode digitar consultas como <quote>TagA e (TagB ou (TagC e TagD)</quote>. Nesse ponto, se o F-Spot reconhecer o que você digitou como uma consulta válida, ele atualizará sua pesquisa.  O operador <emphasis>não</emphasis> ainda não é suportado.
  </para>

  <figure>
   <title>Pesquisa do tipo Digitar para localizar</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="fspot_find_a.png" width="93%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="fspot_find_a.png" width="93%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnome-fspot-export">
  <title>Exportando coleções de imagens</title>

  <para>
   O F-Spot oferece uma variedade de funções de exportação para suas coleções de fotos: <xref linkend="sec-gnome-fspot-export-html"/>, <xref linkend="sec-gnome-fspot-export-cd"/>, <xref linkend="sec-gnome-fspot-export-folder"/> e <xref linkend="sec-gnome-fspot-export-online"/>.
  </para>

  <section xml:id="sec-gnome-fspot-export-html">
   <title>Gerando uma galeria de sites na Web</title>

   <para>
    Se você usar o software PHP conhecido como Gallery (consulte <link xlink:href="http://gallery.sourceforge.net"/>), poderá publicar suas fotos em seu álbum existente. Verifique se o módulo Remoto em sua instalação do Gallery está habilitado ( <menuchoice> <guimenu>Administrador do Site</guimenu> <guimenu>Plug-ins (Obter mais Plug-ins)</guimenu> <guimenu>Remoto</guimenu> </menuchoice>).
   </para>

   <para>
    O <link xlink:href="http://pennave.sourceforge.net/">PennAve</link> é outro aplicativo dinâmico de galeria de fotos. Ele foi projetado para ser usado em conjunto com o F-Spot para organizar e gerenciar suas fotos.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Selecione as fotos que deseja exportar.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Foto</guimenu> <guimenu>Exportar para</guimenu> <guimenu>Galeria da Web</guimenu></menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Caixa de diálogo Exportar para Galeria na Web</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_export_gallery.png" width="63%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_export_gallery.png" width="63%" format="png"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione a galeria para a qual deseja exportar as imagens ou clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> para adicionar uma nova galeria.
     </para>
     <para>
      O F-Spot estabelece uma conexão com a localização da Web inserida para sua galeria na Web.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione o álbum para o qual deseja exportar as imagens, depois especifique se vai redimensionar ou girar as imagens automaticamente e exportar títulos e comentários.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Exportar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-fspot-export-cd">
   <title>Exportando fotos para CD</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Selecione as fotos que deseja gravar em CD.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Foto</guimenu> <guimenu>Exportar para</guimenu> <guimenu>CD</guimenu> </menuchoice> e clique em <guimenu>Exportar</guimenu>.
     </para>
     <para>
      O F-Spot copia os arquivos e abre a caixa de diálogo <guimenu>Gravar no disco</guimenu>; caso houver algum problema, ele tentará apenas gravar um arquivo ISO pela caixa de diálogo <guimenu>Localização para o arquivo de imagem</guimenu>. Clique em <guimenu>Gravar</guimenu> para confirmar a operação.
     </para>
     <informalfigure pgwide="0">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Caixa de diálogo Gravar em Disco</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_write_cd.png" width="48%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_write_cd.png" width="48%" format="png"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Atribua um nome ao disco de imagem e selecione a velocidade de gravação.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Gravar</guimenu> para iniciar o processo de gravação do CD.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-fspot-export-folder">
   <title>Exportando fotos para uma pasta</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Selecione as fotos que deseja exportar.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Foto</guimenu> <guimenu>Exportar para</guimenu> <guimenu>Pasta</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure pgwide="0">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Caixa de diálogo Exportar para Pasta</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_export_folder_a.png" width="49%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_export_folder_a.png" width="49%" format="png"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Escolha um dos seguintes métodos de exportação:
     </para>
     <formalpara>
      <title>Criar galeria da Web independente:</title>
      <para>
       exporte as fotos para um site interativo, pronto para o upload.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Gravar somente os arquivos:</title>
      <para>
       exporte as fotos como arquivos nos diretórios, sem colocá-los em uma galeria.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Criar galeria usando <quote>Original</quote>:</title>
      <para>
       exporte as fotos prontas para uso com o software <link xlink:href="http://jimmac.musichall.cz/original.php">Original Photo Gallery</link> (Galeria de Fotos Original) de Jakub Steiner.
      </para>
     </formalpara>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Exportar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-fspot-export-online">
   <title>Publicando em uma conta de álbuns da Web do SmugMug, Flickr, 23hq, Zooomr ou Picasa</title>
   <para>
    Se você usa o <link xlink:href="http://www.23hq.com/">23hq</link>, o <link xlink:href="http://www.flickr.com/">Flickr</link>, os <link xlink:href="http://picasaweb.google.com/">Álbuns da Web do Picasa</link>, o <link xlink:href="http://www.smugmug.com/">SmugMug</link> ou o <link xlink:href="http://www.zooomr.com/">Zooomr</link>, pode publicar seus arquivos diretamente do F-Spot em sua conta.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Selecione as fotos que deseja exportar.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Foto</guimenu> <guimenu>Exportar para</guimenu> </menuchoice> e escolha a conta de sua preferência.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione ou anule a seleção das opções desejadas na caixa de diálogo de exportação.
     </para>
     <para>
      As opções exibidas na caixa de diálogo de exportação dependem do tipo de conta para a qual você está exportando. Por exemplo, as exportações do Flickr e 23hq exigem autorização para fazer upload de fotos. Para fazer isso, clique em <guimenu>Autorizar</guimenu> para abrir um browser da Web e efetue login na sua conta.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Exportar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnome-fspot-edit">
  <title>Edição básica de fotos</title>

  <para>
   O F-Spot oferece várias funções básicas de edição de imagens, como a capacidade de cortar, remover olhos vermelhos e ajustar cor e brilho.
  </para>

  <para>
   Quando você edita uma foto, uma nova cópia (chamada versão) é criada, de modo que sua foto original nunca seja mudada. Depois que você editar uma foto pela primeira vez, as edições subsequentes modificarão a mesma versão. Se você deseja criar várias versões de uma foto (por exemplo, com diferentes recortes ou cores), clique em <menuchoice> <guimenu>Foto</guimenu> <guimenu>Criar Nova Versão</guimenu> </menuchoice>. Para acessar a versão original de uma foto, clique em <menuchoice> <guimenu>Foto</guimenu> <guimenu>Versão</guimenu> <guimenu>Original</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Selecione a foto que deseja editar.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para entrar no modo de edição, clique no ícone <guimenu>Editar Imagem</guimenu> na barra de ferramentas, clique duas vezes na imagem ou pressione Enter.
    </para>
    <informalfigure pgwide="0">
     <mediaobject>
      <textobject role="description"><phrase>Modo de Edição de Foto do F-Spot</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_edit_a.png" width="70%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_edit_a.png" width="70%" format="png"/> </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Escolha umas das funções de edição a seguir, usando os botões da barra lateral à esquerda ou as entradas do menu <guimenu>Editar</guimenu>:
    </para>
    <informaltable frame="topbot" rowsep="0" pgwide="0">
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="35*"/>
      <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="65*"/>
      <thead>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>
          Função
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Descrição
         </para>
        </entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

          Cortar
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Cortar uma imagem é uma excelente maneira de melhorar a qualidade de uma fotografia, aprimorando seu enquadramento. Para cortar uma foto, basta selecionar a parte da foto que você deseja manter. Se desejar que sua foto tenha as dimensões exatas necessárias para determinado tamanho de impressão, você poderá restringir o tipo de seleção que o F-Spot permitirá desenhar, escolhendo o tamanho adequado na lista suspensa <guimenu>Restrição</guimenu>. Consulte a descrição da função Remover Olho Vermelho para obter os detalhes sobre como fazer uma seleção em sua foto.
         </para>
         <para>
          Depois de fazer a seleção de corte, clique no ícone <guimenu>Cortar</guimenu> abaixo da foto para finalizar o corte.  Se você estiver trabalhando com a foto original, o corte cria uma nova versão da foto.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

          Redução de Olhos Vermelhos
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Para remover olhos vermelhos de uma foto, selecione a zona que contenha os olhos. Convém aumentar o zoom na imagem para selecionar os olhos com precisão na foto. Você deve conseguir corrigir os dois olhos da mesma pessoa em uma foto, ou até mesmo de várias pessoas de uma só vez. Se isso não funcionar, ou se a zona selecionada contiver algumas partes vermelhas vivas (como lábios), é provável que você tenha de corrigir um olho vermelho de cada vez.
         </para>
         <para>
          Para fazer sua seleção, clique em um canto do retângulo que será a seleção, arraste o mouse para o canto diagonal e libere-o.  Você pode redimensionar sua seleção arrastando suas bordas e movê-la clicando no meio dela e arrastando-a para onde quiser.
         </para>
         <para>
          Depois de selecionar uma zona, remova o vermelho clicando no ícone <guimenu>Olho vermelho</guimenu> abaixo da foto.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

          Diminuir Saturação
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Converte a foto em preto e  branco.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

          Tom de Marrom Claro
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Converte a foto em tons de marrom claro.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

          Enquadrar
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          O efeito Enquadrar ajuda a nivelar uma foto e é útil para editar paisagens tiradas sem um tripé (quando a linha de horizonte imaginária não está em 0°).  Essa ferramenta gira uma foto em um ângulo especificado e corta automaticamente a imagem resultante de modo que você veja sempre um retângulo perfeito.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

          Foco Suave
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Tornar uma região mais nítida e, ao mesmo tempo, borrar todo o restante é uma maneira de dar ênfase e chamar a atenção.  O efeito de foco suave é uma maneira de emular uma lente que permite tirar uma foto a uma curta distância na frente e adiante do assunto que parece estar em foco.
         </para>
         <para>
          Escolha o ponto central da área que deseja colocar em foco e clique no ícone <guimenu>Foco Suave</guimenu> abaixo da foto. Ajuste o quantidade de borrão e clique em <guimenu>Aplicar</guimenu>.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

          Cor Automática
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Este efeito ajusta automaticamente os níveis de cor para criar uma foto com cores balanceadas. Funciona melhor para fotos tiradas com balanço de branco automático. Clique no ícone <guimenu>Ajustar as cores automaticamente</guimenu> para acessar esse recurso.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>

          Ajustar Cores
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Para ajustar o brilho, o contraste e as cores de uma foto, clique no ícone <guimenu>Ajustar as cores da foto</guimenu> para abrir a caixa de diálogo de ajuste. Mude as configurações desejadas e clique em <guimenu>OK</guimenu>.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>
          Ajustar Hora
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Acesse essa função clicando em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Ajustar Hora</guimenu> </menuchoice>. Ajuste a data e hora e clique em <guimenu>OK</guimenu>.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>
          Focar
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Acesse essa função clicando em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Controlar Nitidez</guimenu> </menuchoice>. Ajuste os valores de <guimenu>Quantidade</guimenu>, <guimenu>Raio</guimenu> e <guimenu>Limite</guimenu> às suas necessidades e clique em <guimenu>OK</guimenu>.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry colname="1">
         <para>
          Comentário
         </para>
        </entry>
        <entry colname="2">
         <para>
          Você pode adicionar uma descrição ou um comentário a uma foto clicando na caixa de entrada de texto abaixo da foto e inserindo texto.
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
   </step>
   <step>
    <para>
     (Opcional) Se quiser editar outra foto, use as teclas de seta na barra de ferramentas à direita para alternar para uma nova foto.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para sair do modo de edição, clique em <guimenu>Procurar</guimenu> na barra de ferramentas.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <tip>
   <para>
    A edição de imagens profissionais também pode ser feita com o GIMP. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha-gimp" xrefstyle="ChapTitleOnPage"/>.
   </para>
  </tip>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnome-fspot-share">
  <title>Compartilhando fotos</title>

  <para>
   Você pode usar um dos métodos a seguir para compartilhar suas fotos usando o F-Spot. Os dois métodos compartilham somente as fotos que você selecionou quando as executou.
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="sec-gnome-fspot-share-email" xrefstyle="RefWPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="sec-gnome-fspot-share-print" xrefstyle="RefWPage"/>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <section xml:id="sec-gnome-fspot-share-email">
   <title>Enviando fotos por e-mail</title>
   <para>
    Você pode enviar suas fotos por e-mail diretamente do F-Spot, como estão (no tamanho original), ou redimensionando-as.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Selecione as fotos que deseja enviar por e-mail.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Foto</guimenu> <guimenu>Enviar por E-mail</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure pgwide="0">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Caixa de diálogo Criar E-mail do F-Spot</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_email_a.png" width="52%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_email_a.png" width="52%" format="png"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione um tamanho para suas fotos.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Criar E-mail</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Seu programa de e-mail padrão é aberto, com suas fotos anexadas a uma nova mensagem de e-mail.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-fspot-share-print">
   <title>Imprimindo fotos</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Selecione as fotos que deseja imprimir.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Foto</guimenu> <guimenu>Imprimir</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure pgwide="0">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Caixa de diálogo Imprimir Fotos do F-Spot</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_print_a.png" width="66%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_print_a.png" width="66%" format="png"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione as opções de impressão desejadas, como a impressora que deseja usar ou a orientação da página e clique em <guimenu>Imprimir</guimenu> para imprimir suas fotos.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnome-fspot-prefs">
  <title>Caixa de diálogo Preferências</title>

  <para>
   Clique em <menuchoice> <guimenu>Foto</guimenu> <guimenu>Preferências</guimenu> </menuchoice> para abrir a caixa de diálogo <guimenu>Preferências do F-Spot</guimenu>.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Preferências do F-Spot</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="fspot_prefs.png" width="66%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="fspot_prefs.png" width="66%" format="png"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Na caixa de diálogo de preferências, é possível configurar onde armazenar suas fotos importadas, as tags, os perfis de cores e a aparência do F-Spot.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnome-fspot-moreinfo">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Visite a home page do F-Spot em <link xlink:href="http://f-spot.org/"/>.
  </para>
 </section>
</chapter>
