<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="apps_kontact_gw_i.xml" id="sec-kontact-gw">
 <title>Kontact para usuários do GroupWise</title><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>GroupWise</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>GroupWise</primary> </indexterm>

 <para>
  Se você estiver habituado a trabalhar com o GroupWise, deverá ter poucos problemas para se adaptar ao Kontact. Os dois programas compartilham muitos recursos e oferecem vários serviços iguais. Esta seção discute diferenças de terminologia consideráveis e fornece algumas dicas para ajudar os usuários do GroupWise a tirar o máximo de proveito do Kontact.
 </para><indexterm> <primary>GroupWise</primary> <secondary>terminologia</secondary> </indexterm>

 <table>
  <title>Diferenças de terminologia entre o Kontact e o GroupWise</title>
  <tgroup cols="2">
   <thead>
    <row>
     <entry>
      <para>
       GroupWise
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Kontact
      </para>
     </entry>
    </row>
   </thead>
   <tbody>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Compromissos
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Eventos
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Ocupado
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Disponibilidade
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Observações
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Entradas do Diário
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Itens publicados ou não publicados
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Um evento sem participantes é publicado. Se houver participantes em um evento, este será um item enviado.
      </para>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry>
      <para>
       Tarefas
      </para>
     </entry>
     <entry>
      <para>
       Pendências
      </para>
     </entry>
    </row>
   </tbody>
  </tgroup>
 </table>

 <sect2 id="sec-kontact-gw-mail">
  <title>Acessando a conta de e-mail do GroupWise</title>
  <para>
   Acessar o servidor GroupWise não é muito diferente de acessar um servidor IMAP ou POP3. Proceda da seguinte maneira:
  </para>
  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie o Kontact e selecione o componente de e-mail (KMail).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Escolha <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar o KMail</guimenu> </menuchoice> no menu.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <guimenu>Contas</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>, para criar uma nova conta.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Escolha seu tipo de conta. Na maioria dos casos, a conta do GroupWise é IMAP.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Digite seu login, sua senha e o nome do host e clique em <guimenu>OK</guimenu> para continuar.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 id="sec-kontact-gw-calendar">
  <title>Acessando o calendário do GroupWise</title>
  <para>
   Para acessar o calendário do GroupWise pelo Kontact, faça o seguinte:
  </para>
  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie o Kontact e abra a tela do calendário (KOrganizer).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique no ícone verde <guimenu>+</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Escolha <guimenu>Novell GroupWise Server</guimenu> e clique em <guimenu>OK</guimenu> para continuar.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Digite seu nome, URL, usuário e a senha. O URL é o seu servidor GroupWise, por exemplo <literal>https://groupwise.example.com:7191/soap</literal>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Aplique suas configurações clicando em <guimenu>OK</guimenu> e saia da caixa de diálogo de configuração. A tela do calendário inclui agora as entradas de calendário do GroupWise.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 id="sec-kontact-gw-tips">
  <title>Dicas para usuários do GroupWise</title><indexterm> <primary>GroupWise</primary> <secondary>Kontact com</secondary> </indexterm>
  <para>
   Esta seção contém dicas para ajudar os usuários do GroupWise a lidar com algumas diferenças entre o GroupWise e o Kontact:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Informações dos contatos</term>
    <listitem>
     <para>
      Você pode adicionar o GroupWise Messenger e contatos de e-mail às informações dos seus contatos do Kontact. Em seguida, você pode criar um e-mail ou abrir uma sessão de mensagens instantâneas com esse contato clicando o botão direito do mouse na tela Contatos.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Codificação de cores</term>
    <listitem>
     <para>
      É útil atribuir um código de cor a itens do GroupWise, bem como a itens de outras fontes. A codificação de cores facilita a exploração de e-mails, contatos e outras informações de itens de uma determinada fonte.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Convidando participantes para eventos</term>
    <listitem>
     <para>
      Diferentemente do GroupWise, o Kontact não o insere automaticamente como um participante dos eventos que você programa. Não se esqueça de enviar um convite para você.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
