<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_sound.xml" id="cha.sound">
 <title>Amarok, Kaffeine e mais: reproduzindo músicas e filmes</title>
 <abstract>
  <para>
   Durante a instalação, o YaST normalmente identifica e configura de forma automática as placas de som do computador. Caso contrário (ou se você instalou uma placa de som nova), inicie o YaST e configure manualmente a placa de som no módulo <guimenu>Som</guimenu>. Lá, é possível também desabilitar o sistema de som PulseAudio, se necessário. Para obter informações detalhadas, consulte a <xref linkend="sec.y2.hw.sound"/>. Quando a placa tiver sido configurada, é possível controlar o volume e balanço com um mixer e iniciar outros aplicativos de som.
  </para>

  <para>
   O Linux contém uma grande variedade de aplicativos de som e multimídia. Alguns desses aplicativos são instalados no sistema Linux por padrão. Com os aplicativos descritos aqui, é possível controlar o volume e balanço da reprodução e reproduzir CDs, arquivos de música e filme. Você também pode gravar e compactar seus próprios dados de áudio.
  </para>

  <para>
   Se um dos aplicativos apresentados não estiver instalado por padrão no sistema SUSE Linux, use o YaST para instalar os pacotes que estiverem faltando. Use a função de pesquisa da ferramenta de gerenciamento de pacotes do YaST para encontrar os nomes dos pacotes. Para obter os detalhes sobre a instalação do software, consulte o <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.sound.mixers">
  <title>Mixers</title><indexterm> <primary>som</primary> <secondary>mixers</secondary> </indexterm>

  <para>
   Os mixers são um meio conveniente de controlar o volume e o equilíbrio da saída e da entrada de som nos computadores.
  </para>

  <para>
   A principal diferença entre os diversos mixers é a aparência externa da interface do usuário. Entretanto, existe uma série de mixers que são designados para um hardware específico. Dos mixers disponíveis, escolha aquele que melhor atenda às suas necessidades.
  </para>

  <para>
   O aplicativo padrão do mixer KDE é o KMix. Se o ícone do mixer (um símbolo de alto-falante) não estiver visível no painel da área de trabalho, pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap></keycombo> e digite <command>kmix</command> ou inicie o mixer no menu principal. Por padrão, se clicar no ícone do KMix na bandeja do sistema, aparecerá um controlador master com o qual controlar o volume geral. Para ajustar as configurações de som de vários canais, clique o botão direito do mouse no ícone do KMix e selecione <guimenu>Mostrar Janela do Mixer</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Você pode silenciar e aumentar ou diminuir o volume de todos os canais separadamente. Se for necessário ou se você desejar mudar o canal a ser usado como o principal, clique o botão direito do mouse no ícone do KMix e clique em <guimenu>Selecionar Canal Principal</guimenu>. Para que mais ou menos canais apareçam na janela do mixer selecionado, escola <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu><guimenu>Configurar Canais</guimenu> </menuchoice> e selecione os canais que você deseja mostrar.

  </para>

  <figure id="fig.sound.kmix">
   <title>Janela do Mixer do KMix</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="sound_kmix.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="sound_kmix.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>iniciando o mixer</title>
   <para>
    Geralmente, recomendamos abrir o aplicativo de mixagem antes de abrir outros aplicativos de som. Use o mixer para testar e ajustar as configurações de controle de entrada e saída da placa de som.
   </para>
  </tip>

  <para>
   Se você usar o sistema de som PulseAudio, poderá controlar ambos os volumes dos dispositivos de hardware e de cada playback stream separadamente, usando o <guimenu>Controle de Volume do PulseAudio</guimenu>, um aplicativo semelhante a um mixer (pacote <systemitem class="resource">pavucontrol</systemitem>).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.sound.players">
  <title>Reproduzindo arquivos de música</title><indexterm> <primary>som</primary> <secondary>reprodutores</secondary> </indexterm>

  <para>
   No Linux, encontre uma variedade de programas para reprodução de arquivos de música, como Ogg Vorbis ou WAV. O Ogg Vorbis é um formato gratuito de compactação de áudio que hoje é suportado pela maioria dos leitores de áudio e até por leitores portáteis de MP3. Os tipos de arquivo suportados pelos aplicativos dependem do mecanismo usado.
  </para>

  

  <sect2 id="sec.sound.players.amarok">
   <title>Player de música Amarok</title><indexterm> <primary>som</primary> <secondary>players</secondary> <tertiary>Amarok</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>Amarok</primary></indexterm><indexterm> <primary>aplicativos</primary> <secondary>multimídia</secondary> <tertiary>Amarok</tertiary></indexterm>
   <para>
    O player de música Amarok permite reproduzir vários formatos de áudio, criar listas de reprodução e ouvir transmissões de streaming de áudio de estações de rádio na Internet. Os tipos de arquivo suportados dependem do mecanismo usado.
   </para>
   <para>
    Para iniciar o Amarok, pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>amarok</command>.
   </para>
   <sect3 id="sec.sound.players.amarok.main">
    <title>Janela principal do Amarok</title>
    <para>
     Por padrão, a janela principal do Amarok está dividida em três partes fundamentais: o painel do browser à esquerda, a tela de contexto no meio e a lista de reprodução à direita. Ambos painel do browser e visualização de contexto incluem várias guias. Clique em uma guia para alternar as telas e acessar as informações disponíveis. Clique na guia duas vezes no painel do browser para ocultar o painel do browser e expandir a visualização de contexto à esquerda.
    </para>
    <figure id="fig.sound.amarok.main">
     <title>Amarok — Janela principal</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="amarok_main.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="amarok_main.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Painel do Browser</term>
      <listitem>
       <para>
        Inclui as seguintes guias:
       </para>
       <formalpara>
        <title>Coleção:</title>
        <para>
         mostra a sua coleção de músicas pessoal. O campo de pesquisa na parte superior permite criar filtros para pesquisar determinados artistas ou títulos. Clique no ícone de chave inglesa à direita do painel do browser, se quiser configurar o modo de exibição da sua coleção ou para reorganizar a coleção. Para obter mais informações sobre personalização da guia <guimenu>Coleção</guimenu>, consulte o <xref linkend="pro.amarok.custom.collection"/>.
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title>Internet:</title>
        <para>
         Mostra os serviços de Internet configurados para o Amarok. Para obter os detalhes de como configurar os serviços, consulte <xref linkend="sec.sound.players.amarok.configure"/>. Clique em uma entrada para acessar o respectivo serviço. Para voltar à lista de serviços, clique no ícone de seta no canto superior esquerdo.
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title>Listas de reprodução:</title>
        <para>
         permite gerar <guimenu>Listas dinâmicas de músicas</guimenu> com base em determinados critérios. Para acessar e organizar qualquer lista de reprodução gravada, clique em <guimenu>Minha lista de reprodução</guimenu>. Na guia da lista de reprodução, é possível também adicionar ou atualizar <guimenu>Podcasts</guimenu>. Para obter mais informações sobre listas de reprodução, consulte <xref linkend="pro.amarok.playlists"/>. Para saber mais sobre podcasts, consulte o <xref linkend="pro.amarok.podcasts"/>.
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title>Listas de arquivos:</title>
        <para>
         mostra um browser de arquivos que corresponde ao gerenciador de arquivos padrão do KDE. Esta tela foi projetada para localizar os arquivos de áudio que deseja reproduzir, mas não para adicioná-los à sua coleção. Use os ícones localizados na parte superior para navegar no sistema de arquivos, mudar a tela ou criar favoritos. 
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Visualização de contexto</term>
      <listitem>
       <para>
        Mostra as informações sobre a faixa reproduzida. Dependendo da sua configuração nessa tela, as seguintes guias estarão disponíveis: <guimenu>Álbuns</guimenu>, <guimenu>Favoritos</guimenu>, <guimenu>Faixa Atual</guimenu>, <guimenu>Letra</guimenu>, <guimenu>Dispositivos de Mídia</guimenu>, <guimenu>Serviços</guimenu> e <guimenu>Wikipedia</guimenu>. Para mudar as telas, clique em uma das guias. Para saber como configurar a visualização de contexto, consulte o <xref linkend="pro.amarok.custom.context"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Lista de Reprodução</term>
      <listitem>
       <para>
        
        Mostra a lista de faixas que foram adicionadas para reprodução. Pode incluir faixas da sua coleção de músicas, streams da Internet ou podcasts. A faixa reproduzida no momento aparece realçada na lista. Use os ícones na parte inferior da lista de reprodução para limpar, modificar, gravar ou exportar a lista de reprodução atual ou clique no ícone de chave inglesa para configurar o layout da lista de reprodução. Para obter mais informações sobre listas de reprodução, consulte a <xref linkend="sec.sound.players.amarok.playlists"/>. 
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.sound.players.amarok.listen">
    <title>Ouvindo músicas e podcasts</title>
    
    <para>
     Com o Amarok, é possível ouvir música de várias fontes: da sua coleção de músicas no disco rígido ou de fluxos da Internet.
    </para>
    <para>
     Para preencher a área da lista de reprodução, basta arrastar e soltar os itens do painel do browser à esquerda para o painel da lista de reprodução à direita (ou clicar duas vezes para movê-los para a lista de reprodução). Isso funciona para os itens na guia <guimenu>Coleção</guimenu>, <guimenu>Internet</guimenu> ou <guimenu>Arquivos</guimenu>. Para selecionar vários itens, mantenha <keycap function="shift"/> ou <keycap function="control"/> pressionado enquanto seleciona os itens. Se preferir, clique o botão direito do mouse em um item em uma das guias e selecione se quer anexá-lo à lista de reprodução ou substituir a lista de reprodução atual por esse item.
    </para>
    <para>
     Clique duas vezes em um item na lista de reprodução para reproduzi-lo. Se preferir, use os botões de controle na parte superior da janela principal do Amarok para reproduzir, pausar, parar ou ignorar itens na lista de reprodução.
    </para>
    <para>
     Por exemplo, para ouvir a música dos vizinhos da <guimenu>Last.fm</guimenu>, selecione <menuchoice> <guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Last.fm</guimenu> <guimenu>Minha vizinhança</guimenu> </menuchoice>, adicione esta entrada à lista de reprodução e comece a reproduzir.
    </para>
    <para>
     Normalmente, o Amarok reproduz todas as faixas exibidas no painel da lista de reprodução de cima para baixo, e encerra após a última faixa. Para modificar o modo e o comportamento da reprodução, selecione <menuchoice> <guimenu>Lista de Reprodução</guimenu> <guimenu>Aleatório</guimenu> </menuchoice> ou <menuchoice> <guimenu>Lista de Reprodução</guimenu> <guimenu>Repetir</guimenu> </menuchoice> e selecione as opções desejadas. Em vez de adicionar os itens manualmente à lista de reprodução e depois reproduzi-los em ordem aleatória, você também pode deixar que o Amarok crie listas de reprodução dinâmicas conforme descrito no <xref linkend="pro.amarok.playlists.dynamic"/>.
    </para>
    <procedure id="pro.amarok.podcasts">
     <title>Assinando e ouvindo podcasts</title>
     <para>
      Podcasts são uma série de arquivos de áudio (ou vídeo) lançados periodicamente e que podem ser descarregados automaticamente através da assinatura de um Web feed. É possível adicionar e gerenciar podcasts na guia <guimenu>Lista de Reprodução</guimenu> do painel do browser. Se o serviço Web <guimenu>Diretório de Podcast</guimenu> foi configurado no Amarok, você poderá também acessar um grande número de podcasts de lá.
     </para>
     <step id="step.amarok.podcasts.1" performance="required">
      <para>
       Para adicionar um canal de podcasts cujo URL você já conheça, alterne para a guia <guimenu>Listas de reprodução</guimenu> e clique em <guimenu>Adicionar Podcast</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step id="step.amarok.podcasts.2" performance="required">
      <para>
       Copie ou digite o URL do podcast na caixa de diálogo seguinte e clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar.
      </para>
     </step>
     <step id="step.amarok.podcasts.3" performance="required">
      <para>
       Clique o botão direito do mouse em um canal de podcasts para abrir o menu de contexto, que permite anexar ou carregar o podcast à lista de reprodução, fazer download de um episódio, configurar o podcast, remover sua assinatura ou atualizar o canal de podcasts.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para que o Amarok automaticamente explore atualizações neste canal de podcasts ou faça download de novos episódios, clique o botão direito do mouse no canal de podcasts e selecione <guimenu>Configurar</guimenu>. Na caixa de diálogo de configuração de podcast, também é possível definir o local onde o Amarok deve gravar esse podcast ou limitar o número de episódios armazenados.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para usar o serviço Web integrado para procurar por podcasts disponíveis, alterne para a guia <guimenu>Internet</guimenu> e clique em <guimenu>Diretório de Podcast</guimenu>. Para obter mais informações sobre os serviços Web do Amarok, consulte o <xref linkend="pro.amarok.config.basic"/>.
      </para>
      <para>
       Ao clicar em <guimenu>Diretório de Podcast</guimenu> pela primeira vez, o Amarok busca automaticamente a lista de podcasts, o que leva alguns segundos. Do contrário, clique em <guimenu>Atualizar</guimenu> para forçar o recarregamento da lista. Os podcasts disponíveis são classificados em categorias.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Procure na lista de podcasts ou digite um termo no campo de pesquisa para filtrar por determinados podcasts.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para obter atualizações automáticas de um podcast, selecione o podcast e clique em <guimenu>Inscrever-se</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Veja e gerencie os podcasts nos quais você se inscreveu conforme descrito nos passos <xref linkend="step.amarok.podcasts.1"/> a <xref linkend="step.amarok.podcasts.1"/> anteriormente.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    


    <procedure id="pro.amarok.radio">
     <title>Ouvindo a rádio da Web</title>
     <para>
      Ao ouvir fluxos de rádio da Web, o Amarok também exibe o título atual e a faixa reproduzida pela estação.
     </para>
     <step performance="required">
      <para>
       Para ouvir determinado stream (como um canal de rádio da Web), selecione <menuchoice> <guimenu>Lista de Reprodução</guimenu> <guimenu>Adicionar stream</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Copie ou digite o URL do stream na caixa de diálogo seguinte e clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar. O stream é automaticamente adicionado ao painel da lista de reprodução à direita.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique duas vezes na entrada do stream da lista de reprodução para começar a ouvi-lo. Como opção, use os botões de controle na parte superior da janela principal do Amarok para reproduzir, pausar ou parar o fluxo.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.sound.players.amarok.playlists">
    <title>Usando listas de reprodução</title>
    <para>
     Se tiver adicionado vários itens da sua coleção de músicas ao painel da lista de reprodução à direita, você poderá também gravar e exportar as faixas atuais como lista de reprodução para reutilizar posteriormente.
    </para>
    <para>
     Em vez de adicionar manualmente os itens ao painel da lista de reprodução e definir determinado modo de reprodução, o Amarok também pode usar listas de reprodução dinâmicas. As listas de reprodução dinâmicas permitem reproduzir faixas da sua coleção em ordem aleatória ou definir como o Amarok deve mixar a música e depois ativar o modo dinâmico.
    </para>
    <procedure id="pro.amarok.playlists">
     <title>Gravando e exportando listas de reprodução</title>
     <para>
      Se você <emphasis>gravar</emphasis> uma lista de reprodução, ela poderá ser reproduzida mais tarde no Amarok acessando-a pela guia <guimenu>Listas de reprodução</guimenu>. Ao contrário, <emphasis>exportar</emphasis> a lista de reprodução permite armazenar e usá-la fora do Amarok.
     </para>
     <step performance="required">
      <para>
       Para gravar uma lista de reprodução, clique no ícone <guimenu>Salvar lista de reprodução</guimenu> na parte inferior do painel da lista de reprodução.
      </para>
      <para>
       O painel do browser alterna automaticamente para a guia <guimenu>Listas de reprodução</guimenu>. Aparece a lista de reprodução recém-adicionada abaixo de <guimenu>Minhas Listas de Reprodução</guimenu>(My Playlists), e você é solicitado a digitar um nome para a lista de reprodução. Se você não digitar um nome, a data e hora da criação serão definidas automaticamente como o nome da lista de reprodução.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para criar pastas em <guimenu>Minhas Listas de Reprodução</guimenu>, clique no ícone <guimenu>Adicionar pasta</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Também é possível modificar uma lista de reprodução gravada arrastando e soltando novos itens do painel da lista de reprodução à direita para a entrada de lista de reprodução mostrada abaixo de <guimenu>Minhas Listas de Reprodução</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para carregar, renomear ou apagar uma lista de reprodução, clique o botão direito do mouse na lista de reprodução e selecione o item de menu apropriado no menu de contexto.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para usar uma lista de reprodução em players diferentes do Amarok, clique no ícone <guimenu>Exportar Lista de Reprodução</guimenu> na parte inferior do painel da lista de reprodução.
      </para>
      <note>
       <title>Compartilhando listas de reprodução com outros leitores</title>
       <para>
        Grave as listas de reprodução no formato <literal>m3u</literal> para poder compartilhá-las com qualquer outro player usando esse formato.
       </para>
      </note>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione ou digite um local e nome de arquivo para a lista de reprodução e clique em <guimenu>Gravar</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <procedure id="pro.amarok.playlists.dynamic">
     <title>Criando listas de reprodução dinâmicas</title>
     <para>
      Com as listas de reprodução dinâmicas, o Amarok permite reproduzir faixas da sua coleção em ordem aleatória ou criar listas de reprodução ajustadas de acordo com os critérios orientados por probabilidade (<quote>ajustes</quote>). É possível criar listas de reprodução aleatórias ponderadas que aderem exatamente a determinados critérios (<guimenu>Viés proporcional</guimenu>) e aproximadamente a determinados critérios (<guimenu>Viés vago</guimenu>). É possível mixar os dois tipos de vieses ao configurar uma lista de reprodução dinâmica.
     </para>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique na guia <guimenu>Listas de reprodução</guimenu> à esquerda da janela principal do Amarok e selecione <guimenu>Listas dinâmicas de músicas</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para criar uma lista de reprodução aleatória sem corresponder a nenhum critério, defina a lista suspensa <guimenu>Lista de Reprodução</guimenu> como <literal>Aleatório</literal> (que é o valor padrão) e ative a caixa de seleção <guimenu>Ativado</guimenu>. Uma lista de faixas criada aleatoriamente aparece no painel da lista de reprodução.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para adicionar um critério que deva ser correspondido exatamente:
      </para>
      <substeps performance="required">
       <step performance="required">
        <para>
         Clique no ícone <guimenu>Adicionar</guimenu> na categoria <guimenu>Viés proporcional</guimenu>.
        </para>
       </step>
       <step performance="required">
        <para>
         Selecione o critério desejado na lista suspensa <guimenu>Correspondência</guimenu>.
        </para>
       </step>
       <step performance="required">
        <para>
         Na lista suspensa <guimenu>Com</guimenu>, selecione o valor que deseja definir para esse critério.
        </para>
       </step>
       <step performance="required">
        <para>
         Com o controle deslizante <guimenu>Proporção</guimenu>, defina qual parte da lista de reprodução deve corresponder a esse critério.
        </para>
       </step>
      </substeps>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para adicionar um critério que deva ser correspondido aproximadamente:
      </para>
      <substeps performance="required">
       <step performance="required">
        <para>
         Clique no ícone <guimenu>Adicionar</guimenu> na categoria <guimenu>Viés vago</guimenu>.
        </para>
       </step>
       <step performance="required">
        <para>
         Selecione o critério desejado na lista suspensa <guimenu>Correspondência</guimenu>.
        </para>
       </step>
       <step performance="required">
        <para>
         Na lista suspensa <guimenu>Com</guimenu>, selecione o valor que deseja definir para esse critério.
        </para>
       </step>
       <step performance="required">
        <para>
         Com o controle deslizante <guimenu>Exatidão</guimenu>, defina como corresponder estritamente a esse critério.
        </para>
        <informalfigure>
         <mediaobject>
          <imageobject role="fo">
           <imagedata fileref="amarok_dynamic_playlist.png" width="60%" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="html">
           <imagedata fileref="amarok_dynamic_playlist.png" width="65%" format="PNG"/>
          </imageobject>
         </mediaobject>
        </informalfigure>
       </step>
      </substeps>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Adicione outros vieses proporcional ou vago, conforme desejar.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para remover um viés, clique no ícone <guimenu>Remover</guimenu> na frente do viés.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para gravar a configuração atual da lista de reprodução dinâmica, clique no ícone <guimenu>Gravar</guimenu> no canto superior direito da categoria <guimenu>Lista Dinâmica de Músicas</guimenu> e digite um nome.
      </para>
      <para>
       A configuração da lista de reprodução dinâmica gravada pode ser acessada pela lista suspensa <guimenu>Lista de Reprodução</guimenu> a qualquer momento.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para usar a lista de reprodução dinâmica selecionada, ative a caixa de seleção <guimenu>Ativado</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>Repovoar</guimenu> se quiser substituir as faixas atuais na área da lista de reprodução pela lista de reprodução dinâmica recém-gerada.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.sound.players.amarok.collection">
    <title>Gerenciando a coleção de músicas</title>
    <note>
     <title>muitos serviços dependem da marcação apropriada</title>
     <para>
      Ao comprimir (copiar) seus dados de áudio, são armazenadas <literal>tags</literal> para cada faixa, incluindo metadados como informações sobre o artista, a faixa, o álbum ou o gênero musical. Em geral, as tags são automaticamente atribuídas durante o processo de cópia, mas às vezes elas precisam ser corrigidas manualmente conforme descrito no <xref linkend="pro.amarok.edit"/>.
     </para>
     <para>
      Muitos serviços (como recuperação de capas da Amazon ou scrobble das suas músicas para a <literal>Last.fm</literal>) dependem da marcação apropriada de sua coleção; do contrário, eles falham ou transferem dados incorretos.
     </para>
    </note>
    <para>
     O Amarok oferece várias opções para gerenciamento de sua coleção pessoal de músicas. Por exemplo, você pode deixar que o Amarok explore quaisquer mudanças em sua coleção de músicas, edite as informações da faixa (como tags ou classificações e estatísticas) ou recupere automaticamente a capa de cada álbum.
    </para>
    <para>
     Após a criação inicial e a configuração básica da sua coleção conforme descrito na <xref linkend="sec.sound.players.amarok.configure"/>, é possível acionar, sempre que desejar, uma atualização selecionando <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Atualizar coleção</guimenu> </menuchoice>. Isso reflete todas as mudanças feitas na pasta da coleção na guia <guimenu>Coleção</guimenu> imediatamente, sem esperar o Amarok atualizar a coleção automaticamente durante a próxima verificação.
    </para>
    <para>
     Faixas de artistas ou álbuns desconhecidos são agrupadas em <guimenu>Desconhecido</guimenu> no começo da sua coleção. Os álbuns de compilação aparecem em <guimenu>Artistas Diversos</guimenu>. Para marcar um álbum como de compilação, clique o botão direito do mouse no álbum e selecione <guimenu>Mostrar em vários artistas</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Para pesquisar ou filtrar sua coleção em busca de uma faixa ou um álbum específico, digite o título (ou parte dele) no campo de pesquisa na parte superior. Cada caractere digitado restringe a pesquisa, e a seleção no browser é ajustada à medida que você digita. Para pesquisar metadados específicos como <guimenu>Gênero</guimenu> ou <guimenu>Taxa de bits</guimenu>, ou para combinar diversas opções de pesquisa, clique no botão <guimenu>Editar filtro</guimenu> à direita do campo de pesquisa para abrir uma caixa de diálogo com as opções de filtro avançadas.
    </para>
    <para>
     A seguir, encontre exemplos de outras tarefas comuns que você queira executar.
    </para>
    <procedure id="pro.amarok.covers">
     <title>Atribuindo capas de álbuns</title>
     <para>
      O <guimenu>Gerenciador de Capas</guimenu> do Amarok permite adicionar, corrigir ou buscar com muita praticidade qualquer capa que esteja faltando na sua coleção de músicas. Se a recuperação automática de capas estiver configurada, o Amarok tentará buscar todas as capas de álbuns do servidor Web da Amazon. Se o Amarok não puder localizar uma capa de álbum (que pode acontecer quando a coleção não é marcada apropriadamente ou o álbum só está disponível por meio de um canal de vendas direto), você poderá também atribuir manualmente uma capa ou uma imagem personalizada.
     </para>
     <para>
      Se não estiver configurado de outra forma, as capas de álbuns serão exibidas na guia <guimenu>Coleção</guimenu>, na visualização de contexto e na exibição de tela (ou em widgets externos como o PlayWolf).
     </para>
     <para>
      A recuperação de capas conta com as tags da sua coleção de músicas: o Amarok usa a consulta <literal>Artista — Álbum</literal> para pesquisar as capas na Amazon. Quanto melhor a marcação da coleção, melhor a taxa de acertos na recuperação automática de capas.
     </para>
     <step performance="required">
      <para>
       Para que o Amarok recupere a capa automaticamente para cada álbum, selecione <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar o Amarok</guimenu> <guimenu>Geral</guimenu> </menuchoice> e ative a respectiva opção na caixa de diálogo de configuração.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Confirme suas mudanças e feche a caixa de diálogo de configuração.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para definir de qual servidor Web da Amazon o Amarok deve obter as capas, clique em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Gerenciador de Capas</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
      <figure id="fig.sound.amarok.cover">
       <title>Amarok — Editor de capas</title>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="amarok_cover_editor.png" width="75%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="amarok_cover_editor.png" width="65%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </figure>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Na lista suspensa <guimenu>Localização do Amazon</guimenu>, escolha a localização do servidor Web que melhor atenda a suas necessidades.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Se o Amarok não puder recuperar todas as capas automaticamente, você poderá verificar as capas ausentes definindo <guimenu>Ver</guimenu> como <guimenu>Albums Without Cover</guimenu> (Álbuns sem Capa).
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Se necessário, mude a <guimenu>Localização do Amazon</guimenu>, depois clique em <guimenu>Obter capas faltando</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Se a recuperação ainda não for bem-sucedida ou se você não estiver satisfeito com determinada capa, clique o botão direito do mouse na capa e selecione <guimenu>Obter capa</guimenu> para refinar manualmente a pesquisa editando sua string.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para remover uma capa, clique o botão direito do mouse na respectiva capa e selecione <guimenu>Remover capa</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Se você já tem suas próprias imagens de capa, pode atribuí-las clicando o botão direito do mouse em uma capa de álbum e escolhendo <guimenu>Definir capa personalizada</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <procedure id="pro.amarok.edit">
     <title>Editando tags, estatísticas e avaliações</title>
     <para>
      Embora as tags sejam em geral criadas automaticamente ao copiar sua música, às vezes é necessário editar ou corrigi-las. Além de editar as tags, o Amarok também permite editar as estatísticas manualmente para uma faixa, como classificação ou pontuação. O Amarok atribui automaticamente uma pontuação à música (que vai de <literal>0-100</literal>), com base na quantidade de vezes que a música foi reproduzida e se foi reproduzida inteiramente (ou ignorada). Toda vez que a reprodução da música for concluída, a pontuação será mudada.
     </para>
     <step performance="required">
      <para>
       Para editar ou definir tags para um artista, um álbum completo ou faixas individuais, clique o botão direito do mouse na respectiva entrada na guia <guimenu>Coleção</guimenu> e selecione <guimenu>Editar detalhes da faixa</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Na guia <guimenu>Tags</guimenu>, adicione ou ajuste as informações conforme desejado.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para definir uma avaliação personalizada para uma faixa ou mudar a pontuação, alterne para a guia <guimenu>Estatísticas</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Mova o ponteiro do mouse sobre os símbolos de estrela até mudarem de cor. Quanto mais estrelas aparecerem em amarelo, maior a avaliação. Clique no botão do mouse para definir a avaliação.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Se desejado, ajuste também a <guimenu>Pontuação</guimenu> da faixa.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>Gravar e Fechar</guimenu> para confirmar as mudanças.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.sound.players.amarok.configure">
    <title>Configurando o Amarok</title>
    <para>
     O Amarok oferece uma variedade de opções de configuração. Na primeira inicialização, as configurações mais importantes a serem definidas são as pastas para a sua coleção pessoal de músicas e os sistemas de back end e de som a serem usados para a reprodução. Embora seja possível usar o Amarok sem uma coleção de músicas, é recomendável criar uma. A maioria dos recursos avançados está disponível apenas com uma coleção existente.
    </para>
    <para>
     Além disso, o Amarok vem com serviços de Internet integrados que podem ser ativados ou desativados, como o suporte à <literal>Last.fm</literal>, um site popular de comunidade de rádio e música na Internet.
    </para>
<?dbfo-need height="20em"?>


    <procedure id="pro.amarok.config.basic">
     <title>Definindo as configurações básicas do Amarok</title>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar o Amarok</guimenu> </menuchoice> para acessar a caixa de diálogo de configuração do Amarok.
      </para>
      <informalfigure>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="amarok_configuration.png" width="75%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="amarok_configuration.png" width="65%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </informalfigure>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>Coleção</guimenu> e, na visão em árvore, selecione a pasta (ou várias pastas) na qual o Amarok deve explorar seus arquivos de música.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Ative as respectivas opções para fazer com que o Amarok explore as pastas repetidamente ou observe se há mudanças nas pastas de música.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para importar uma coleção de músicas existente (por exemplo, de uma versão mais antiga do Amarok), clique em <guimenu>Importar coleção</guimenu> e siga as etapas na tela.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Na categoria <guimenu>Lista de Reprodução</guimenu> da caixa de diálogo de configuração, também é possível ajustar o dispositivo de back end e de saída para reprodução de música, se necessário. Para isso, clique em <guimenu>Configurar</guimenu> para abrir o módulo <guimenu>Configuração de Som e Vídeo</guimenu> (que também pode ser acessado pelas <guimenu>Configurações Pessoais</guimenu> do KDE). Para obter mais detalhes sobre os dispositivos de saída disponíveis na lista, passe o ponteiro do mouse sobre as respectivas entradas.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para descobrir os serviços Web integrados ao Amarok, clique na categoria <guimenu>Serviços de internet</guimenu>. Nela, é possível ativar, desativar ou configurar o acesso a vários serviços, como o servidor de mídia Web <guimenu>Ampache</guimenu>, o download legal gratuito de músicas <guimenu>Jamendo</guimenu>, a comunidade de música <guimenu>Last.fm</guimenu>, a <guimenu>Magnatune Store</guimenu>, o armário de músicas <guimenu>MP3tunes</guimenu> ou os diretórios de podcasts e shoutcasts.
      </para>
      <para>
       Alguns dos serviços exigem registro. Para inscrever-se em um serviço ou inserir seus dados em uma conta já existente, clique no ícone de chave inglesa ao lado do serviço.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para usar e personalizar a aparência de uma <guimenu>Visualização na tela</guimenu>, que mostra informações como capa e artista da faixa que está sendo reproduzida, ative <guimenu>Usar mensagem na tela</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Defina as opções de aparência como quiser e arraste a visualização até o local desejado para definir a posição em que a visualização na tela deve aparecer.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>Aplicar </guimenu> para confirmar as mudanças.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <tip>
     <title>Usando os widgets do Amarok</title>
     <para>
      Em vez de usar a exibição na tela para mostrar as informações sobre a faixa atual, é possível também adicionar widgets externos à área de trabalho para exibir informações ou controlar o Amarok, por exemplo, o widget <guimenu>PlayWolf</guimenu>. Para obter os detalhes sobre como adicionar ou fazer download de widgets, consulte o <xref linkend="proc.kde.cust.desk.add.widgets"/>.
     </para>
    </tip>
    <para>
     Além de definir as configurações básicas, o Amarok também permite personalizar a maioria dos painéis da janela principal: é possível definir o modo de exibição da sua coleção, quais informações aparecerão na tela de contexto e como serão mostradas as faixas na lista de reprodução à direita.
    </para>
    <procedure id="pro.amarok.custom.collection">
     <title>Personalizando a guia <guimenu>Coleção</guimenu></title>
     <step performance="required">
      <para>
       Para mudar os critérios de acordo com a coleção que é classificada e exibida, clique no ícone <guimenu>Opções de organização</guimenu> no canto superior direito da guia <guimenu>Coleção</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione um dos critérios predefinidos que aparecem na parte superior do menu.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Se preferir, crie suas próprias opções de classificação usando <guimenu>Primeiro nível</guimenu>, <guimenu>Segundo nível</guimenu> e <guimenu>Terceiro nível</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Defina se deseja que o ano de publicação e a capa dos álbuns sejam exibidos na coleção.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <procedure id="pro.amarok.custom.context">
     <title>Personalizando a visualização de contexto</title>
     <para>
      É possível escolher dentre um número de applets a serem exibidos na visualização de contexto. Isso permite acessar diferentes tipos de informações sobre a faixa que está sendo reproduzida, clicando no respectivo applet. Por exemplo, o applet <guimenu>Wikipedia</guimenu> pesquisa o nome do artista e mostra o artigo correspondente do Wikipedia no browser de contexto. <guimenu>Faixa Atual </guimenu> mostra a capa do álbum (se aplicável) e as estatísticas de reprodução relacionadas à faixa atual. Para pesquisar automaticamente as <guimenu>Letras</guimenu> de uma faixa e exibi-las na visualização de contexto, adicione o applet <guimenu>Letra</guimenu>. Esse applet depende de um ou mais scripts de letras configurados no Amarok. Para adicionar scripts, use o <guimenu>Gerenciador de script</guimenu>, que está disponível no menu <guimenu>Ferramentas</guimenu> na janela principal do Amarok.
     </para>
     <step performance="required">
      <para>
       Para configurar os applets que devem ser exibidos, clique no ícone de chave inglesa no canto inferior direito da visualização de contexto. O painel na parte inferior da visualização de contexto é modificado e mostra suas opções de configuração.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para adicionar um applet, clique em qualquer um dos ícones <guimenu>Adicionar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Use os ícones de seta para rolar pela lista de applets disponíveis.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em uma entrada para adicionar o respectivo applet.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para mover os applets para um local diferente no painel, passe o ponteiro do mouse sobre o respectivo applet até que o cursor tome a forma de linhas cruzadas. Mova o cursor até a posição desejada no painel e depois clique novamente para inserir o applet.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para remover um applet, clique no ícone <guimenu>Remover</guimenu> do applet.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para sair do modo de configuração e fixar os applets na posição, clique no ícone de chave inglesa.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <procedure id="pro.amarok.custom.playlist">
     <title>Personalizando a lista de reprodução</title>
     <para>
      O Amarok vem com várias configurações de layout predefinidas para o painel da lista de reprodução à direita, porém, é possível também criar seu próprio layout do zero (ou com base em um dos layouts padrão).
     </para>
     <para>

     </para>
     <step performance="required">
      <para>
       Para selecionar um dos layouts predefinidos, clique no ícone de chave inglesa na parte inferior da lista de reprodução e selecione <guimenu>Padrão</guimenu>, <guimenu>Sem agrupamento</guimenu> ou <guimenu>Detalhada</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para criar seu próprio layout, clique no ícone de chave inglesa e selecione <guimenu>Configurar layouts de lista de músicas</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique nos layouts padrão em <guimenu>Layouts disponíveis</guimenu> para ver as opções configuradas para cada layout nas guias <guimenu>Cabeçalho</guimenu>, <guimenu>Corpo</guimenu> e <guimenu>Simples</guimenu> na lateral direita.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Use os ícones abaixo de <guimenu>Layouts disponíveis</guimenu> para criar um novo layout da lista de reprodução do zero ou copiar um layout existente como base para o novo. Digite o nome do novo layout.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Em cada uma das guias à direita, configure os elementos que o Amarok deve exibir arrastando e soltando os elementos desejados da linha superior para a respectiva guia.
      </para>
      <informalfigure>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="amarok_configure_playlist.png" width="75%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="amarok_configure_playlist.png" width="65%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </informalfigure>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Mude a posição de um elemento na guia clicando nele e movendo-o por toda a parte.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para definir as opções de formato como <guimenu>Itálico</guimenu> ou <guimenu>Negrito</guimenu> ou <guimenu>Esquerda</guimenu>, <guimenu>Centro</guimenu> ou <guimenu>Direita</guimenu>, clique o botão direito do mouse em um elemento e selecione a respectiva opção.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para remover o elemento da guia, arraste-o de volta à linha superior.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Se todas as opções estão definidas como deseja, saia do <guimenu>Editor de layout de lista de músicas</guimenu> clicando em <guimenu>OK</guimenu> para gravar o layout recém-definido.
      </para>
      <para>
       É possível alternar para o novo layout da lista de reprodução quando quiser, clicando no ícone de chave inglesa e selecionando o nome do layout no menu de contexto.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.sound.players.amarok.tray">
    <title>Ícone de bandeja do Amarok</title>
    <para>
     Como outros aplicativos do KDE, o Amarok adiciona um ícone à bandeja do sistema do KDE. Você pode usar esse ícone para controlar um grande número de recursos do Amarok. Passe o ponteiro do mouse sobre o ícone para exibir informações sobre a faixa que está sendo reproduzida. Girando a roda do mouse simultaneamente, você pode diminuir ou aumentar o volume da reprodução. Um único clique do botão esquerdo fecha a janela de aplicativo sem afetar a reprodução. Clique novamente para reabrir a janela. Clicar o botão central do mouse interrompe a reprodução. Clique novamente o botão central para continuar a reprodução. Clique o botão direito do mouse para abrir um menu de contexto no qual você pode acessar os controles do player e sair do Amarok.
    </para>
    <para>
     Usando as teclas <keycap function="shift"/> e <keycap function="control"/> junto com o mouse, você tem acesso a recursos mais avançados. Pressionar <keycap function="shift"/> enquanto estiver rolando a roda do mouse busca a faixa atual. Pressionar <keycap function="control"/> enquanto estiver rolando a roda do mouse salta as faixas na lista de reprodução.
    </para>
    <para>
     Você também pode arrastar itens e soltá-los no ícone de bandeja para adicioná-los à lista de reprodução atual. Um menu popup é aberto, perguntando se você deseja acrescentar a faixa à lista de reprodução, acrescentar e reproduzi-la ou colocá-la em fila após a faixa atual.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.sound.players.amarok.more">
    <title>Para obter mais informações</title>
    <para>
     Para obter mais informações sobre o Amarok 2.x, consulte os seguintes sites na Web:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       <ulink url="http://amarok.kde.org/"/>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <ulink url="http://userbase.kde.org/Amarok"/>
      </para>
     </listitem>


     <listitem>
      <para>
       <ulink url="http://introducingkde4.blogspot.com/2009/01/blog-post.html"/>
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
  </sect2>

  

<?dbfo-need height="15em"?>


 </sect1>
 <sect1 id="sec.sound.cd">
  <title>Trabalhando com CDs de áudio</title><indexterm id="idx.cds.playing" class="startofrange"> <primary>CDs</primary> <secondary>reproduzindo</secondary> </indexterm> <indexterm id="idx.cds.ripping" class="startofrange"> <primary>CDs</primary> <secondary>ripando</secondary> </indexterm>

  <para>
   Existem muitas formas de reproduzir as faixas musicais de sua preferência. Você pode reproduzir um CD ou versões digitalizadas dos CDs. A seção a seguir apresenta os aplicativos de player de CD e alguns aplicativos que podem ser usados para digitalizar CDs de áudio.
  </para>

  <para>
   Para obter informações sobre como criar seus próprios CDs, consulte o <xref linkend="cha.k3b"/>.
  </para>

  <important>
   <title>CDDA e reprodução analógica de CDs</title>
   <para>
    Há duas formas diferentes de reproduzir CDs de áudio. Unidades de CD e DVD capazes de realizar a reprodução analógica de CDs leem os dados de áudio e os enviam ao dispositivo de saída de som. Algumas unidades externas conectadas via PCMCIA, FireWire ou USB precisam usar CDDA (Compact Disk Digital Audio) para primeiro extrair os dados de áudio e depois reproduzi-los como PCM digital. Os leitores apresentados nas seções a seguir não dão suporte ao CDDA. Use o XMMS se precisar de suporte ao CDDA.
   </para>
  </important>

<?dbfo-need height="15em"?>



  <sect2 id="sec.sound.players.kscd">
   <title>KsCD — Leitor de CD de áudio</title><indexterm> <primary>som</primary> <secondary>reprodutores</secondary> <tertiary>KsCD</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>reprodutores</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>KsCD</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>aplicativos</primary> <secondary>de multimídia</secondary> <tertiary>KsCD</tertiary> </indexterm>
   <para>
    O KsCD é um player de CD de áudio fácil de usar incluído no pacote <systemitem class="resource">kscd</systemitem>. Se ele estiver instalado, pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>kscd</command> para iniciar o aplicativo. 


   </para>
   <figure id="fig.sound.kscd">
    <title>Interface do Usuário do KsCD</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kscd_main.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kscd_main.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.sound.oggsect">
   <title>Compactar dados de áudio: copiar</title>
   <para>
    A compactação de áudio pode ser feita por diversas ferramentas. As seções a seguir apresentam um método de linha de comando para a codificação e reprodução de dados de áudio, bem como alguns aplicativos gráficos capazes de realizar a compactação de áudio.
   </para>


   <sect3 id="sec.sound.cd.rip.konqui">
    <title>Comprimindo CDs de áudio com o Konqueror ou Dolphin</title><indexterm> <primary>som</primary> <secondary>compactação de dados</secondary> <tertiary>Konqueror</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>som</primary> <secondary>compactação de dados</secondary> <tertiary>Dolphin</tertiary></indexterm>
    <para>
     Ambos Konqueror e Dolphin permitem copiar CDs de áudio. Antes de começar o processo real de cópia com o Konqueror ou o Dolphin, configure como os CDs de áudio e o codificador Ogg Vorbis serão manipulados nas <guimenu>Configurações Pessoais</guimenu>. No menu principal, selecione <guimenu>Configurar Áreas de Trabalho</guimenu> e clique em <menuchoice><guimenu>Avançado</guimenu> <guimenu>CDs de Áudio</guimenu> </menuchoice>. O módulo de configuração é dividido em três guias: <guimenu>Geral</guimenu>, <guimenu>Nomes</guimenu> e <guimenu>Codificador Ogg Vorbis</guimenu>. Normalmente, um dispositivo de CD adequado é detectado automaticamente. Não mude essa configuração padrão, exceto se houver falha na detecção automática e você precisar definir o dispositivo de CD manualmente. A correção de erros e a prioridade do codificador também podem ser definidas aqui. A guia <guimenu>Codificador Ogg Vorbis</guimenu> determina a qualidade da codificação. Para configurar a busca online de informações sobre álbuns, faixas e artistas para a sua ripagem de dados de áudio, selecione <guimenu>Adicionar Informações sobre Faixa</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Para iniciar o Konqueror ou o Dolphin, pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>konqueror</command> ou <command>dolphin</command>. Insira o CD na unidade de CD-ROM e digite <literal>audiocd:/</literal> na barra de <guimenu>Localização</guimenu>. O Konqueror ou o Dolphin lista as faixas do CD e algumas pastas.
    </para>
    <para>
     Para manter dados de áudio descompactados no disco, basta selecionar os arquivos <filename>.wav</filename> e arrastá-los até outra janela do Konqueror ou do Dolphin para copiá-los para o destino final. Para iniciar a codificação do Ogg Vorbis, arraste a pasta <filename>Ogg Vorbis</filename> ou os arquivos dessa pasta para outra janela do Konqueror ou do Dolphin. A codificação começa logo que você solta a pasta Ogg Vorbis em seu destino.
    </para>
    <figure id="fig.sound.konqui">
     <title>Copiando CDs de áudio com o Konqueror</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="konqueror_ripping_cd.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="konqueror_ripping_cd.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure><indexterm startref="idx.cds.playing" class="endofrange"/><indexterm startref="idx.cds.ripping" class="endofrange"/>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.sound.oggsect.cmdl">
    <title>Ferramentas de linha de comando para a codificação e reprodução de dados de áudio</title><indexterm> <primary>som</primary><secondary>compactação de dados</secondary><tertiary>Ogg Vorbis</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>Ogg Vorbis</primary> </indexterm>
    <para>
     O Ogg Vorbis é um formato gratuito de compactação de áudio que hoje é suportado pela maioria dos leitores de áudio e até por leitores portáteis de MP3. O endereço da página do projeto é <ulink url="http://www.xiph.org/vorbis"/>.
    </para>
    <para>
     <indexterm> <primary>som</primary> <secondary>compactação de dados</secondary> <tertiary>oggenc</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>oggenc</primary> </indexterm> Seu sistema vem com várias ferramentas que suportam o Ogg Vorbis (tudo incluído no pacote <systemitem>vorbis-tools</systemitem>). <command>oggenc</command> é uma ferramenta de linha de comando usada para codificar arquivos WAV no Ogg. Basta executar <command>oggenc <option> <replaceable>myfile.wav</replaceable></option></command> para transformar um arquivo <filename>.wav</filename> especificado em Ogg Vorbis. A opção <option>-h</option> exibe uma visão geral dos outros parâmetros. O Oggenc dá suporte à codificação com uma taxa de bits variável. Desse modo, um grau ainda maior de compactação pode ser alcançado. Em vez da taxa de bits, especifique a qualidade desejada com o parâmetro <option>-q</option>. <option>-b</option> determina a taxa de bits média. <option>-m</option> e <option>-M</option> especificam a taxa de bits mínima e máxima.
    </para>
    <para>
     O ogg123 é um leitor Ogg de linha de comando. Inicie-o com um comando como <command>ogg123 <replaceable>mysong.ogg</replaceable></command>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
<?dbfo-need height="15em"?>


 <sect1 id="sec.sound.movie">
  <title>Reproduzindo arquivos de filme</title>

  <para>
   Você pode escolher entre vários players de filmes disponíveis no <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Kaffeine, por exemplo, pode ser executado com vários back ends, como o Xine e o MPlayer.
  </para>

  <para>
   Para iniciar o Kaffeine, pressione <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo> e digite <command>kaffeine</command>.
  </para>

  <para>
   Os formatos que podem ser reproduzidos com o Kaffeine dependem do back end (por padrão, é usado o Xine). O Xine pode interpretar vários dos formatos de multimídia mais comuns no mercado. Para obter mais informações, consulte <ulink url="http://www.xine-project.org/"/>.
  </para>

  <para>
   Caso o formato não seja suportado pelo mecanismo do player, o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> oferecerá para pesquisar um codec adequado que, na sequência, você poderá instalar com o YaST.
  </para>

  <figure id="fig.sound.kaffeine">
   <title>Janela Principal do Kaffeine</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kaffeine_main.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kaffeine_main.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   O Kaffeine é capaz também de reproduzir multimídia em streaming pela Internet, e pode ser usado como um plug-in do Konqueror. Ele dispõe das opções usuais para reprodução de arquivos em tela cheia, navegação através de arquivos etc. Além disso, ele lhe permite tirar instantâneos dos vídeos e gravá-los como imagens.
  </para>



  
 </sect1>

 
 <sect1 id="sec.sound.trouble">
  <title>Solução de Problemas</title>

  <para>
   Caso você não obtenha saída de áudio, verifique se:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>A placa de som está configurada?</term>
    <listitem>
     <para>
      Verifique se a placa de som está configurada apropriadamente com o YaST. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.y2.hw.sound"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>O controle de volume no aplicativo de mixagem?</term>
    <listitem>
     <para>
      Verifique o controle de volume do canal principal e os outros canais disponíveis no aplicativo de mixagem. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.sound.mixers"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Controle de volume pelo teclado?</term>
    <listitem>
     <para>
      Vários teclados também possuem teclas para controlar o volume. Verifique as teclas de controle de volume do seu teclado.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Controle de volume do aplicativo?</term>
    <listitem>
     <para>
      A maioria dos aplicativos de multimídia também oferece controles de volume. Verifique o controle de volume no aplicativo que você usa para reproduzir arquivos de música ou filme.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Configuração de Som nas <guimenu>Configurações Pessoais</guimenu>?</term>
    <listitem>
     <para>
      Verifique os padrões para a configuração do sistema de som nas <guimenu>Configurações Pessoais</guimenu>. Acesse-os no menu principal selecionando <guimenu>Configurar Áreas de Trabalho</guimenu>. Nas <guimenu>Configurações Pessoais</guimenu>, clique em <guimenu>Multimídia</guimenu> para abrir a <guimenu>Configuração de Som e Vídeo</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Os dispositivos externos estão conectados corretamente?</term>
    <listitem>
     <para>
      Caso você tenha dispositivos externos como alto-falante ou fones de ouvido conectados à sua máquina, verifique se eles estão conectados apropriadamente, e às portas corretas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  
 </sect1>
</chapter>
