<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="apps_kopete.xml" xml:id="cha-kopete"><title>Kopete: Instant Messaging</title><info/>
 <indexterm> <primary>KDE</primary> <secondary> Kopete</secondary></indexterm><indexterm><primary>Internet</primary> <secondary>bate-papo</secondary></indexterm> <indexterm> <primary>aplicativos</primary><secondary>rede</secondary><tertiary>Kopete</tertiary></indexterm>
 <para>
  O Kopete é um aplicativo de mensagem instantânea online que possibilita o bate-papo entre vários parceiros conectados à Internet. O Kopete suporta todos os protocolos comuns de instant messenger, como AOL* Instant Messenger (AIM), GroupWise® Messenger, ICQ, Jabber*, SMS, Skype*, WinPopup e Yahoo!*.
 </para>
 <section xml:id="sec-kopete-config">
  <title>Configurando o Kopete</title>

  <para>
   Para bater papo com seus amigos, você precisa criar uma conta:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Abra o Kopete pressionando <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digitando <command>kopete</command>. Se o Kopete não for iniciado, verifique se o pacote <systemitem class="resource">kopete</systemitem> está instalado.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar</guimenu> </menuchoice> e clique em <guimenu>Adicionar Contas...</guimenu>. O Assistente de Configuração é exibido.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione o seu serviço de colaboração. Na maioria das vezes, isso é determinado pelo tipo de serviço usado pelos seus amigos.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se o serviço de colaboração exigir registro, mas você ainda não tiver uma conta para esse serviço, clique em <guimenu>Registrar Nova Conta</guimenu>. Na janela do browser aberta, digite seus dados de usuário para se registrar.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Retorne ao Kopete e digite os dados recebidos no registro com o serviço de colaboração. Em geral é o apelido ou endereço de e-mail e uma senha. Termine a configuração de sua conta, clicando em <guimenu>Concluir</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>



  <para>
   Após configurar sua conta, você precisará adicionar contatos para bater papo com eles. Se você já criou uma conta em outro PC, esses dados serão importados e automaticamente adicionados à sua lista de contatos após o login. Para criar uma entrada de contato manualmente, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Adicionar Contato</guimenu> </menuchoice>. Um novo assistente será exibido para ajudar com a criação. Porém, você deve estar online e conectar-se com o Kopete ao serviço de mensagem selecionado para adicionar um contato à sua lista.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-kopete-chat">
  <title>Bate-papo com amigos</title>

  <para>
   É necessário estar conectado à Internet para poder bater papo com outros participantes. Quando isso tiver sido feito, para definir o status, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Definir Status</guimenu> <guimenu>On-line</guimenu> </menuchoice>. Isso estabelece uma conexão entre o Kopete e o serviço de mensagem selecionado. Após o login bem-sucedido, você estará visível para os outros.
  </para>

  <para>
   A janela de aplicativo principal apresenta uma lista de contatos. É necessário ter contatos para bater papo com eles. Para adicionar um novo contato, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Adicionar Contato</guimenu> </menuchoice> e escolha a sua identidade. Após digitar os dados relevantes (que podem variar dependendo da sua conta), você verá o novo contato. Quando você clica o botão direito do mouse em um contato marcado como online, um menu se abre com várias opções. Envie a essa pessoa uma mensagem ou inicie uma sessão de bate-papo. O bate-papo permite convidar participantes adicionais para uma discussão em tempo real. A conexão com todos os participantes é fechada quando o criador da sessão de bate-papo a fecha.
  </para>

  <figure xml:id="fig-kopete-chat">
   <title>Janela de Bate-papo</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kopete_chat.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kopete_chat.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Se quiser ver sua sessão de bate-papo anterior, selecione um contato e vá para <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Histórico Mais Recente</guimenu> </menuchoice>. Esse item de menu mostra as sessões de bate-papo com a pessoa indicada. Outra maneira é selecionar <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Ver Histórico</guimenu> </menuchoice>. Uma janela será aberta com uma visão geral de todos os contatos e suas mensagens gravadas.
  </para>

  <para>
   É possível ver outras opções clicando o botão direito do mouse em um nome de usuário. Um menu popup é aberto. Uma opção importante é <guimenu>Iniciar Bate-Papo</guimenu> para iniciar uma sessão de bate-papo. Com <guimenu>Renomear Contato</guimenu> e <guimenu>Remover contato</guimenu>, é possível executar a ação relevante. O menu pop-up também contém um item de submenu com o nome de usuário, com o qual você pode bloquear o usuário ou obter informações dele.
  </para>

  <tip>
   <title>Percorrendo as sessões de bate-papo antigas</title>
   <para>
    Se desejar saber o que escreveu durante uma das últimas sessões de bate-papo com uma pessoa, clique em um contato para abrir novamente a janela de bate-papo e pressione <keycombo> <keycap function="alt">Alt</keycap> <keycap function="left">seta para a esquerda</keycap> </keycombo> ou <keycombo> <keycap function="alt">Alt</keycap> <keycap function="right">seta para a direita</keycap> </keycombo> para percorrer suas sessões. Se preferir, use os ícones de seta na barra de ferramentas para voltar e avançar.
   </para>
  </tip>
 </section>
 <section xml:id="sec-kopete-customizing">
  <title>Personalizando o Kopete</title>

  <para>
   O Kopete oferece numerosas opções para sua personalização de acordo com as suas necessidades. Alguns exemplos são apresentados nas seções a seguir.
  </para>

  <section xml:id="sec-kopete-addgroup">
   <title>Adicionando grupos</title>
   <para>
    O agrupamento dos contatos em sua lista pode proporcionar uma melhor visão geral. Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Criar Novo Grupo</guimenu> </menuchoice>. Nomeie o grupo e confirme isso com <guimenu>OK</guimenu>. Uma nova pasta será exibida na lista de contatos que pode ser usada para armazenar os contatos desejados. Arraste e solte contatos na pasta desejada.
   </para>
   <figure xml:id="fig-kopete-contact">
    <title>Janela principal do Kopete</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kopete_groups.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kopete_groups.png" width="28%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para desabilitar grupos vazios, ative <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Esconder Grupos Vazios</guimenu> </menuchoice>. Para personalizar apenas um grupo especial, clique o botão direito do mouse na entrada relevante e selecione <guimenu>Propriedades</guimenu> na janela popup aberta. Agora mude os ícones ou as suas notificações.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-kopete-globalidentity">
   <title>Usando uma identidade</title>
   <para>
    O Kopete pode gerenciar várias contas, o que é útil se você tem amigos que usam diferentes protocolos de mensageiro. Cada conta pode ser associada a uma identidade diferente. Isso é útil por motivos comerciais ou de privacidade. Para criar uma nova identidade, faça o seguinte:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      No Kopete, selecione <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar</guimenu> </menuchoice> e vá para a guia <guimenu>Contas</guimenu>. A janela de configuração é exibida.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione <guimenu>Adicionar Identidade...</guimenu> e digite um nome, apelido e outras informações.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se quiser usar a nova identidade para contas diferentes, basta mover sua conta para a nova identidade.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-kopete-notifications">
   <title>Configurando notificações</title>
   <para>
    O Kopete permite que você configure notificações de eventos, como os contatos que ficam online ou offline ou uma mensagem recebida. Isso pode ser feito globalmente, para um grupo específico ou um único contato.
   </para>
   <para>
    Para ativar a opção de notificações, faça o seguinte:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Verifique se todos os contatos aparecem na janela do Kopete. Caso contrário, selecione <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Mostrar Usuários Desconectados</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique o botão direito do mouse em seu contato preferido e selecione <guimenu>Propriedades</guimenu>. A caixa de diálogo de notificação é exibida, consulte a <xref linkend="fig-kopete-notifications" xrefstyle="select:label nopage"/>.
     </para>
     <figure xml:id="fig-kopete-notifications">
      <title>Caixa de diálogo de notificação no Kopete</title>
      <mediaobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="kopete_notifications.png" width="80%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="kopete_notifications.png" width="80%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </figure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Vá para a guia <guimenu>Notificação Personalizada</guimenu> e selecione <guimenu>Contato Reconectado</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Decida qual ação deverá ser executada para este evento: <guimenu>Tocar um som</guimenu>, <guimenu>Mostrar Mensagem em uma Janela Popup</guimenu>, <guimenu>Registrar em um Arquivo</guimenu>, <guimenu>Marcar Entrada da Barra de Tarefas</guimenu> ou <guimenu>Executar Comando</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar suas configurações.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para modificar as opções de notificação padrão, selecione <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Notificações</guimenu> </menuchoice>. Selecione o evento considerado importante para você e mude as configurações de notificação. Por exemplo, se desejar ser informado com som quando qualquer um de seus contatos ficar online, selecione <guimenu>Um contato ficou online</guimenu> e ative <guimenu>Reproduzir um som</guimenu>. Selecione o som e clique em <guimenu>OK</guimenu> para fechar a caixa de diálogo de configuração.
   </para>
  </section>



  <section xml:id="sec-kopete-plugins">
   <title>Configurando plug-ins do Kopete</title>
   <para>
    O Kopete oferece excelentes extensões para suas sessões de bate-papo que podem ser acessadas em <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar Plug-ins</guimenu> </menuchoice>. Por exemplo, é possível substituir texto automaticamente, criptografar mensagens de saída, realçar texto (se a mensagem tiver palavras de seu interesse), renderizar fórmulas LaTeX ou traduzir mensagens.
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-kopete-moreinfo">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Para obter mais informações sobre o Kopete, consulte os seguintes sites:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://kopete.kde.org">Home page do Kopete</link>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://www.webopedia.com/quick_ref/textmessageabbreviations.asp">Abreviações comuns usadas nas sessões de bate-papo</link>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://www.kde-forum.org">Fórum do KDE</link>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </section>
</chapter>
