<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_kontact.xml" id="cha.kontact">
 <title>Kontact: E-mail e Calendário</title><indexterm id="idx.kontact" class="startofrange"> <primary>Kontact</primary></indexterm><indexterm id="idx.e-mail_programs_Kontact" class="startofrange"> <primary>aplicativos de e-mail</primary> <secondary>Kontact</secondary></indexterm><indexterm> <primary>aplicativos</primary> <secondary>rede</secondary> <tertiary>Kontact</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>aplicativos</primary> <secondary>office</secondary> <tertiary>Kontact</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>KMail</primary> <see>Kontact</see></indexterm><indexterm> <primary>KOrganizer</primary> <see>Kontact</see></indexterm><indexterm> <primary>KAddressBook</primary> <see>Kontact</see></indexterm><indexterm> <primary>KNotes</primary> <see>Kontact</see></indexterm>
 <abstract>
  <para>
   O Kontact combina a funcionalidade de vários aplicativos do KDE em uma única interface conveniente para o gerenciamento de informações pessoais. Esses aplicativos incluem o KMail para e-mail, o KOrganizer para calendário, o KAddressBook para contatos, o KNode para grupos de discussão e o KNotes para notas. O Kontact é facilmente integrado com o restante da área de trabalho do KDE e se conecta a diversos servidores de groupware. Ele inclui recursos extras como entradas de diário, filtragem de spam e vírus e um leitor RSS.
  </para>
 </abstract>
 <para>
  Inicie o Kontact pelo menu principal. Se quiser, pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>kontact</command>. Você também pode abrir os componentes individuais em vez do aplicativo combinado se precisar somente de funcionalidade parcial.
 </para>
 <sect1 id="sec.kontact.window">
  <title>Visão geral do Kontact</title>

  <para>
   A janela padrão é mostrada na <xref linkend="fig.kontact.open"/>. Use os ícones na seção esquerda para acessar os diferentes componentes. <indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>resumo</secondary> </indexterm> O <guimenu>Resumo</guimenu> apresenta informações básicas, incluindo datas de aniversário futuras, tarefas pendentes e o número de novas mensagens de e-mail. A seção de notícias pode acessar fontes jornalísticas RSS para fornecer notícias atualizadas que sejam do seu interesse. Use <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar Tela de Resumo</guimenu> </menuchoice> para configurar a informação exibida.
  </para>

  <figure id="fig.kontact.open">
   <title>A Tela de Resumo do Kontact</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kontact-main.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kontact-main.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Correio</term>
    <listitem>
     <para>
      A área de pastas à esquerda inclui uma lista das pastas de mensagens (caixas de correio) indicando o número total de mensagens e a quantidade de mensagens não lidas. Clique em uma pasta para selecioná-la. As mensagens dessa pasta aparecerão no quadro superior direito. O número de mensagens dessa pasta também é exibido na barra de status localizada na parte inferior da janela do aplicativo.
     </para>
     <para>
      Itens como assunto, remetente e hora de recebimento de cada mensagem são relacionados na área de cabeçalho, à direita na tela. Clique na mensagem para selecioná-la e exibi-la na janela de mensagem. Classifique as mensagens clicando em um dos cabeçalhos das colunas (assunto, remetente, data etc.). O conteúdo da mensagem selecionada no momento é exibido no quadro de mensagens da janela. Os anexos são representados em forma de ícones no fim da mensagem, de acordo com o seu tipo MIME, ou podem ser exibidos em linha.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Contatos<indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>contatos</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      O frame superior esquerdo deste componente mostra todos os endereços dos blocos de endereços atualmente ativados. O frame inferior esquerdo lista os blocos de endereços e mostra se eles estão ou não ativos. O frame direito mostra o contato selecionado. Use a barra de pesquisa na parte superior para encontrar um determinado contato.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Calendário<indexterm> <primary>calendários</primary> <secondary>Kontact</secondary> </indexterm><indexterm><primary>Kontact</primary> <secondary>calendário</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      A tela do calendário é dividida em diversos quadros. Por padrão, é exibido um pequeno calendário do mês atual e uma tela da semana atual. Também podem ser encontradas uma lista de pendências, uma tela detalhada da pendência ou do evento atual e uma lista de calendários com o status de cada um. Selecione uma outra tela na barra de ferramentas ou no menu <guimenu>Ver</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Lista de Tarefas<indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>listas de pendências</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      A <guimenu>Lista de Tarefas</guimenu> mostra a sua lista de tarefas pendentes. Clique no campo localizado na parte superior para adicionar um novo item à lista. Clique o botão direito do mouse na coluna de um item existente para fazer mudanças no valor dessa coluna. Um item pode ser dividido em vários subitens. Clique o botão direito do mouse e selecione <guimenu>Nova Sub-pendência</guimenu> para criar um subitem. Você também pode atribuir pendências a outras pessoas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Diário<indexterm><primary>Kontact</primary> <secondary>Diário</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      O <guimenu>Diário</guimenu> dispõe de um local para as suas reflexões, ocorrências ou experiências. Escolha uma data no quadro de calendário e clique em <guimenu>Adicionar Entrada de Diário</guimenu> para adicionar uma nova entrada. Se uma entrada de diário já existir para a data escolhida, edite-a no quadro direito.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Notas<indexterm><primary>Kontact</primary> <secondary>notas</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Use o componente Notas para manter as notas com você. Se você está utilizando o KDE, use o ícone do KNotes na bandeja de sistema para tornar suas notas visíveis na área de trabalho.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Feeds<indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>feeds</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>RSS</secondary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      A janela <guimenu>Fontes</guimenu> está dividida em três quadros: uma visão em árvore com fontes RSS na esquerda, uma lista de artigos no lado direito superior e a tela do artigo no lado inferior direito. Clique em um feed na tela de árvore para exibi-lo. Clique o botão direito do mouse em um feed para que ele seja atualizado, editado ou apagado. Clique o botão direito do mouse em uma pasta na visão em árvore para abrir um menu no qual é possível adicionar um novo feed ou manipular os feeds existentes.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kontact.mail">
  <title>Correio</title>

  <para>
   O Kontact usa o KMail como seu componente de e-mail. Também é possível iniciá-lo separadamente com o comando <command>kmail</command>. Para configurá-lo, abra o componente de e-mail e selecione <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar KMail</guimenu> </menuchoice>. O KMail é um cliente de e-mail com uma variedade de recursos que suporta diversos protocolos.
  </para>

  <figure id="fig.kontact.mail">
   <title>O componente de e-mail do Kontact</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kontact-mail.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kontact-mail.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 id="sec.kontact.mail.conf">
   <title>Configurando identidades</title><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>identidades</secondary> </indexterm><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>contas </secondary> </indexterm>
   <para>
    O KMail gerencia várias contas de e-mail (particulares ou comerciais). A criação de identidades separadas para as diferentes contas de e-mail lhe permite associar diversos endereços de remetentes, configurações de criptografia e assinaturas a cada uma delas. Para criar uma identidade, selecione <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar o KMail</guimenu> </menuchoice> e escolha <menuchoice> <guimenu>Identidades</guimenu> <guimenu>Adicionar</guimenu> </menuchoice>. Determine se vai criar uma nova identidade do zero, usar as configurações do centro de controle ou duplicar uma identidade existente.
   </para>
   <para>
    Para criar uma nova identidade do zero, digite o nome da nova identidade e o seu nome, organização e endereço de e-mail na guia <guimenu>Geral</guimenu>. Também é possível configurar uma ou várias das opções a seguir:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Criptografia</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Defina as chaves a serem usadas na assinatura e criptografia das mensagens. Para que a criptografia funcione, primeiro crie uma chave com o KGpg, conforme descrito no <xref linkend="cha.crypto"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Avançadas</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Digite um endereço para resposta padrão e um endereço de cópia carbono oculta padrão (normalmente vazio), escolha um dicionário, selecione as pastas para rascunho, mensagens enviadas e modelos e defina por qual conta as mensagens serão enviadas.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Gabaritos</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Defina os modelos personalizados a serem usados para mensagens novas, respostas padrão a remetentes e listas e mensagens encaminhadas. Para usar os modelos, ative primeiro <guimenu>Usar modelos de mensagens personalizados</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Assinatura</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Primeiro, clique em <guimenu>Habilitar Assinatura</guimenu> para usá-la. Decida como as suas mensagens deverão ser assinadas. Use o campo de entrada a seguir para configurar sua assinatura ou obtê-la de um arquivo ou do resultado de um comando.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Imagem</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Use essa guia para incluir uma imagem no formato X-Face em suas mensagens. O X-Face pode apenas manter imagens em preto e branco com uma dimensão de 48 × 48 pixels. É possível obter a imagem do campo de entrada abaixo ou de uma fonte externa.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kontact.accounts">
   <title>Criando contas</title>
   <para>
    Antes de enviar ou receber e-mails, crie uma ou várias contas. O KMail trabalha tanto com contas remotas quanto caixas de correio locais. As configurações em <guimenu>Contas</guimenu> determinam como o Kontact receberá e enviará e-mails. Muitas configurações variam de acordo com o sistema e a rede em que seu servidor de mensagens está localizado. Se você não tiver certeza sobre as configurações ou os itens a serem selecionados, consulte seu Provedor de Serviços de Internet ou o administrador do sistema.
   </para>
   <para>
    Para configurar uma conta remota, faça o seguinte:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Inicie o Kontact e selecione <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar o KMail</guimenu> <guimenu>Contas</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Crie uma conta de entrada clicando na guia <guimenu>Recebendo</guimenu>:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        Clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> e escolha o tipo de conta. Normalmente, é POP3, IMAP ou IMAP desconectado.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Digite o nome da conta (pode ser escolhido como preferir), o servidor de correio eletrônico de entrada, o login e a senha.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Decida se as seguintes opções são úteis para a configuração:
       </para>
       <variablelist>
        <varlistentry>
         <term><menuchoice><guimenu>Geral</guimenu><guimenu>Guardar a senha de POP</guimenu></menuchoice>
         </term>
         <listitem>
          <para>
           Se usar o KWallet, marque <guimenu>Guardar a senha de POP</guimenu>. Isso aumenta a praticidade, já que você não precisa digitar suas senhas (elas são tiradas uma vez do KWallet, consulte o <xref linkend="cha.kde.kwallet"/>).
          </para>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term><menuchoice><guimenu>Geral</guimenu><guimenu>Ativar a verificação periódica do correio</guimenu></menuchoice>
         </term>
         <listitem>
          <para>
           Se você precisa estar atualizado com os seus e-mails, marque essa opção e digite o intervalo.
          </para>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term><menuchoice><guimenu>Avançado</guimenu><guimenu>Deixar as mensagens transferidas no servidor</guimenu></menuchoice> (somente POP3)</term>
         <listitem>
          <para>
           O KMail pode deixar a mensagem original no servidor e receber uma cópia. Isso poderá ser útil principalmente para as contas POP3, se precisar dos e-mails em um computador diferente.
          </para>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term><menuchoice><guimenu>Avançado</guimenu><guimenu>Usar a identidade padrão</guimenu></menuchoice> (somente IMAP/IMAP desconectado)</term>
         <listitem>
          <para>
           Essa opção permite escolher sua identidade.
          </para>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term/>
         <listitem>
          <para/>
         </listitem>
        </varlistentry>
       </variablelist>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Para prosseguir, clique em <guimenu>OK</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step id="st.kontact.outgoingaccount" performance="required">
     <para>
      Crie uma conta de saída clicando na guia <guimenu>Enviando</guimenu> e em <guimenu>Adicionar</guimenu> para escolher <guimenu>SMTP</guimenu> ou <guimenu>Sendmail</guimenu>:
     </para>
     <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        Se você selecionar SMTP (o padrão), digite o nome da conta e o nome de host do servidor SMTP. Caso o servidor exija login e senha, marque também <guimenu>Servidor Requer Autenticação</guimenu> e digite as credenciais necessárias. Defina configurações de segurança adicionais usando a guia <guimenu>Segurança</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Se você selecionar Sendmail, não será necessária nenhuma outra configuração.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Aplique as suas configurações e deixe a caixa de diálogo de configuração da conta com <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para configurar uma caixa de correio local, faça o seguinte:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Inicie o Kontact e selecione <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar o KMail</guimenu> <guimenu>Contas</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Crie uma conta de entrada clicando na guia <guimenu>Recebendo</guimenu>:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        Clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> e escolha <guimenu>Caixa de e-mail local</guimenu> ou <guimenu>Caixa de e-mail Maildir</guimenu>.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Digite o nome da sua conta. Escolha um nome de sua preferência.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Decida o método de bloqueio desejado. Em geral, é possível deixá-lo no <guimenu>Arquivo de bloqueio do procmail</guimenu>.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Proceda com <guimenu>Ok</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Crie uma conta de saída conforme descrito no <xref linkend="st.kontact.outgoingaccount"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kontact.mail.create">
   <title>Compondo mensagens</title><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>criando mensagens</secondary> </indexterm>
   <para>
    Para criar novas mensagens, selecione <menuchoice> <guimenu>Mensagem</guimenu> <guimenu>Nova Mensagem</guimenu></menuchoice> ou clique no ícone correspondente na barra de ferramentas.   Para enviar mensagens de diferentes contas de e-mail, selecione uma das identidades conforme descrito na <xref linkend="sec.kontact.mail.conf"/>. Selecione <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Identidade</guimenu> </menuchoice> para exibir um menu popup. Em <guimenu>Para</guimenu>, digite um endereço de e-mail ou parte de um nome ou endereço no bloco de endereços. Se o Kontact puder fazer a correspondência entre aquilo que você digita e algo que esteja no bloco de endereços, será aberta uma lista de seleção. Clique no contato desejado ou complete a sua entrada se nenhuma delas corresponder. Para selecionar diretamente do bloco de endereços, clique no botão <guimenu>Selecionar...</guimenu> ao lado do campo <guimenu>Endereço</guimenu>.
   </para><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>anexos</secondary> </indexterm>
   <para>
    Para anexar arquivos à sua mensagem, clique no ícone em forma de clipe de papel e selecione o arquivo a ser anexado. Outra maneira é arrastar um arquivo da área de trabalho ou de outra pasta para a janela <guimenu>Nova mensagem</guimenu> ou selecionar uma das opções no menu <guimenu>Anexar</guimenu>. Normalmente, o formato de um arquivo é reconhecido corretamente. Se o formato não for reconhecido, clique o botão direito do mouse no ícone. No menu que aparece, selecione <guimenu>Propriedades</guimenu>. Defina o formato e o nome do arquivo na próxima caixa de diálogo e adicione uma descrição. Além disso, decida se o arquivo anexado deve ser assinado ou criptografado.
   </para>
   <para>
    Ao terminar de redigir sua mensagem, envie-a imediatamente com <menuchoice> <guimenu>Mensagem</guimenu> <guimenu>Enviar</guimenu> </menuchoice> ou mova a mensagem para a caixa de saída com <menuchoice> <guimenu>Mensagem</guimenu> <guimenu>Fila</guimenu> </menuchoice>. Se você enviar o e-mail, a mensagem será copiada para <filename>sent-mail</filename> depois de ser enviada com sucesso. As mensagens movidas para <filename>outbox</filename> podem ser editadas ou apagadas.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kontact.mail.folder">
   <title>Gerenciando pastas</title><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>pastas</secondary></indexterm>
   <para>
    As pastas de mensagens ajudam a organizar as mensagens. Por padrão, elas estão localizadas no diretório <filename>~/.kde4/share/apps/kmail/mail</filename>. Quando o KMail é iniciado pela primeira vez, o programa cria várias pastas. Se você estiver usando IMAP, as pastas do IMAP serão relacionadas abaixo das pastas locais. Cada servidor de mensagens recebidas armazena suas pastas na Lista de pastas.
   </para>
   <para>
    Se quiser organizar suas mensagens em pastas adicionais, selecione a pasta pai na lista e crie pastas novas selecionando <menuchoice> <guimenu>Pasta</guimenu> <guimenu>Nova Pasta</guimenu> </menuchoice>. Esse procedimento abre uma janela na qual você especifica o nome e o formato da nova pasta.
   </para>
   <para>
    Clique o botão direito do mouse na pasta para acessar um menu de contexto que oferece várias operações da pasta. Clique em <guimenu>Expirar</guimenu> para especificar a data de vencimento de mensagens lidas ou não lidas, o que deve acontecer com elas após o vencimento e se as mensagens expiradas devem ser apagadas ou movidas para uma pasta. Se você pretende usar a pasta para armazenar mensagens de uma lista de discussão, defina as opções necessárias em <menuchoice> <guimenu>Pasta</guimenu> <guimenu>Gerenciamento de Lista de Discussão</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <para>
    Para mover uma ou várias mensagens de uma pasta para outra, arraste-as da janela superior e solte-as na pasta apropriada na janela esquerda. Mensagens também podem ser movidas realçando-as e em seguida, pressionando <keycap>M</keycap> ou selecionando <menuchoice> <guimenu>Mensagem</guimenu> <guimenu>Mover para</guimenu> </menuchoice>. Na lista de pastas exibida, selecione a pasta na qual você quer incluir as mensagens.
   </para>
   <para>
    Além disso, é possível adicionar pastas ao painel <guimenu>Pastas Favoritas</guimenu>. Assim, você pode ir rapidamente a suas pastas de e-mail usadas com frequência, ainda mais se elas tiverem estrutura complexa. Escolha a pasta relevante e selecione <guimenu>Adicionar a Pastas Favoritas</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kontact.mail.crypto">
   <title>Assinando e criptografando e-mails</title><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>criptografia</secondary></indexterm><indexterm> <primary>criptografia</primary><secondary>Kontact</secondary> </indexterm><indexterm> <primary>Kontact</primary><secondary>assinando</secondary> </indexterm>
   <para>
    E-mail é uma mídia insegura, já que qualquer pessoa pode teoricamente ler seus e-mails ou enviar mensagens em seu nome. Assinando seus e-mails, você permite que o destinatário dos e-mails confirme o remetente das mensagens, pois a chave usada na assinatura só está disponível para você. Criptografe o conteúdo de seus e-mails para garantir que eles sejam lidos somente pelo destinatário. O KMail suporta tanto a assinatura quanto a criptografia de e-mails.
   </para>
   <para>
    Prepare o KMail para assinar e criptografar e-mails:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Gere um par de chaves conforme descrito na <xref linkend="sec.crypto.kgpg.keygen"/> e exporte sua chave pública conforme descrito na <xref linkend="sec.crypto.kgpg.mng.export"/>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Configure os detalhes do procedimento de criptografia no KMail:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        Inicie o KMail e vá para <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar o KMail</guimenu> <guimenu>Identidades</guimenu> </menuchoice>.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Selecione a identidade sob a qual enviar as mensagens criptografadas e assinadas. Clique em <guimenu>Modificar...</guimenu> e prossiga para <guimenu>Criptografia</guimenu>.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Mude a <guimenu>Chave de assinatura do OpenPGP</guimenu> clicando em <guimenu>Mudar...</guimenu> e selecionando sua chave na caixa de diálogo.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Mude a <guimenu>Chave de criptografia do OpenPGP</guimenu> clicando em <guimenu>Mudar...</guimenu> e selecionando sua chave na caixa de diálogo.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Mude para <menuchoice> <guimenu>Segurança</guimenu> <guimenu>Composição</guimenu> </menuchoice> e marque <guimenu>When encrypting e-mails, always also encrypt to the certificate of my own identify</guimenu> (Ao criptografar e-mails, sempre criptografar também com o certificado de minha própria identificação). Com essa opção, é possível decodificar a mensagem ou o arquivo quando desejar.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Aplique as suas configurações e deixe a caixa de diálogo de configuração com <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <sect3 id="sec.kontact.crypto.signing">
    <title>Enviando e-mails assinados</title>
    <para>
     Assine seus e-mails para permitir que o destinatário confirme se eles realmente foram enviados por você. O KMail usa a sua chave privada para assinar suas mensagens, e o destinatário pode confirmar a assinatura usando sua chave pública disponível nos servidores de chaves. Para assinar um e-mail, faça o seguinte:
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Componha seu e-mail como de costume.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione <menuchoice> <guimenu>Opções</guimenu> <guimenu>Assinar a Mensagem</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Se você sabe que o destinatário pode fazer download da sua chave pública de um servidor de chaves, pode omitir esta etapa. Por questões de praticidade, selecione <menuchoice> <guimenu>Anexar</guimenu> <guimenu>Anexar a Minha Chave Pública</guimenu> </menuchoice> para criar um anexo ao seu e-mail incluindo a sua chave pública.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Envie a mensagem como de costume por meio de <menuchoice> <guimenu>Mensagem</guimenu> <guimenu>Enviar E-Mail</guimenu> </menuchoice> e digite a frase secreta da sua chave quando solicitado. O KMail assina sua mensagem usando a sua chave privada, e o destinatário pode confirmar a assinatura pela sua chave pública anexada à mensagem. 
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.kontact.crypto.encrypting">
    <title>Enviando e-mails criptografados</title>
    <para>
     Use criptografia em seus e-mails sempre que quiser garantir que somente o destinatário possa ler o conteúdo. Para trocar e-mails criptografados com outra parte, obtenha a chave pública apropriada e use-a para criptografar a mensagem. Quem receber a mensagem, usará a chave privada para decodificar o conteúdo. Certamente, você pode usar assinaturas e criptografia em suas mensagens.
    </para>
    <para>
     Para enviar um e-mail criptografado, faça o seguinte:
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Inicie o KGpg com <keycombo> <keycap function="alt">Alt</keycap> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>kgpg</command>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Obtenha a chave pública do destinatário:
      </para>
      <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
       <listitem>
        <para>
         Se você a obtiver diretamente do destinatário, importe a chave com o KGpg por meio de <menuchoice> <guimenu>Chaves</guimenu> <guimenu>Importar Chave</guimenu> </menuchoice>.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Acesse um servidor de chaves públicas e importe-a de lá. Selecione no KGpg <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Diálogo do Servidor de Chave</guimenu> </menuchoice> e procure a chave. Selecione a respectiva chave e importe-a para o seu chaveiro.
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Componha uma nova mensagem no KMail.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione <menuchoice> <guimenu>Opções</guimenu> <guimenu>Criptografar a Mensagem</guimenu> </menuchoice>. Na janela de correio, uma linha azul <guimenu>A mensagem será criptografada</guimenu> é exibida.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Envie o e-mail. É aberta uma janela de diálogo solicitando a chave correta.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Verifique se todas as chaves estão corretas.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Digite a sua frase secreta.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kontact.import">
   <title>Importando e-mail de outros programas de mensagens</title><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>importando e-mail</secondary> </indexterm>
   <para>
    Para importar um e-mail de outros aplicativos, selecione <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Importar Mensagens</guimenu> </menuchoice> na tela de mensagens do Kontact.   Ele contém filtros de importação para Outlook Express, formato Mbox, formato de texto de e-mail, Pegasus Mail, Opera, Evolution, etc. O utilitário de importação também pode ser iniciado separadamente com o comando <command>kmailcvt</command>.
   </para>
   <para>
    Selecione o aplicativo correspondente e confirme com <guimenu>Continuar</guimenu>. Um arquivo ou pasta deve ser especificado, dependendo do tipo selecionado. Em seguida, o KMail finaliza o processo.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kontact.mail.filter">
   <title>Filtros</title><indexterm> <primary>Kontact</primary><secondary>filtros</secondary></indexterm>
   <para>
    Os filtros são um método conveniente de processar mensagens recebidas automaticamente. Eles utilizam aspectos do e-mail como remetente ou tamanho para mover o e-mail a determinadas pastas, apagar mensagens indesejadas, redirecionar de volta ao remetente ou realizar diversas outras ações.
   </para>
   <sect3 id="sec.kontact.mail.filter.create">
    <title>Configurando um filtro</title>
    <para>
     Para criar um filtro baseado em uma mensagem existente, clique o botão direito do mouse na mensagem e selecione <guimenu>Criar Filtro</guimenu> e os critérios de filtragem desejados. Para criar um filtro do zero, selecione <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar Filtros</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <para>
     Selecione o método de correspondência para os critérios do filtro (todo ou qualquer). Em seguida, selecione os critérios que se aplicam somente às mensagens desejadas. Em <guimenu>Ações de Filtro</guimenu>, defina o que o filtro deve fazer com as mensagens que coincidirem com os critérios. Com a guia <guimenu>Avançado</guimenu>, é possível controlar se o filtro será aplicado apenas para contas específicas.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.kontact.mail.filter.use">
    <title>Aplicando filtros</title>
    <para>
     Os filtros são aplicados na ordem relacionada na caixa de diálogo acessada com <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar Filtros</guimenu> </menuchoice>. Mude a ordem, selecionando um filtro e clicando nos botões de seta. Os filtros são aplicados somente em novas mensagens recebidas ou enviadas, como especificado nas opções avançadas do filtro. Para aplicar filtros a mensagens existentes, clique o botão direito do mouse nas mensagens desejadas e escolha <menuchoice> <guimenu>Mensagens</guimenu> <guimenu>Aplicar o Filtro</guimenu> </menuchoice> e o filtro desejado.
    </para>
    <para>
     Caso os seus filtros não atuem conforme o esperado, monitore-os com <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Visualizador de Registro do Filtro</guimenu> </menuchoice>. Quando o registro estiver habilitado nessa caixa de diálogo, ela mostrará como as mensagens são processadas por seus filtros e podem ajudar a localizar o problema.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kontact.contact">
  <title>Contatos</title><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>contatos</secondary> </indexterm><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>blocos de endereços</secondary> </indexterm>

  <para>
   O componente de contatos usa o KAddressBook. Você também pode iniciá-lo separadamente com o comando <command>kaddressbook</command>. Configure-o com <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar KAddressBook</guimenu> </menuchoice>. Para pesquisar um determinado contato, use a barra de pesquisa. Com <guimenu>Filtro</guimenu>, faça uma seleção para exibir somente os contatos de uma determinada categoria. Clique o botão direito do mouse para abrir um menu no qual você seleciona uma variedade de opções, como o envio de informações de contato em um e-mail.
  </para>

  <figure id="fig.kontact.cont">
   <title>O bloco de endereços do Kontact</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kontact-cont.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kontact-cont.png" width="50%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 id="sec.kontact.contact.add">
   <title>Adicionando contatos</title>
   <para>
    Para que você, a partir de um e-mail, possa adicionar um contato com o nome e endereço de e-mail, clique o botão direito do mouse no endereço no componente de e-mail e selecione <guimenu>Abrir no Bloco de Endereços</guimenu>. Para adicionar um novo contato sem usar um e-mail, selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo Contato</guimenu> </menuchoice> no componente de endereço. Os dois métodos abrem uma caixa de diálogo na qual você digita as informações sobre o contato.
   </para>
   <para>
    Na guia <guimenu>Geral</guimenu>, digite as informações básicas do contato, como nome, endereço de e-mail e números de telefone. As categorias podem ser usadas para classificar os endereços. <guimenu>Detalhes</guimenu> contém mais informações específicas, como aniversário e nome do cônjuge.
   </para>
   <para>
    Se o seu contato usar um programa de mensagem instantânea, você poderá adicionar essas identidades em <guimenu>Endereço IM</guimenu>. Se você fizer isso e o Kopete ou outro programa de bate-papo do KDE estiver sendo executado simultaneamente com o Kontact, exiba informações de status sobre essas identidades no Kontact. Em <guimenu>Configurações de Criptografia</guimenu>, digite os dados de criptografia do contato, como a chave pública.
   </para>
   <para>
    <guimenu>Misc</guimenu> possui informações adicionais, como uma fotografia e o local das informações do tipo Livre/Ocupado do usuário. Use <guimenu>Campos Personalizados</guimenu> para adicionar suas próprias informações ao contato ou ao bloco de endereços.
   </para>
   <para>
    Os contatos também podem ser importados em uma variedade de formatos. Use <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu><guimenu>Importar</guimenu> </menuchoice> e selecione o formato desejado. Em seguida, selecione o arquivo a ser importado.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kontact.contact.list">
   <title>Criar uma Lista de Distribuição</title>
   <para>
    Se você enviar mensagens de e-mail com  frequência para o mesmo grupo de pessoas, uma lista de distribuição permitirá o armazenamento de vários endereços de e-mail como um único item de contato, para que você não precise digitar os nomes individualmente em cada e-mail enviado a esse grupo. Para criar uma lista de distribuição, faça o seguinte:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Mostrar Barra de Extensão</guimenu> <guimenu>Editor de Lista de Distribuição</guimenu> </menuchoice>. É exibida uma nova seção.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Nova Lista</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Digite um nome para a lista e clique em <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Adicione contatos à lista arrastando-os da lista de endereços e soltando-os na janela da lista de distribuição.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Use essa lista como faria com um contato individual ao criar um e-mail.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kontact.contact.books">
   <title>Adicionando blocos de endereços</title>
   <important>
    <title>Blocos de endereços de groupware</title>
    <para>
     <indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>GroupWise</secondary> </indexterm><indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>Exchange</secondary></indexterm> A melhor maneira de adicionar recursos de groupware é através do Assistente Groupware, uma ferramenta separada. Para usá-lo, feche o Kontact e, em seguida, execute <command>groupwarewizard</command> na linha de comando ou no grupo Office do menu do KDE. Selecione o tipo de servidor (como SLOX, GroupWise ou Exchange) na lista que aparece, depois digite o endereço e os dados de autenticação. Em seguida, o assistente adiciona os recursos disponíveis ao Kontact.
    </para>
   </important>
   <para>
    O Kontact pode acessar vários blocos de endereços, como alguns que estejam compartilhados e sejam oferecidos pelo Novell GroupWise ou por um servidor LDAP. Selecione <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Blocos de Endereços</guimenu> </menuchoice> para ver os blocos de endereços atuais. Pressione <guimenu>Adicionar</guimenu> para adicionar um endereço e, em seguida, selecione o tipo e digite as informações necessárias.
   </para>
   <para>
    As caixas de seleção na frente dos blocos de endereços mostram o status de ativação de cada bloco de endereços. Para impedir a exibição de um bloco sem apagá-lo, anule sua seleção. <guimenu>Remover</guimenu> apaga o bloco selecionado da lista.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kontact.cal">
  <title>Calendário</title><indexterm> <primary>calendários</primary> <secondary>Kontact</secondary> </indexterm><indexterm><primary>Kontact</primary> <secondary>calendário</secondary> </indexterm>

  <para>
   O Kontact usa o KOrganizer como seu componente de calendário. É possível também iniciá-lo separadamente com o comando <command>korganizer</command>. Para configurá-lo, use <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar Calendário</guimenu> </menuchoice>. Com o calendário, digite compromissos e programe reuniões com outras pessoas. Se desejar, você pode ser lembrado de futuros eventos. Também é possível importar, exportar e arquivar calendários com as opções do menu <guimenu>Arquivo</guimenu>.
  </para>

  <figure id="fig.kontact.cal">
   <title>O calendário do Kontact</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kontact-cal.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kontact-cal.png" width="50%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 id="sec.kontact.cal.event">
   <title>Programando um evento</title>
   <para>
    Adicione um novo evento ou reunião com <menuchoice> <guimenu>Ações</guimenu> <guimenu>Novo Evento</guimenu> </menuchoice>. Digite os detalhes desejados. Em <guimenu>Lembrete</guimenu>, especifique o tempo exato (minutos, horas ou dias de antecedência) para lembrar os participantes do evento. Se um evento for recorrente, especifique o intervalo adequado. Outra forma de criar um evento em um ponto específico no calendário é clicar duas vezes no campo correspondente em uma das telas do calendário do programa. Esse procedimento abre a janela da mesma caixa de diálogo disponível pelo menu. Outra opção é selecionar o intervalo de tempo na tela Calendário e clicar o botão direito do mouse.
   </para>
   <para>
    Especifique os participantes de um evento, digitando seus dados manualmente na caixa de diálogo ou inserindo os dados a partir do bloco de endereços. Para digitar os dados manualmente, selecione <guimenu>Novo</guimenu>. Para importar os dados do bloco de endereços, clique em <guimenu>Selecionar destinatário</guimenu> e, em seguida, selecione as entradas correspondentes na caixa de diálogo. Para programar o evento com base na disponibilidade dos participantes, vá para <guimenu>Livre/Ocupado</guimenu> e clique em <guimenu>Escolher Data</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Use a guia <guimenu>Recorrência</guimenu> para configurar um evento que acontece regularmente. <guimenu>Os </guimenu>Anexos podem ser convenientes para vincular outras informações ao evento, como uma agenda para uma reunião.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kontact.cal.cals">
   <title>Adicionando calendários</title>
   <important>
    <title>Calendários de groupware</title>
    <para>
     <indexterm> <primary>Kontact</primary> <secondary>GroupWise</secondary> </indexterm><indexterm><primary>Kontact</primary><secondary>Exchange </secondary></indexterm> A melhor maneira de adicionar recursos de groupware é com o Assistente Groupware, uma ferramenta separada. Para usá-lo, feche o Kontact e, em seguida, execute <command>groupwarewizard</command> na linha de comando ou no grupo Office do menu do KDE. Selecione o tipo de servidor (como SLOX, GroupWise ou Exchange) na lista que aparece, depois digite o endereço e os dados de autenticação. Em seguida, o assistente adiciona os recursos disponíveis ao Kontact.
    </para>
   </important>
   <para>
    O módulo do calendário pode se conectar a vários calendários simultaneamente. Isso é útil para combinar um calendário pessoal com um da organização. Para adicionar um novo calendário, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> e selecione o tipo de calendário. Complete os campos necessários.
   </para>
   <para>
    As caixas de seleção em frente aos calendários mostram o status de ativação de cada um deles. Para impedir a exibição de um calendário sem apagá-lo, anule sua seleção. <guimenu>Remover</guimenu> apaga o calendário selecionado da lista.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>



 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" os="sled" href="apps_kontact_gw_i.xml" parse="xml"/>
 <sect1 id="sec.kontact.more">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   O Kontact contém uma ajuda dele próprio e de seus vários componentes. Acesse esse recurso com <menuchoice> <guimenu>Ajuda</guimenu> <guimenu>Manual do Kontact</guimenu> </menuchoice>. A página Web do projeto, <ulink url="http://www.kontact.org"/>, também é informativa.
  </para><indexterm class="endofrange" startref="idx.e-mail_programs_Kontact"/><indexterm class="endofrange" startref="idx.kontact"/>
 </sect1>
</chapter>
