<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_digicam.xml" id="cha.digicam">
 <title>DigiKam: gerenciando sua coleção de imagens digitais</title> <indexterm id="idx.digital_cameras" class="startofrange"><primary>câmeras digitais</primary></indexterm><indexterm><primary>gráficos</primary><secondary>câmeras digitais</secondary></indexterm> 
 <abstract>
  <para>
   O gerenciamento de fotografias digitais no Linux é muito prático. O digiKam do KDE faz download de suas imagens diretamente de sua câmera. Ajuda você a organizar e manipular as imagens para atingir os melhores resultados possíveis. O aplicativo contém vários plug-ins úteis que podem converter suas imagens em diversos formatos. Os plug-ins de aprimoramento de imagem também incluem redução de olhos vermelhos, bem como remoção de manchas e de hot pixels. Vários plug-ins de filtro e de efeito criam pequenas pinturas de suas imagens digitais.
  </para>
 </abstract><indexterm> <primary>digiKam</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>câmeras digitais</primary> <secondary>digiKam</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>aplicativos</primary> <secondary>gráficos</secondary> <tertiary>digiKam</tertiary> </indexterm>
 <sect1 id="sec.digikam.intro">
  <title>Sobre o DigiKam</title>

  <para>
   Inicie o digiKam no menu principal ou pressione <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo> E digite <command>digikam</command>. O digiKam solicitará que você escolha um local para armazenar as imagens e os álbuns. Na inicialização, o digiKam exibe uma janela com duas áreas principais: uma lista dos seus álbuns à esquerda e as imagens no álbum atual à direita. Consulte a <xref linkend="fig.digikam.mainwin"/>. A borda à extrema direita da janela apresenta um número de guias anexadas, que podem ser usadas para mostrar informações importantes sobre as imagens ou manipular determinados dados relacionados à imagem:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Propriedades</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Use essa guia para acessar as propriedades atribuídas às imagens, como as propriedades de arquivos (permissões, posse, data de modificação etc.), as propriedades de imagens (dimensões, formato do arquivo etc.) e as propriedades de fotografias (modelo básico, informações sobre exposição e abertura).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Metadados</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Use essa guia para acessar os vários tipos de metadados associados às imagens, como dados EXIF, IPTC e XMP.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Cores</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Use essa guia para acessar dados relacionados ao gerenciamento de cores e para analisar os histogramas associados às imagens.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Localização geográfica</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Use essa guia para pesquisar o local armazenado na imagem.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Legenda/Etiquetas</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Use essa guia para atribuir comentários, tags ou classificações às imagens.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Filtros</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Use os <guimenu>Filtros de etiqueta</guimenu> para filtrar a quantidade de imagens exibidas na tela principal, usando as informações da tag. Para obter os detalhes sobre tags no digiKam, consulte a <xref linkend="sec.digikam.tags"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure id="fig.digikam.mainwin">
   <title>Janela principal do digikam</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="digikam_mainwin.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="digikam_mainwin.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.digikam.config">
  <title>Configurando a câmera</title><indexterm> <primary>câmeras digitais</primary> <secondary>acessando</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>câmeras digitais</primary> <secondary>protocolo PTP</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>protocolo PTP</primary> </indexterm>

  <para>
   Para fazer download de imagens de sua câmera digital, basta conectar a câmera à porta USB de seu computador usando o cabo USB fornecido pelo fabricante de câmeras. Dependendo do modelo de sua câmera, você pode precisar mudá-la para um modo especial de transferência de dados. Consulte o manual da câmera a esse respeito.
  </para>

  <para>
   Há quatro possibilidades para acessar as imagens na câmera:
  </para>

  <orderedlist spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Dispositivos USB em massa</title>
     <para>
      Se a sua câmera puder ser comutada para um dispositivo de armazenamento em massa USB, selecione essa opção. Depois que você conecta a câmera à porta USB do seu computador e a liga, o novo dispositivo USB é detectado e montado automaticamente. O KDE permite selecionar a ação a ser executada caso algum dispositivo desse tipo seja montado. Você pode optar por iniciar o digiKam ou qualquer outro aplicativo de visualização ou processamento de imagens sempre que um dispositivo desse tipo for montado.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>PTP (Picture Transfer Protocol, também conhecido como PictBridge)</title>
     <para>
      Se for possível alternar a sua câmera para PTP, selecione essa opção. Normalmente, sua câmera não é montada de forma automática em modo PTP, mas pode ser acessada por meio do digiKam.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Drivers especiais e Gphoto2</title>
     <para>
      Se a sua câmera não suportar armazenamento em massa USB nem PTP, tente os drivers especiais oferecidos pelo gphoto2, consulte a <xref linkend="sec.digicam.trouble"/>..
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Leitores de cartão</title>
     <para>
      Atualmente, as câmeras podem usar diferentes cartões de memória não voláteis. Por exemplo, cartões de memória SD, compact flash (CF), cartões de memória (memory sticks), entre outros. Alguns computadores novos têm leitor de cartão na placa com slots diferentes para suportar todos esses formatos. Se não quiser lidar com cabos, protocolos ou drivers, selecione essa opção, pois ela simplifica bastante. Em geral, os leitores de cartão são detectados como dispositivos removíveis e automaticamente montados no KDE.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </orderedlist>

  <para>
   Para configurar uma câmera no digiKam, selecione <menuchoice> <guimenu>Importar</guimenu> <guimenu>Câmeras</guimenu> <guimenu>Adicionar Câmera</guimenu> </menuchoice>. Primeiro, tente detectar automaticamente a câmera com a opção <guimenu>Detectar Automaticamente</guimenu>. Se isso não funcionar, percorra a lista e selecione seu modelo com <guimenu>Adicionar</guimenu>. Se seu modelo de câmera não estiver incluído na lista, use um modelo mais antigo ou use câmeras de armazenamento em massa USB/IEEE e confirme com <guimenu>OK</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.digikam.download">
  <title>Fazendo download de fotos da câmera</title>

  <para>
   Para fazer download das imagens de uma câmera configurada apropriadamente, conecte a câmera ao computador e selecione-a no menu <guimenu>Câmera</guimenu>. O digiKam abre uma janela, inicia o download de miniaturas e as exibe como na<xref linkend="fig.digikam.picdownload"/>. Clique o botão direito do mouse em uma imagem para abrir um menu popup com opções para <guimenu>Ver</guimenu>, <guimenu>Transferir</guimenu> ou <guimenu>Apagar</guimenu> a imagem. Selecione a guia <guimenu>Configurações</guimenu> à direita da janela de download para renomear os arquivos de imagem usando <guimenu>Opções para Renomear</guimenu>. Revise os dados EXIF associados à imagem selecionada usando a guia <guimenu>Metadados</guimenu>.
  </para>

  <figure id="fig.digikam.picdownload">
   <title>Fazendo download de fotos da câmera</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="digikam_downloadpics.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="digikam_downloadpics.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>renomeando imagens</title>
   <para>
    A renomeação em massa de suas imagens será útil se os nomes dos arquivos da câmera não forem significativos o suficiente para a sua finalidade. Forneça um prefixo exclusivo, adicione uma data opcional e deixe o digiKam atribuir um número sequencial.
   </para>
  </tip>

  <para>
   Selecione todas as imagens para download da câmera pressionando o botão esquerdo do mouse ou clicando em cada imagem com a tecla <keycap function="control">Ctrl</keycap> pressionada, ou também usando um dos modos de seleção oferecidos no menu <guimenu>Imagens</guimenu> na parte inferior da janela de download. Clique em <guimenu>Download</guimenu> e selecione o destino na lista, ou crie um novo álbum em <guimenu>Novo álbum</guimenu> (que sugere automaticamente um nome de arquivo com a data atual). Confirme com <guimenu>OK</guimenu> para iniciar o processo de download.
  </para>

  <tip>
   <title>fazendo download de imagens da mídia de armazenamento</title>
   <para>
    Para economizar bateria da câmera, é possível também conectar um hub USB ao computador (com um slot apropriado para a mídia de armazenamento) e fazer download dos arquivos por ele. Depois que o hub USB estiver conectado ao computador, será exibida uma caixa de diálogo do gerenciador de mídias do KDE com a opção de fazer o download das imagens a partir da mídia anexada.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.digikam.albums">
  <title>Gerenciando álbuns</title><indexterm> <primary>gráficos</primary> <secondary>álbuns</secondary> </indexterm>

  <para>
   Por padrão, o digiKam cria uma pasta chamada <guimenu>Meus álbuns</guimenu> para armazenar todos os álbuns raiz, denominados coleções. As coleções podem armazenar álbuns, enquanto os álbuns armazenam subálbuns e imagens. A primeira coleção foi criada na primeira inicialização com a caixa de diálogo Assistente da Primeira Execução.
  </para>

  <para>
   Os álbuns podem ser classificados por layout de diretório, nome da coleção definido nas propriedades do álbum ou data de sua primeira criação (essa data também pode ser mudada nas propriedades de cada álbum).
  </para>

  <para>
   Para criar um novo álbum, use um destes métodos:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Faça upload das novas imagens da câmera e crie o álbum de destino durante o download.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Crie um novo álbum selecionando uma pasta de coleções primeiro e depois <menuchoice> <guimenu>Álbum</guimenu> <guimenu>Novo álbum</guimenu> </menuchoice> no menu principal ou com o botão direito do mouse.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Importe uma pasta existente de imagens do disco rígido (selecione <menuchoice> <guimenu>Importar</guimenu> <guimenu>Adicionar Pastas...</guimenu> </menuchoice>).
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Clique o botão direito do mouse em uma pasta de coleções e selecione <guimenu>Novo álbum</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Para criar uma nova coleção, vá para <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar o digiKam</guimenu></menuchoice>, menu <guimenu>Coleções </guimenu> e escolha <guimenu>Adicionar Coleção</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Uma vez você tenha escolhido criar um novo álbum, forneça algumas informações administrativas básicas sobre o novo álbum, por exemplo, seu título. Se preferir, escolha uma categoria, insira alguns comentários e selecione a data do álbum. Categorias são uma forma de organizar seus álbuns por rótulo comum. Esse rótulo é usado quando você seleciona <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Organizar álbuns</guimenu> <guimenu>Por Categoria</guimenu> </menuchoice>. O comentário é mostrado no banner na parte superior da janela principal. A data do álbum é usada quando você seleciona <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Ordenar Álbuns</guimenu> <guimenu>Por Data</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   O digikam usa a primeira fotografia do álbum como o ícone de visualização na lista <guimenu>Meus Álbuns</guimenu>. Para selecionar outro ícone, clique o botão direito do mouse na respectiva fotografia e selecione <guimenu>Definir como Miniatura do Álbum</guimenu> no menu de contexto.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.digikam.tags">
  <title>Gerenciando tags</title>

  <para>
   Pode ser muito difícil gerenciar um grande número de imagens diferentes em vários álbuns. Para gerenciar as imagens por categorias personalizadas e em todos os álbuns, o digiKam dispõe do sistema <guimenu>Minhas Marcas</guimenu>. As tags classificam as imagens, e mais de uma tag pode ser atribuída a uma imagem.
  </para>

  <para>
   Por exemplo, suponha que você tenha tirado várias fotos de animais e as distribuído por diversos álbuns. Agora, você procura por uma maneira fácil de criar uma visão geral de todas as fotos de animais que já tirou. Usando marcas do digiKam, siga estes procedimentos para esse cenário:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Etiqueta</guimenu> <guimenu>Nova etiqueta</guimenu> </menuchoice> na barra de menus superior e digite um nome para a nova tag, neste caso <literal>animais</literal>.
    </para>
    <para>
     A caixa de diálogo também permite a criação de tags hierárquicas. Por exemplo, para ter uma tag <literal>urso</literal> abaixo da tag <literal>animais</literal>, insira <literal>animais/urso</literal> no campo de texto. Forneça um ícone opcional e deixe essa caixa de diálogo com <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Vá para cada álbum e insira uma tag em todas as imagens que mostram algum animal, clicando o botão direito do mouse na imagem e selecionando <menuchoice> <guimenu>Atribuir etiqueta</guimenu> <guimenu>animais</guimenu><guimenu>Atribuir esta etiqueta</guimenu> </menuchoice>. Para inserir tag em mais de uma imagem de uma vez, use a tecla <keycap function="control"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Se precisar processar um grande número de imagens, existe uma maneira mais fácil de realizar a marcação, usando a guia <guimenu>Legendas/Marcas</guimenu> da barra de guias na extremidade direita da janela principal. Esta interface permite atribuir tags à imagem, inserir um comentário descritivo opcional e classificar a imagem. Quando tiver concluído a primeira imagem, permaneça nesta caixa de diálogo, clique no botão de seta para a direita e clique em <guimenu>Aplicar</guimenu> ao terminar de aplicar suas configurações. Faça isso com todas as imagens deste álbum. Proceda de forma semelhante com todos os outros álbuns e imagens.
  </para>

  <para>
   Para recuperar todas as imagens da sua coleção inteira que tenham determinada tag (neste caso <literal>animais</literal>), faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Abra a guia <guimenu>Tags</guimenu> na barra de guias esquerda.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Desdobre o item <guimenu>Minha Tag</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione a tag <guimenu>animais</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Como resultado, todas as imagens da sua coleção inteira que têm essa tag são exibidas.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <figure id="fig.digikam.tabs">
   <title>Exibir somente imagens com tags</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="digikam_tabs.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="digikam_tabs.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Os <guimenu>Filtros de etiqueta</guimenu> na borda à extrema direita da janela principal limita o número de imagens exibidas para o álbum atual àquelas marcadas pela tag (ou tags) selecionada aqui.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.digikam.search">
  <title>Criando poderosos filtros de pesquisa</title>

  <para>
   Toda coleção de imagens logo se torna impossível de gerenciar se você não encontra um meio de procurar facilmente as imagens necessárias. Para ajudá-lo a organizar sua coleção, o digiKam oferece duas opções de pesquisa:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Pesquisa simples</term>
    <listitem>
     <para>
      Uma pesquisa básica. Selecione <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Pesquisar</guimenu> </menuchoice> e digite uma string de texto a ser associada à imagem (nome ou comentário da imagem ou tag) e clique em <guimenu>OK</guimenu>. É possível gravar esta pesquisa para uso futuro e editar outras pesquisas existentes listadas em <guimenu>Pesquisas</guimenu> na extremidade esquerda da janela do digiKam.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Pesquisa Avançada</term>
    <listitem>
     <para>
      Filtro de pesquisa complexo. Selecione <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Pesquisa Avançada</guimenu> </menuchoice>, especifique uma ampla gama de critérios de pesquisa, que são:
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Arquivo, álbum, etiquetas</term>
    <listitem>
     <para>
      Pesquise por nomes de álbuns, tags ou nomes de arquivo de imagens.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Propriedades da imagem</term>
    <listitem>
     <para>
      Pesquise por propriedades da imagem, como data, avaliação, tamanho de arquivo, profundidade de cor e muito mais.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Legenda, comentários, título</term>
    <listitem>
     <para>
      Pesquise por comentários, autor e informações de IPTC.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Informações da fotografia</term>
    <listitem>
     <para>
      Pesquise por informações da fotografia, como distância focal, sensibilidade etc.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Com o botão <guimenu>Adicionar grupo de pesquisa</guimenu>, é possível combinar vários critérios de pesquisa. <guimenu>Pesquisas</guimenu>.
  </para>

<?dbfo-need height="15em"?>



  <para>
   O exemplo a seguir ilustra como criar uma <guimenu>Pesquisa Avançada</guimenu> usando informações de classificação ou de tag para procurar imagens:
  </para>

  <procedure id="proc.digikam.search">
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Pesquisa Avançada</guimenu> </menuchoice> no menu principal.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione o critério <guimenu>Propriedades da imagem</guimenu>. Agora, selecione <guimenu>Avaliação</guimenu> de 2 a 5 estrelas.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione o botão <guimenu>Adicionar grupo de pesquisa</guimenu>. Aparece outro quadro de pesquisa. É possível combinar parâmetros de pesquisa com <guimenu>E</guimenu> ou <guimenu>Ou</guimenu> e as quatro opções. Clique em <guimenu>Satisfazer quaisquer das seguintes condições</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione o critério <guimenu>Arquivo, álbum, etiquetas</guimenu> e escolha uma tag na lista de tags.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione o critério <guimenu>Propriedades da imagem</guimenu>. Escolha JPEG como formato de arquivo e clique no botão <guimenu>OK</guimenu>. Os resultados da pesquisa aparecem na janela do digiKam.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para gravar a pesquisa para uso futuro, clique na guia <guimenu>Pesquisas</guimenu> na lateral esquerda. Especifique um nome para a pesquisa e clique no botão Salvar para <guimenu>Salvar a pesquisa atual</guimenu>. Saia da caixa de diálogo <guimenu>Pesquisa Avançada</guimenu> clicando outra vez na guia <guimenu>Pesquisas</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <figure id="fig.digikam.search">
   <title>Criando um filtro de pesquisa avançada</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="digikam_search.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="digikam_search.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.digikam.export">
  <title>Exportando coleções de imagens</title>

  <para>
   O digiKam fornece várias opções de exportação que ajudam a arquivar e publicar suas coleções de imagens pessoais. Ele oferece arquivamento no iPod, exportação HTML e exportação para uma galeria remota.
  </para>

  <procedure>
   <para>
    O digiKam vem com algumas funções de exportação personalizadas para os arquivos online mais conhecidos, e a função de exportação geral <menuchoice> <guimenu> Exportar</guimenu> <guimenu>Galeria HTML</guimenu> </menuchoice>. Para criar uma exportação em HTML da sua coleção de imagens, proceda da seguinte maneira:
   </para>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Exportar</guimenu> <guimenu>Galeria HTML</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Determine que parte da sua coleção deverá ser arquivada selecionando os álbuns ou as tags em <guimenu>Coleção</guimenu> e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Use a caixa de diálogo <guimenu>Tema</guimenu> para definir a aparência da sua galeria HTML e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Especifique o tamanho, o tipo de compactação e de arquivo das miniaturas usadas para a navegação na galeria em <guimenu>Configurações da Imagem</guimenu> e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Determine o local da galeria no disco em <guimenu>Saída</guimenu> e clique em <guimenu>Concluir</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <para>
    Para exportar a coleção para uma galeria de imagens externa na Internet, proceda da seguinte forma:
   </para>
   <step performance="required">
    <para>
     Obtenha uma conta para um site externo que possa hospedar sua galeria.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Exportar</guimenu> <guimenu>Exportar para Gallery</guimenu> </menuchoice> e especifique URL, nome de usuário e senha para o site externo, quando solicitado. O digikam estabelece uma conexão com o site especificado e abre uma nova janela chamada <guimenu>Exportação de Galeria</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Determine a localização do novo álbum na galeria.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Novo Álbum</guimenu> e forneça as informações solicitadas pelo digiKam.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para fazer o upload das imagens para o novo álbum, use <guimenu>Adicionar Fotos</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.digicam.digikam.loc">
  <title>Gerenciando a localização geográfica</title>

  <para>
   Algumas câmeras armazenam coordenadas GPS (Global Positioning System) nas fotografias quando tiram uma foto. Com essas informações, o digiKam é capaz de ilustrar e pesquisar fotografias por seu local e exibi-las em um globo. Para usar a Localização geográfica, faça o seguinte:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Pesquise o Mapa</term>
    <listitem>
     <para>
      Clique na guia <guimenu>Pesquisas no mapa</guimenu> na lateral esquerda. Pressione <keycap function="shift"/> ctrl e o botão esquerdo do mouse para escolher uma área no mapa. Use a roda do mouse para ampliar ou reduzir o zoom. Todas as imagens correspondentes às coordenadas da área aparecem dentro da janela principal.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Mostre a Localização Geográfica</term>
    <listitem>
     <para>
      Clique na guia <guimenu>Localização geográfica</guimenu> na lateral direita para abrir o globo. Selecione uma ou mais imagens com o botão esquerdo do mouse. Todas as imagens com as informações GPS aparecem no mapa. Para ampliar/reduzir o zoom, use a roda do mouse.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Adicione a Localização Geográfica</term>
    <listitem>
     <para>
      Escolha uma imagem na janela principal e selecione <menuchoice><guimenu>Imagem </guimenu><guimenu>Localização geográfica</guimenu><guimenu>Editar coordenadas</guimenu></menuchoice>. Escolha o local no mapa ou insira as coordenadas manualmente e clique em <guimenu>OK</guimenu>. As coordenadas são armazenadas nas tags EXIF da imagem. Para editar várias imagens de uma vez, pressione a tecla <keycap function="control"/> enquanto escolhe as imagens desejadas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure id="fig.digikam.loc">
   <title>Vendo os locais da imagem no mapa</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="digikam_location.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="digikam_location.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.digicam.digikam.edit">
  <title>Vendo e editando imagens</title><indexterm> <primary>gráficos</primary> <secondary>edição</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>edição de imagens</primary> <secondary>digiKam</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>digiKam</primary> <secondary>edição de imagens</secondary> </indexterm>

  <para>
   O digiKam vem como um suíte abrangente de exibição e edição de imagens que consiste em vários plug-ins. Para entrar no modo de visualização ou edição do digiKam, clique o botão direito do mouse em uma miniatura de imagem e selecione <guimenu>Ver</guimenu> ou <guimenu>Editar</guimenu> no menu de contexto. Para usar os plug-ins, instale o pacote <systemitem class="resource">digikamimageplugins</systemitem>.
  </para>

  <para>
   Para ver uma ou mais imagens, existem as seguintes opções:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Para ver uma única imagem, navegue até o seu álbum ou a sua coleção e clique na imagem para exibi-la. Clique novamente para voltar à tela anterior.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Para iniciar uma apresentação de slides com todas as imagens, use <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Apresentação de slides</guimenu> <guimenu>Tudo</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Para iniciar uma apresentação de slides apenas das imagens selecionadas, pressione e segure a tecla <keycap function="control"/>, selecione as imagens e escolha <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Apresentação de slides</guimenu> <guimenu>Seleção</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Para editar uma imagem selecionada, use <guimenu>Editar</guimenu> no menu principal. É aberta uma janela com algumas das opções básicas de edição usadas com mais frequência:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Use os botões Voltar/Avançar para navegar pelo álbum sem ter que voltar para visualização completa do álbum.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Use os menus Desfazer/Refazer para desfazer ou refazer seletivamente determinadas operações.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Use as opções de zoom para ampliar ou reduzir, ou ajustar a exibição da imagem ao tamanho da janela que está usando. Use o ícone de lente de aumento para ampliar seletivamente uma área específica da imagem.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Inverta a imagem no sentido horário ou anti-horário.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Ative uma apresentação de slides ou a visualização em tela inteira da imagem selecionada.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect2 id="sec.digikam.decorate">
   <title>Aplicando decorações de imagem</title>
   <para>
    O modo de edição contém mais recursos úteis. Use o menu <guimenu>Decorar</guimenu> para sobrepor vários tipos de gráficos e efeitos de texto em suas imagens sem se preocupar com filtros e seus ajustes:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Aplicar textura</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Selecione o tipo de textura que você deseja aplicar à sua imagem e determine o quão proeminente essa textura deve ser (<guimenu>Relevo</guimenu>). O digiKam aplica a textura e grava as mudanças na cópia original de sua imagem.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Adicionar borda</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Selecione o tipo de borda. Dependendo do tipo de borda selecionado, escolha uma ou duas cores a serem usadas para a borda e defina a largura da borda ao redor da imagem. O digiKam cria a borda e grava as mudanças na cópia original da imagem.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Inserir texto</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Digite o texto que deseja sobrepor na imagem. Escolha a fonte, o estilo e o tamanho da fonte. Selecione como o texto será justificado e se ele deverá ou não ser girado (e a qual grau). Adicione uma borda opcional e semitransparência.  O digiKam adiciona a camada de texto à imagem original.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Sobrepor Modelo</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Assim como você pode sobrepor qualquer texto na imagem, também pode aplicar modelos prontos para uso para criar cartões divertidos, cartazes etc.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.digikam.color">
   <title>Manipulando as configurações de cores</title>
   <para>
    O menu <guimenu>Cor</guimenu> possibilita gerenciar todos os tipos de configurações diferentes relacionadas às cores. Seus recursos variam de mecanismos simples de autocorreção ao gerenciamento completo das cores por meio dos perfis de cores:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Autocorreção de Cores</term>
     <listitem>
      <para>
       Se o objetivo for a correção direta de cor e exposição da imagem, experimente essa opção. Escolha dentre os diversos modos predefinidos e aplique um que seja mais adequado. Use os histogramas para determinar se o resultado corresponde às suas necessidades.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Brilho/Contraste/Gama</term>
     <listitem>
      <para>
       Essa ferramenta oferece uma maneira simples de fixar imagens superexpostas ou subexpostas.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Matiz/Saturação/Luminosidade</term>
     <listitem>
      <para>
       Essa ferramenta o ajuda a otimizar as imagens que foram feitas em condições de claridade excessiva e aparecem meio desbotadas. Devolva a saturação de cor a essas imagens manipulando os controles deslizantes de matiz e saturação. Dependendo do nível de cor, convém ainda ajustar a luminosidade para evitar que a imagem seja registrada muito escura. Certamente, você também pode usar essa ferramenta para atingir o efeito contrário, se precisar clarear uma imagem que tenha sida feita em condições de pouca luz e contém saturação de cor em excesso.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Balanço de Cor</term>
     <listitem>
      <para>
       Dependendo das condições de luminosidade em que a imagem foi feita ou da qualidade de digitalização da imagem, as cores podem aparecer um pouco fora de balanço. Usando a ferramenta de balanço de cor, você pode tentar mudar o balanço em direção a outra extremidade do espectro de cores.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Inverter</term>
     <listitem>
      <para>
       Inverta os valores de cor.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Preto e branco</term>
     <listitem>
      <para>
       Transforme sua imagem colorida em preto e branco. Use <guimenu>Filme</guimenu>, <guimenu>Filtros de Lentes</guimenu>, <guimenu>Tom</guimenu> e <guimenu>Luminosidade</guimenu> para ajustar o produto final. A guia <guimenu>Filme</guimenu> lhe permite emular os efeitos de vários filmes em preto e branco. Para emular os filtros usados com as lentes da câmera, use a guia <guimenu>Filtros de Lentes</guimenu>. Observe que você só pode aplicar um filtro de cada vez. Usando a guia <guimenu>Tom</guimenu>, é possível aplicar uma tonalidade específica em sua imagem em preto e branco (sépia, por exemplo).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Depth</term>
     <listitem>
      <para>
       Determine a profundidade de cor (em bits). Transforme as imagens de 8 bits em 16 bits e vice-versa.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Gerenciamento de Cores</term>
     <listitem>
      <para>
       O gerenciamento de cores por meio dos perfis de cores ICC o ajuda a manter a fidelidade da cor em vários dispositivos de saída (câmera, tela, impressora).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Ajustar Níveis</term>
     <listitem>
      <para>
       Use essa opção para controlar vários níveis e verificar a imagem resultante em apenas uma ferramenta. Isso permite gravar as configurações de nível escolhidas e, portanto, habilita você a aplicar as mesmas correções a várias imagens, se necessário. Isso é útil quando você sabe que sua câmera tende a usar as mesmas configurações de cores erradas o tempo todo e deseja corrigi-las com apenas um clique.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Efeitos de Cores</term>
     <listitem>
      <para>
       Essa ferramenta oferece uma seleção de efeitos de cores, como busca de borda, solarização etc.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Balanço de Branco</term>
     <listitem>
      <para>
       Cada fonte de luz é registrada de forma diferente no chip da sua câmera digital. Dependendo da fonte de luz, a temperatura da cor tende a se registrar mais quente (voltada à extremidade vermelha do espectro) ou mais fria (voltada à extremidade azul do espectro) do que a luz do dia padrão. A maioria das câmeras já vem com esquemas predefinidos de balanço de branco, que tentam compensar esses efeitos. Se houver falha no registro das imagens resultantes, use o ajuste de balanço de branco fornecido pelo digiKam. Manipule a temperatura da cor diretamente usando o controle deslizante Kelvin, ou escolha um dos esquemas de balanço de branco predefinidos.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Ajustar Curvas</term>
     <listitem>
      <para>
       Essa ferramenta habilita você a realizar basicamente qualquer operação disponível nas ferramentas <guimenu>Brilho/Contraste/Gama</guimenu> e <guimenu>Ajustar Níveis</guimenu>, porém em uma ferramenta e usando o mapeamento de função livre. Portanto, essa ferramenta é mais avançada e flexível que as outras duas, mas pode levar algum tempo para se acostumar a ela.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Mixer do Canal</term>
     <listitem>
      <para>
       A ferramenta Mixer do Canal oferece um modo alternativo de converter imagens coloridas em preto e branco. Usando a opção <guimenu>Monocromático</guimenu> e os controles deslizantes de canal, você pode determinar seletivamente o nível de contribuição de cada canal de cor para a imagem geral. A opção Mixer do Canal é muito mais flexível do que a conversão padrão em preto e branco, pois você pode gerenciar cada canal de cor separadamente.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.digikam.fix">
   <title>Corrigindo e ajustando as imagens</title>
   <para>
    Use o menu <guimenu>Melhorar</guimenu> para resolver vários defeitos comuns relacionados às representações de imagens digitais:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Borrar</guimenu>, <guimenu>Controlar Nitidez</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Ajuste a nitidez da imagem ou suavize-a.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Olhos Vermelhos</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Reduza ou elimine olhos vermelhos causados pelo uso de flash.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Coloração</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       <quote>Restaure</quote> áreas defeituosas da imagem.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Redução de resíduos</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Remova artefatos, como os causados por poeira na lente ou no sensor. Corrija os resíduos de pixels causados por configurações ISO altas definidas na câmera digital e reduza os resíduos e os artefatos gerados em digitalizações de baixa qualidade.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Hot Pixels</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Detecte e elimine pixels problemáticos de sua imagem causados por pixels defeituosos do sensor da câmera.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><menuchoice><guimenu>Lente</guimenu><guimenu>Distorção</guimenu></menuchoice>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Corrija a distorção rotatória e de bordas curvas das imagens causada pelo uso de lentes telefoto e grande-angulares.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><menuchoice><guimenu>Lente</guimenu><guimenu>Correção do vignetting</guimenu></menuchoice>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Corrija sombras circulares (<emphasis>vinhetas</emphasis>) nas bordas ou no centro da imagem, que foram causadas pelo uso de lentes telefoto e grande-angulares intensas.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><menuchoice><guimenu>Lente</guimenu><guimenu>Correção do vignetting</guimenu></menuchoice>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Corrija sombras circulares (<emphasis>vinhetas</emphasis>) nas bordas ou no centro da imagem, que foram causadas pelo uso de lentes telefoto e grande-angulares intensas.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Restauração</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Proporciona um tratamento completo às imagens que exibem vários defeitos digitais, como ruídos e riscos.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Para observar a funcionalidade das opções <guimenu>Corrigir</guimenu>, veja <guimenu>Coloração</guimenu>, por exemplo. Suponha que poeira ou arranhões na sua lente tenham danificado uma imagem. Para remover esse tipo de defeito, faça o seguinte:
   </para>
   <procedure id="proc.dk.tf">
    <step id="st.dk.tf1" performance="required">
     <para>
      Abra a imagem.
     </para>
    </step>
    <step id="st.dk.tf2" performance="required">
     <para>
      Use o cursor do mouse para selecionar a área à qual aplicar a correção.
     </para>
    </step>
    <step id="st.dk.tf3" performance="required">
     <para>
      Selecione <menuchoice> <guimenu>Melhorar</guimenu> <guimenu>Tingimento</guimenu> </menuchoice> ou pressione <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>E</keycap> </keycombo>.
     </para>
    </step>
    <step id="st.dk.tf4" performance="required">
     <para>
      Determine o método a ser usado para remover o defeito:
     </para>
     <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        Escolha uma das opções de <guimenu>Predefinido</guimenu> (<guimenu>Remover artefatos pequenos</guimenu>, <guimenu>Remover artefatos médios</guimenu> ou <guimenu>Remover artefatos grandes</guimenu>) e prossiga para a <xref linkend="st.dk.tf6" xrefstyle="select: nopage"/>.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Defina os parâmetros de filtro. Prossiga com o <xref linkend="st.dk.tf5" xrefstyle="select: nopage"/>.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </step>
    <step id="st.dk.tf5" performance="required">
     <para>
      Se você não quis usar nenhum dos filtros predefinidos (na guia <guimenu>Predefinido</guimenu>), abra as guias <guimenu>Geral</guimenu> e <guimenu>Configurações Avançadas</guimenu> e ajuste as configurações de acordo com as suas necessidades.
     </para>
    </step>
    <step id="st.dk.tf6" performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>OK</guimenu> para aplicar as configurações e modificar a imagem de acordo.
     </para>
     <tip>
      <title>criando e reutilizando suas próprias configurações de filtro</title>
      <para>
       Se precisar usar o mesmo conjunto de configurações mais de uma vez (por exemplo, se um risco na lente prejudicou toda a série de imagens), crie um conjunto de configurações de filtro. Grave-os para serem usados posteriormente, clicando em <guimenu>Gravar como</guimenu> e gravando-os em um arquivo de texto. Para imagens subsequentes, abra a caixa de diálogo <guimenu>Coloração da Imagem</guimenu>, clique em <guimenu>Carregar</guimenu> e, em seguida, selecione o arquivo de texto e aplique as configurações de filtro com <guimenu>OK</guimenu>.
      </para>
     </tip>
    </step>
   </procedure>
   <figure id="fig.digikam.inpaint">
    <title>Usando <guimenu>Coloração</guimenu> para remover artefatos</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="digikam_inpaint.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="digikam_inpaint.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.digikam.transform">
   <title>Aplicando transformações a imagens</title>
   <para>
    Para dimensionar ou girar uma imagem, use o menu <guimenu>Transformar</guimenu>:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Girar, Inverter, Rotação Livre</term>
     <listitem>
      <para>
       Gire sua imagem em determinado grau. <guimenu>Girar</guimenu> gira a imagem em múltiplos de 90 graus. Com <guimenu>Rotação Livre</guimenu>, especifique o ângulo desejado.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Cortar, Proporção de Corte</term>
     <listitem>
      <para>
       Corte sua imagem. <guimenu>Cortar</guimenu> corta qualquer seleção retangular na parte superior da imagem. <guimenu>Proporção de Corte</guimenu> corta a imagem seguindo vários princípios sofisticados de design.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Ajuste de perspectiva</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Ajusta a perspectiva de uma imagem. Por exemplo, se perceber alguns ângulos estranhos nas fotos que incluem linhas verticais ou horizontais, use essa ferramenta para corrigi-los. Arraste qualquer uma das quatro alças até os cantos da imagem e mova-as conforme necessário. Use a ferramenta <guimenu>Cortar</guimenu> para remover as extremidades pretas resultantes da imagem e apará-la.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Tesoura</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Move uma parte da imagem em uma direção e a outra na direção oposta, no sentido horizontal ou vertical. Especifique os ângulos para o corte vertical e horizontal e use a opção <guimenu>Cortar</guimenu> para aparar a imagem resultante.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Redimensionar</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Dimensione a imagem. <guimenu>Redimensionar</guimenu> oferece uma interface simples que permite manipular o tamanho da imagem por pixel ou porcentagem. Selecione se a proporção deve ser mantida. Se você selecionar <guimenu>Restaurar a fotografia</guimenu>, poderá ajustar os algoritmos usados na imagem redimensionada e melhorar a qualidade do produto final. Observe que essa opção pode ser muito mais lenta que a operação de redimensionamento simples.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Suponha que você tenha uma imagem que é de certa forma perfeita, mas você ainda não está satisfeito com a composição ou precisa cortar a imagem para que se ajuste a determinado formato de papel para reprodução. Use <guimenu>Corte proporcional</guimenu> e continue conforme mostrado a seguir:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Abra a imagem.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione <menuchoice> <guimenu>Transformar</guimenu> <guimenu>Proporção de Corte</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Determine a orientação e a proporção a serem usadas:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Nenhum</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Especifique um corte livre da imagem usando as barras deslizantes <guimenu>X</guimenu>, <guimenu>Largura</guimenu> e <guimenu>Y</guimenu>, <guimenu>Altura</guimenu>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Personalizada</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Selecione uma proporção personalizada da largura versus a altura, em vez de usar um dos valores predefinidos.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Razão entre X e Y</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Essas razões correspondem à maioria dos tamanhos de papel comuns usados para imprimir fotografias. Escolha uma que atenda melhor à sua finalidade.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Razão Áurea</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Uma razão (1:1.618) tradicionalmente usada por artistas e arquitetos para criar resultados harmônicos.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Use o botão <guimenu>Proporção máxima</guimenu> para definir a área de corte para o tamanho máximo possível da proporção especificada.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Após determinar o tamanho da seleção de corte, aplique opcionalmente regras de composição a ela. O <guimenu>Composition Guide</guimenu> (Guia de Composição) ajuda a criar uma seleção de corte que resulta em uma imagem visualmente atraente. Linhas pontilhadas são exibidas para orientá-lo sobre a melhor composição da sua imagem.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Se a posição do corte não seguir a regra de composição que o satisfaça, mova-a.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>OK</guimenu> para aplicar sua seleção de corte e aparar sua imagem.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure id="fig.digikam.acrop">
    <title>Criando um corte personalizado usando o a Proporção de Corte</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="digikam_acrop.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="digikam_acrop.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.digikam.filters">
   <title>Aplicando filtros e efeitos</title>
   <para>
    É possível selecionar dentre uma variedade de efeitos básicos e filtros a serem aplicados nas imagens, dando a elas uma aparência mais artística ou superior:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Efeitos de chuva</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Aplique efeitos de chuva à sua imagem. Determine o tamanho e o número de gotas e especifique o grau de distorção causado pelas gotas (<guimenu>Olhos de peixe</guimenu>).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Filme infravermelho</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Simule o uso do filme infravermelho para atingir um efeito ligeiramente surreal. O resultado é surpreendentemente diferente da imagem original. Adicione um efeito granulado e ajuste a sensibilidade (ISO) para atingir uma aparência mais artística.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Pintura a óleo</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Simula uma pintura a óleo. Determine o tamanho do pincel e o grau de suavização a ser aplicado à imagem.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Relevo</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Suponha que sua imagem foi colocada em relevo em uma folha de papel. Escolha uma profundidade adequada.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Efeitos de distorção</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Aplica vários efeitos estranhos de distorção, como olhos de peixe, à imagem. Determine o tipo, o nível e a repetição.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Adicionar efeito granulado</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Adicione um efeito granulado à imagem para conferir a ela uma aparência rugosa.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Efeitos de borrão</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Borre a imagem para fazer com que ela pareça fora de foco ou para imitar algum tipo de movimento que não existia quando a imagem foi obtida.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Desenho a carvão</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Transforme a imagem em um desenho a carvão preto e branco. Escolha um tamanho de lápis adequado e determine o grau de suavização a ser aplicado à imagem.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <figure id="fig.digikam.ir">
    <title>Simulando a fotografia em infravermelho</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="digikam_ir.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="digikam_ir.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.digikam.tools">
  <title>Ferramentas úteis</title>

  <para>
   O digiKam oferece várias ferramentas auxiliares para a organização e o processamento de sua coleção de imagens. Elas podem ser encontradas no menu <guimenu>Ferramentas. </guimenu> Alguns destaques:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Localizar duplicados</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Se você acha que a sua coleção tem um número de duplicatas, use essa opção para localizar e apagá-las. Primeiro, determine qual álbum ou tag deve ser incluída no escopo de sua pesquisa. Clique em <guimenu>OK</guimenu> para iniciar a pesquisa. Se a coleção incluir alguma duplicata, você verá uma tela dividida mostrando as duas imagens e poderá selecionar uma delas para exclusão.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Criar Calendário</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Crie um calendário simples usando um layout padrão, selecionando as imagens para usar, o tamanho do papel e as fontes.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.digikam.batch">
  <title>Processamento em Lote</title>

  <para>
   Se precisar realizar determinadas ações em um grande número de arquivos de uma vez, use o processamento em lote. Adicione bordas, edite cores, aplique vários efeitos e filtros, renomeie e redimensione imagens, comprime-as novamente ou realize uma conversão RAW.
  </para>

  <para>
   Para saber se o formato RAW da sua câmera é suportado pelo plug-in do conversor do digiKam, consulte a <menuchoice><guimenu>Ajuda</guimenu> <guimenu>Câmeras RAW suportadas</guimenu></menuchoice>. Use <menuchoice><guimenu>Em lote </guimenu> <guimenu>Converter imagens</guimenu></menuchoice> para converter as imagens de um formato em outro, por exemplo, de jpg em png.
  </para>

  <para>
   Um exemplo de processamento em lote de imagens pode envolver a aplicação do efeito de solarização em várias imagens. Para enfileirar as imagens para processamento em lote e executar o processamento real, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Lote</guimenu> <guimenu>Efeitos na Imagem</guimenu> </menuchoice> ou clique o botão direito do mouse no nome do álbum e selecione <menuchoice> <guimenu>Processos em Lote</guimenu> <guimenu>Efeitos na Imagem</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Defina o efeito como<guimenu>Solarização</guimenu> e clique em <guimenu>Opções</guimenu> para determinar o grau do efeito a ser aplicado e exibir uma visualização adicional.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Decida se vai renomear ou sobregravar as imagens originais, ou mesmo removê-las após a conclusão da transformação.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Defina a pasta de origem para que armazene as imagens resultantes. Se você não quiser que as novas imagens sejam sobregravadas na pasta original, selecione <guimenu>Novo</guimenu> e adicione uma nova pasta ou subpasta. Selecione a nova pasta com o ponteiro do mouse.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Aceite ou modifique a lista das imagens enfileiradas para a transformação.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Iniciar</guimenu> para iniciar a transformação.
    </para>
    <para>
     O digiKam o informa sobre o andamento e o sucesso da transformação.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <figure id="fig.digikam.batch">
   <title>Processamento em lote: solarização de imagens</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="digikam_batch.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="digikam_batch.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.digicam.trouble">
  <title>Solução de problemas</title>

  <para>
   Embora o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> e o digiKam suportem uma grande variedade de câmeras, você pode eventualmente se deparar com um dos problemas a seguir ao usar sua câmera digital com o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Falha de download de imagens de sua câmera</term>
    <listitem>
     <para>
      <indexterm> <primary>gphoto2</primary> </indexterm> Se houver falha no download de suas imagens, independentemente do protocolo escolhido (PTP ou USB), tente usar a linha de comando em vez do digiKam. O comando <command>gphoto2 <option>--P</option></command> inicializará a câmera e fará download das imagens se o gphoto2 suportar essa câmera.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Sua câmera não é oficialmente suportada pelo digiKam</term>
    <listitem>
     <para>
      Tente usar <command>gphoto2 <option>--list-cameras</option></command> e as informações contidas em <ulink url="http://www.gphoto.org/"/> para obter mais informações sobre o status do suporte de sua câmera pelo Linux.
     </para>
     <para>
      Se a câmera não estiver listada nesse local, remova a mídia de armazenamento da câmera e use um leitor de placa (externo ou interno). Assim que é detectada, a mídia é montada automaticamente, e você pode importar as imagens para a sua coleção do digiKam selecionando <menuchoice> <guimenu>Importar</guimenu> <guimenu>Adicionar Imagens</guimenu> </menuchoice> ou <menuchoice> <guimenu>Importar</guimenu> <guimenu>Adicionar Pastas</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.digicam.info">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Para obter mais informações sobre o uso de câmeras digitais com o Linux, consulte os sites da Web a seguir:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <ulink url="http://www.digikam.org"/> — A home page oficial do digiKam
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <ulink url="http://www.digikam.org/drupal/docs"/> — O manual oficial do digiKam
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <ulink url="http://www.gphoto.org"/>– Informações sobre o gPhoto2
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <ulink url="http://www.gphoto.org/proj/libgphoto2/support.php"/>—Uma lista abrangente de câmeras suportadas
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist><indexterm class="endofrange" startref="idx.digital_cameras"/>
 </sect1>
</chapter>
