<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<preface xml:base="apps_intro.xml" id="pre-apps-about">
 <title>Sobre este guia</title>
 <para>
  Este manual apresenta uma variedade de aplicativos incluídos no <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Ele mostra como usar esses aplicativos e ajuda na realização das principais tarefas. Destina-se principalmente aos usuários finais.
 </para>
 <para>
  O manual está dividido nas seguintes partes:
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>

   <term>LibreOffice 
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Apresenta a suíte do LibreOffice, incluindo Writer, Calc, Impress, Base, Draw e Math.

    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Gerenciamento de Informações</term>
   <listitem>
    <para>

     Conheça o software de e-mail e calendário que acompanha seu produto. Saiba como usar a transferência de informações protegidas assinando e criptografando seus documentos ou e-mails. Use os aplicativos de anotações para coletar e classificar informações e organizar suas ideias.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Comunicação e colaboração</term>
   <listitem>
    <para>
     Fique em contato com outros usuários e comunique-se por conexões de rede usando o Instant Messaging ou Voz Sobre IP.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Internet</term>
   <listitem>
    <para>
     Pesquise informações na Web com browsers que combinam as tecnologias mais recentes de navegação e segurança. Faça uso do cliente de transferências de arquivos para transferir dados da Internet.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Gráficos</term>
   <listitem>
    <para>
     Conheça o GIMP, um programa de manipulação de imagens que atende às necessidades tanto de iniciantes quanto de profissionais. Saiba como fazer download de fotografias digitais de sua câmera e como gerenciar sua coleção de imagens criando álbuns ou exportando-as para galerias de imagens na Web.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Multimídia</term>
   <listitem>
    <para>
     Familiarize-se com os aplicativos de área de trabalho para reprodução de música e filmes. Saiba como criar CDs e DVDs de dados ou áudio para arquivamento de dados.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Muitos capítulos neste manual contêm links para recursos adicionais de documentação. Estão incluídas a documentação adicional disponível no sistema e a documentação disponível na Internet.
 </para>
 <para>
  Para obter uma visão geral da documentação disponível para seu produto e das atualizações de documentação mais recentes, consulte <ulink os="sled" url="http://www.suse.com/doc/sled11"/> ou a seção seguinte.
 </para>
<?dbfo-need height="20em"?>


 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_available_doc_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_feedback_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_typografie_i.xml" parse="xml"/>
</preface>
