<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_tomboy.xml" id="cha.gnome.tomboy">
 <title>Tomboy: Fazendo anotações</title>
 <para>
  Tomboy é um aplicativo de anotações do GNOME que permite organizar as ideias e informações com as quais você trabalha diariamente. Entre outras coisas, ele ajuda na coleta e classificação de todos os tipos de dados, anotação de ideias, alocação de contatos e elaboração de listas de tarefas pendentes.
 </para>
 <para>
  O Tomboy também possui alguns recursos de edição úteis para ajudá-lo a personalizar suas notas, incluindo:
 </para>
 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Realce do texto pesquisado 
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Verificação ortográfica em linha 
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Vinculação automática de endereços de e-mail e Web
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Suporte para desfazer/refazer
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Estilização e dimensionamento de fontes
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Listas com marcadores
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <para>
  O Tomboy está localizado no painel do GNOME e, por padrão, é iniciado automaticamente quando você efetua login no GNOME. Você pode acessar o Tomboy clicando em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Tomboy Notas</guimenu> </menuchoice>. <inlinemediaobject> <textobject role="description"><phrase>Ícone do painel do Tomboy</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="png"/> </imageobject> </inlinemediaobject>
 </para>
 <sect1 id="sec.gnome.tomboy.create">
  <title>Criando notas</title>

  <para>
   Para criar uma nova anotação, clique no ícone Anotações do Tomboy no Painel do GNOME e selecione <guimenu>Criar Nova Anotação</guimenu>. <inlinemediaobject> <textobject role="description"><phrase>Ícone do painel do Tomboy</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="png"/> </imageobject> </inlinemediaobject>
  </para>

  <figure pgwide="0">
   <title>Uma Nova Anotação do Tomboy</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="tomboy_newnote.png" width="51%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="tomboy_newnote.png" width="51%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Para editar a anotação, clique na área de conteúdo e use o teclado para adicionar e remover conteúdo. A primeira linha da anotação contém o seu título. Por padrão, ela é preenchida com o texto <literal>Nova Anotação <replaceable>número</replaceable></literal>. É possível mudar o título clicando na linha e usando o teclado. Por padrão, o foco é dado à área de conteúdo durante a criação de uma nova anotação, para que você possa começar a editar a nota sem clicar nessa área. Para obter mais informações sobre a formatação do conteúdo de uma anotação, consulte a <xref linkend="sec.gnome.tomboy.format" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>.
  </para>

  <para>
   A anotação é gravada automaticamente.
  </para>

  <para>
   Em seguida você pode organizar as anotações criadas vinculando anotações e ideias relacionadas. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.gnome.tomboy.link" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.tomboy.search">
  <title>Pesquisando todas as anotações</title>

  <para>
   Para ter uma visão geral de todas as suas anotações, clique e depois selecione <guimenu>Pesquisar Todas as Anotações</guimenu>. Por padrão, a caixa de diálogo Pesquisar Todas as Anotações exibe suas anotações na ordem em que foram modificadas pela última vez. Clique no cabeçalho da coluna <guimenu>Anotação</guimenu> ou <guimenu>Última mudança</guimenu> para mudar a ordem de classificação. Clique no cabeçalho da coluna uma segunda vez para alternar entre as ordens crescente e decrescente. <inlinemediaobject> <textobject role="description"><phrase>Ícone do painel do Tomboy</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="png"/> </imageobject> </inlinemediaobject>
  </para>

  <figure pgwide="0">
   <title>Caixa de diálogo Pesquisar Todas as Anotações</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="tomboy_search.png" width="41%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="tomboy_search.png" width="41%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Você pode localizar anotações específicas digitando o texto no campo <guimenu>Pesquisar</guimenu>. Essa lista de anotações é atualizada automaticamente e relaciona apenas as anotações que contêm texto correspondente. 
  </para>

  <para>
   Para abrir uma anotação relacionada na caixa de diálogo Pesquisar Todas as Anotações, proceda de uma das seguintes maneiras: 
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Clique duas vezes em uma anotação. 
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Selecione a anotação e clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Abrir</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Clique o botão direito do mouse na anotação e selecione <guimenu>Abrir</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Selecione a anotação e pressione <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.tomboy.link">
  <title>Vinculando anotações</title>

  <para>
   Você pode vincular anotações no Tomboy realçando o texto na anotação atual e depois clicando no botão <guimenu>Link</guimenu> na barra de ferramentas. Isso cria uma nova anotação e sublinha o título da anotação atual. 
  </para>

  <para>
   Por exemplo, se sua anotação atual contiver a frase <quote>continuar</quote>, você poderá selecionar esse texto e clicar em <guimenu>Link</guimenu> para criar uma nova anotação com o título <quote>continuar</quote>. Um link também é criado na anotação atual, onde você pode clicar para abrir a nova anotação <quote>continuar</quote>.
  </para>

  <figure pgwide="0">
   <title>Links em Anotações do Tomboy</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="tomboy_links.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="tomboy_links.png" width="60%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Se mudar o título de uma anotação, os links para essa anotação presentes em outras anotações serão automaticamente atualizados. Digitar o nome de outra anotação em sua anotação atual a vincula automaticamente. Para ver que outras anotações vinculam à anotação atual, clique em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Quais links existem aqui?</guimenu> </menuchoice>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.tomboy.access">
  <title>Acessando suas anotações</title>

  <para>
   Para acessar as anotações, clique no ícone do Tomboy no painel do GNOME, depois selecione uma das anotações que você acabou de ver ou criar no menu, ou pesquise por anotações mais antigas (consulte a <xref linkend="sec.gnome.tomboy.search" xrefstyle="SectTitleOnPage"/> para obter mais informações). <inlinemediaobject> <textobject role="description"><phrase>Ícone do painel do Tomboy</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="png"/> </imageobject> </inlinemediaobject>
  </para>

  <para>
   Para forçar uma anotação a sempre aparecer no menu do painel independentemente de quando você o acessou pela última vez, clique no ícone de tacha no lado direito da anotação para <quote>afixá-la</quote> ao menu. As notas afixadas ao menu do painel aparecem com esse ícone de tacha: <inlinemediaobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="tomboy_pindown.png" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="tomboy_pindown.png" format="png"/> </imageobject> </inlinemediaobject>. As anotações não afixadas ao menu do painel aparecem com esse ícone de tacha: <inlinemediaobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="tomboy_pinup.png" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="tomboy_pinup.png" format="png"/> </imageobject> </inlinemediaobject>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.tomboy.format">
  <title>Formatando texto em anotações</title>

  <para>
   Você pode usar o botão <guimenu>Texto</guimenu> na barra de ferramentas do Tomboy para formatar texto nas anotações. O botão <guimenu>Texto</guimenu> exibe um menu suspenso com as seguintes opções:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Desfazer</term>
    <listitem>
     <para>
      Permite reverter as mudanças anteriores feitas nas anotações durante a sessão atual. Para desfazer sua última mudança usando o teclado, pressione <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>Z</keycap> </keycombo>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Refazer</term>
    <listitem>
     <para>
      Permite refazer as mudanças que foram removidas usando o recurso <guimenu>Desfazer</guimenu>. Para refazer sua última mudança usando o teclado, pressione <keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>Z</keycap></keycombo>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Negrito</term>
    <listitem>
     <para>
      Para colocar texto na anotação em negrito, selecione o texto que você deseja modificar e escolha a opção <guimenu>Negrito</guimenu> no menu suspenso <guimenu>Texto</guimenu>. É possível também pressionar <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>B</keycap> </keycombo> após selecionar o texto.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Itálico</term>
    <listitem>
     <para>
      Para colocar texto na anotação em itálico, selecione o texto que você deseja modificar e escolha a opção <guimenu>Itálico</guimenu> no menu suspenso <guimenu>Texto</guimenu>. É possível também pressionar <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>I</keycap> </keycombo> após selecionar o texto.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Riscado</term>
    <listitem>
     <para>
      Risca o texto selecionado. Para riscar, selecione o texto desejado e escolha a opção <guimenu>Riscado</guimenu> no menu suspenso <guimenu>Texto</guimenu>. É possível também pressionar <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>S</keycap> </keycombo> após selecionar o texto.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Realçar</term>
    <listitem>
     <para>
      Coloca um fundo amarelo em volta do texto selecionado. Para realçar, selecione o texto desejado e escolha a opção <guimenu>Realçar</guimenu> no menu suspenso <guimenu>Texto</guimenu>. É possível também pressionar <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>H</keycap> </keycombo> após selecionar o texto.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Largura fixa</term>
    <listitem>
     <para>
      O estilo de largura fixa permite que o texto use uma fonte de largura fixa. Para mudar o texto existente, selecione o texto que você deseja modificar e escolha a opção <guimenu>Largura Fixa</guimenu> no menu suspenso <guimenu>Texto</guimenu>. Você pode selecionar a opção <guimenu>Largura Fixa</guimenu> no menu suspenso <guimenu>Texto</guimenu> antes de começar a digitar para que o texto digitado fique nesse estilo.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Tamanho de Fonte</term>
    <listitem>
     <para>
      Há quatro opções nessa parte do menu: <guimenu>Pequeno</guimenu>, <guimenu>Normal</guimenu>, <guimenu>Grande</guimenu> e <guimenu>Enorme</guimenu>. Cada uma dessas opções representa um tamanho de fonte que pode ser usado para o texto selecionado na anotação. Para modificar o tamanho da fonte, selecione o texto que você deseja modificar e escolha uma das opções de <guimenu>Tamanho de Fonte</guimenu> no menu suspenso <guimenu>Texto</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Marcadores</term>
    <listitem>
     <para>
      Selecione a opção <guimenu>Marcadores</guimenu> no menu suspenso <guimenu>Texto</guimenu> para começar ou terminar uma lista com marcadores. Se o cursor estiver dentro de uma lista com marcadores, as opções <guimenu>Aumentar Recuo</guimenu> e <guimenu>Diminuir Recuo</guimenu> estão habilitadas.
     </para>
     <para>
      Para obter mais informações sobre marcadores, consulte a <xref linkend="sec.gnome.tomboy.bulletlist" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Aumentar Recuo</term>
    <listitem>
     <para>
      Com o cursor na linha de uma lista com marcadores, selecione essa opção para deslocar a linha atual para a direita. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Diminuir Recuo</term>
    <listitem>
     <para>
      Com o cursor na linha de uma lista com marcadores, selecione essa opção para deslocar a linha atual para a esquerda. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Localizar nesta Nota</term>
    <listitem>
     <para>
      Permite pesquisar o texto dentro da anotação atual. A seleção dessa opção faz com que a barra <guimenu>Localizar</guimenu> seja aberta na parte inferior da anotação. Para abrir a barra <guimenu>Localizar</guimenu> usando o teclado, pressione <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo>.
     </para>
     <para>
      Digite o texto a ser localizado. Após inserir o texto, todas as correspondências serão realçadas. Clique em <guimenu>Avançar</guimenu> para realçar a próxima correspondência e posicionar o cursor nela. Clique em <guimenu>Anterior</guimenu> para mover para a correspondência anterior.
     </para>

     <para>
      Para fechar a barra de localização, clique no <guimenu>X</guimenu> na extremidade esquerda ou pressione a tecla <keycap>Esc</keycap>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <sect2 id="sec.gnome.tomboy.bulletlist">
   <title>Usando listas com marcadores</title>
   <para>
    As listas com marcadores do Tomboy são úteis para criação de conteúdo hierarquicamente estruturado. A criação e formatação de listas com marcadores são descritas nesta seção.
   </para>
   <sect3 id="sec.gnome.tomboy.bulletlist.begin">
    <title>Iniciando uma lista com marcadores</title>
    <para>
     Para iniciar uma lista com marcadores, use um dos seguintes métodos: 
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Selecione <guimenu>Marcadores</guimenu> no menu suspenso <guimenu>Texto</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Escreva uma linha de texto logo após o marcador criado automaticamente e pressione <keycap>Enter</keycap>.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gnome.tomboy.bulletlist.end">
    <title>Editando uma lista com marcadores</title>
    <para>
     Para terminar uma lista com marcadores, proceda de uma das seguintes maneiras:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Selecione <guimenu>Marcadores</guimenu> no menu suspenso <guimenu>Texto</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Pressione <keycap>Enter</keycap> em uma linha com marcadores em branco.<keycap/>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Selecione <guimenu>Diminuir Recuo</guimenu> no menu suspenso <guimenu>Texto</guimenu> até que a linha atual não faça mais parte da lista com marcadores.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Pressione <keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Tab</keycap> </keycombo> até que a linha atual não faça mais parte da lista com marcadores.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gnome.tomboy.bulletlist.inc_indent">
    <title>Aumentando o recuo</title>
    <para>
     Para aumentar o recuo da linha na lista com marcadores, selecione <guimenu>Aumentar Recuo</guimenu> no menu suspenso <guimenu>Texto</guimenu> ou pressione a tecla <keycap>Tab</keycap>. 
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gnome.tomboy.bulletlist.dec_indent">
    <title>Diminuindo o recuo</title>
    <para>
     Para diminuir o recuo da linha na lista com marcadores, selecione <guimenu>Diminuir Recuo</guimenu> no menu suspenso <guimenu>Texto</guimenu> ou pressione <keycombo><keycap>Shift</keycap> <keycap>Tab</keycap></keycombo>. 
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.tomboy.export">
  <title>Exportando anotações para HTML</title>

  <para>
   Você pode criar um documento HTML (Hypertext Markup Language) de uma ou mais anotações.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Na anotação a ser exportada, selecione a opção <guimenu>Exportação para HTML</guimenu> no menu suspenso <guimenu>Ferramentas</guimenu>. 
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Especifique onde deseja gravar o arquivo HTML.<guimenu/>
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para exportar anotações para as quais exista um link na anotação atual, selecione <guimenu>Exportar anotações vinculadas</guimenu> Para exportar todas as anotações para as quais há um link em qualquer uma das anotações, selecione <guimenu>Incluir todas as outras anotações vinculadas</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Gravar</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.tomboy.delete">
  <title>Apagando anotações</title>

  <para>
   Para apagar uma anotação, clique no botão <guimenu>Apagar</guimenu> na barra de ferramentas do Tomboy. Será exibida uma caixa de diálogo perguntando se você deseja apagar permanentemente a anotação e seu conteúdo. Clique em <guimenu>Apagar</guimenu> para descartar a anotação permanentemente ou em <guimenu>Cancelar</guimenu> para interromper o processo.
  </para>

  <para>
   Vínculos para essa anotação de outras anotações ainda existirão, mas recriarão a anotação na ativação.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.tomboy.print">
  <title>Imprimindo anotações</title>

  <para>
   Selecione a opção <guimenu>Imprimir</guimenu> no menu suspenso <guimenu>Ferramentas</guimenu> para imprimir a anotação atual. A caixa de diálogo de impressão padrão do GNOME será exibida.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.tomboy.conf">
  <title>Configurando as preferências do Tomboy</title>

  <para>
   Para modificar as preferências do Tomboy, clique o botão direito do mouse em <inlinemediaobject><textobject role="description"><phrase>ícone do painel do Tomboy </phrase></textobject><imageobject role="fo"><imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="PNG"/></imageobject><imageobject role="html"><imagedata fileref="tomboy_icon.png" format="png"/></imageobject></inlinemediaobject> no painel do GNOME e selecione <guimenu>Preferências</guimenu>. É possível definir as preferências relacionadas a <guimenu>Editando</guimenu>, <guimenu>Teclas de atalho</guimenu>, <guimenu>Sincronização</guimenu> e <guimenu>Add-ins</guimenu> nas guias relevantes.
  </para>

  <sect2 id="sec.gnome.tomboy.conf.edit">
   <title>Editando as preferências</title>
   <para>
    A guia <guimenu>Edição</guimenu> da caixa de diálogo <guimenu>Preferências</guimenu> permite definir opções relacionadas à edição de anotações. 
   </para>
   <figure pgwide="0">
    <title>Preferências de edição do Tomboy</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="tomboy_editing.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="tomboy_editing.png" width="55%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    As preferências de edição incluem:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Verificar ortografia ao digitar</term>
     <listitem>
      <para>
       Sublinha erros ortográficos em vermelho e oferece sugestões no menu de atalho.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Realçar WikiWords</term>
     <listitem>
      <para>
       Cria links para frases <literal>SemelhantesaEsta</literal>. Clicar no link cria uma nova nota com o título correspondente ao texto do link. 
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Usar fonte personalizada</term>
     <listitem>
      <para>
       Define uma fonte personalizada a ser usada em suas notas. Se essa opção estiver desabilitada, a fonte padrão do sistema será usada. 
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Novo Gabarito de Nota</term>
     <listitem>
      <para>
       Define o texto padrão usado para qualquer anotação recém-criada.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.tomboy.conf.hotkeys">
   <title>Preferências de teclas de atalho</title>
   <para>
    A guia <guimenu>Teclas de atalho</guimenu> da caixa de diálogo <guimenu>Preferências</guimenu> permite definir combinações de tecla globais para executar funções diferentes no Tomboy. Para definir as combinações de teclas, a caixa de seleção <guimenu>Escutar Teclas de Atalho</guimenu> deve estar selecionada. Pressione <keycombo> <keycap>Alt</keycap> <keycap>H</keycap> </keycombo> para ativar ou desativar essa opção.
   </para>
   <figure pgwide="0">
    <title>Preferências de teclas de atalho do Tomboy</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="tomboy_hotkeys.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="tomboy_hotkeys.png" width="55%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    As preferências de teclas de atalho incluem:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Menu Mostrar anotações</term>
     <listitem>
      <para>
       Especifique a combinação de teclas para abrir o menu de notas.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Abrir <quote>Iniciar Aqui</quote>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Especifique a combinação de teclas para abrir a anotação <quote>Iniciar Aqui</quote>, que é pré-instalada com o Tomboy.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Criar Nova Anotação</term>
     <listitem>
      <para>
       Especifique a combinação de teclas para criar uma nova nota.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Abrir <quote>Pesquisar Todas as Anotações</quote></term>
     <listitem>
      <para>
       Especifique a combinação de teclas para abrir a caixa de diálogo <guimenu>Pesquisar Todas as Anotações</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.tomboy.conf.sync">
   <title>Preferências de sincronização</title>
   <para>
    A guia <guimenu>Sincronização</guimenu> da caixa de diálogo <guimenu>Preferências</guimenu> permite o compartilhamento de notas, anúncio de anotações, recebimento de anúncios e obtenção de anotações de outras instâncias do Tomboy. Isso pode ser útil, por exemplo, se você desejar trabalhar em um único conjunto de anotações em instâncias separadas do Tomboy em execução no seu desktop ou laptop.
   </para>
   <figure pgwide="0">
    <title>Preferências de sincronização do Tomboy</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="tomboy_synchronization.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="tomboy_synchronization.png" width="55%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    As preferências de sincronização incluem:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Serviço</term>
     <listitem>
      <para>
       Especifique o local dos arquivos sincronizados. Por padrão, você pode selecionar uma pasta local ou um servidor WebDAV. Para sincronizar a um local remoto, clique na guia <guimenu>Add-ins</guimenu>, selecione <menuchoice> <guimenu>Sincronização</guimenu> <guimenu>Add-in do Serviço de Sincronização SSH</guimenu> </menuchoice>e clique em <guimenu>Habilitar</guimenu>. Isso adiciona a opção <guimenu>SSH (sshfs FUSE)</guimenu> à lista suspensa <guimenu>Serviço</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Especifique as informações necessárias para o Serviço selecionado e clique em <guimenu>Salvar</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Avançado</term>
     <listitem>
      <para>
        Especifique o que acontecerá quando um conflito for detectado entre uma nota local e uma nota no servidor de sincronização configurado. Você pode optar por ser informado quando um conflito ocorrer, renomear a nota local ou substituir a nota local pela nota no servidor de sincronização.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Limpar</term>
     <listitem>
      <para>
       Limpa as configurações de sincronização atuais. Se você optar por limpar as configurações de sincronização, talvez tenha que sincronizar suas notas novamente quando gravar as novas configurações.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Para sincronizar suas notas, clique em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Sincronizar notas</guimenu> </menuchoice> em qualquer nota aberta.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.tomboy.conf.addins">
   <title>Preferências de add-ins</title>
   <para>
    A página com guias Add-ins permite habilitar e configurar add-ins do Tomboy (anteriormente chamados de plug-ins). O Tomboy é fornecido com vários add-ins pré-instalados, como Links de Entrada, Links do Bugzilla, Integração do Correio do Evolution, Exportação para HTML, Largura Fixa, Nota do Dia, Suporte a Impressão e Importador de Sticky Notes.
   </para>
   <para>
    A lista de add-ins instalados é mostrada no lado esquerdo da página com guias Add-ins. Para habilitar ou desabilitar um add-in, selecione o plug-in desejado e clique em <guimenu>Habilitar</guimenu> ou <guimenu>Desabilitar</guimenu>.
   </para>
   <figure pgwide="0">
    <title>Preferência de add-ins do Tomboy</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="tomboy_addins.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="tomboy_addins.png" width="55%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Add-ins adicionais estão disponíveis na página <ulink url="http://live.gnome.org/Tomboy/PluginList">Add-ins do Tomboy</ulink>. Coloque os novos add-ins na pasta <filename>$HOME/.tomboy/addins</filename>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
