<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_k3b.xml" id="cha-k3b">
 <title>K3b: gravando CDs e DVDs</title><indexterm id="idx-k3b-burning" class="startofrange"> <primary>CDs</primary> <secondary>criação</secondary> </indexterm> <indexterm id="idx-K3b" class="startofrange"> <primary>K3b</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>aplicativos</primary> <secondary>multimídia</secondary> <tertiary>K3b</tertiary> </indexterm>
 <abstract>
  <para>
   
   K3b é um programa abrangente do KDE para gravação de CDs e DVDs de dados e áudios. Inicie o programa no menu principal ou digitando o comando <command>k3b</command>. As seções a seguir apresentam um resumo sobre como iniciar um processo de gravação básico.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec-k3b-creating">
  <title>Criando um CD ou DVD e dados</title><indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>criando</secondary> <tertiary>dados</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>K3b</primary> <secondary>CDs de dados</secondary></indexterm><indexterm> <primary>DVDs</primary> <secondary>criando</secondary> <tertiary>dados</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>K3b</primary> <secondary>DVDs de dados</secondary></indexterm><indexterm> <primary>K3b</primary> <secondary>configurando</secondary></indexterm>

  <para>
   Para criar um CD ou DVD de dados, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo projeto</guimenu> <guimenu>Novo Projeto de Dados</guimenu> </menuchoice>. A tela do projeto aparece na parte inferior da janela.

    </para>

   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Arraste e solte os arquivos e diretórios desejados da lista de arquivos para a pasta do projeto.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Grave o projeto com um nome de sua preferência com <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Gravar como</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Projeto</guimenu> <guimenu>Gravar</guimenu> </menuchoice> no menu ou pressione <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>B</keycap> </keycombo>. Uma caixa de diálogo é aberta com quatro guias que oferecem várias opções para gravação de CD ou DVD (consulte a <xref linkend="fig-k3b-write" xrefstyle="select:label nopage"/>.)
    </para>
    <figure id="fig-k3b-write">
     <title>Personalizando o processo de gravação</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="k3b_write.png" width="60%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="k3b_write.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <guimenu>Gravar a mídia</guimenu>. A mídia e o gravador detectados são exibidos nesse menu popup. Se você tem mais de um gravador instalado, escolha o que deseja usar aqui. 
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Escolha a velocidade de gravação, em geral, <guimenu>Automática</guimenu>.
    </para>
    <warning>
     <title>Tenha cuidado ao selecionar a velocidade de gravação</title>
     <para>
      Normalmente, você deve selecionar Automático, que opta pela velocidade máxima de gravação possível. Entretanto, se você aumentar esse valor, mas o seu sistema não for capaz de enviar os dados rápido o suficiente, provavelmente terá falha nos discos devido a buffer sem execução. Se encontrar esses tipos de erros, escolha uma velocidade de gravação menor por questão de segurança.
     </para>
    </warning>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Defina o nome da mídia em <menuchoice> <guimenu>Sistema de arquivos</guimenu> <guimenu>Nome do volume</guimenu> </menuchoice>. Se precisar de informações mais detalhadas, defina os dados adicionais em <guimenu>Mais campos...</guimenu> Na maioria dos casos, é possível deixar as opções como estão.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Comece o processo com <guimenu>Queimar</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-k3b-creatingaudiocd">
  <title>Criando um CD de áudio</title><indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>criação</secondary> <tertiary>áudio</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>K3b</primary> <secondary>CDs de áudio</secondary> </indexterm>

  <para>
   Basicamente não há diferenças significativas entre a criação de um CD de áudio e de um CD de dados. Proceda da seguinte maneira:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo projeto de CD de áudio</guimenu> </menuchoice> no menu principal.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Arraste cada faixa de áudio e solte-a na pasta do projeto. Os dados de áudio devem estar no formato WAV ou Ogg Vorbis. Determine a sequência das faixas movendo-as para cima ou para baixo na pasta do projeto.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Se necessário, mude o deslocamento de início e término da fonte de áudio. Clique o botão direito do mouse e escolha <guimenu>Editar fonte...</guimenu> Corrija o deslocamento de início e término e clique em <guimenu>OK</guimenu> para continuar.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Gravar</guimenu> para abrir a janela da caixa de diálogo.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Especifique os parâmetros para ajustar a velocidade de gravação e outras opções. Ao gravar CDs de áudio, escolha uma velocidade de gravação menor para reduzir o risco de erros de gravação e aumentar a vida útil da mídia.
    </para>
    <para>
     Ao misturar CD de áudio com faixas de álbuns diferentes, na maioria dos casos, os níveis de gravação podem variar. É possível ajustar o volume na guia <guimenu>Avançado</guimenu> com a opção <guimenu>Normalizar níveis de volume</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie o processo de gravação real usando <guimenu>Gravar</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   O procedimento anterior é útil na maioria dos casos. No entanto, é possível aprimorar seu CD de áudio com a ajuda do <emphasis>Texto do CD</emphasis>. Com a ajuda do <guimenu>Texto do CD</guimenu>, é possível adicionar determinadas informações de texto ao CD (como título do CD, nome do artista e da faixa). Leitores de CD que suportam esse recurso podem ler e exibir essas informações. Para adicionar informações de texto do CD a suas faixas de áudio, selecione primeiro a faixa. Clique o botão direito do mouse e selecione <guimenu>Propriedades</guimenu> e digite as informações na janela que aparece. Você também pode fazer download das informações sobre a faixa pela Internet clicando em <guimenu>Consultar CDDB</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-k3b-copying">
  <title>Copiando um CD ou DVD</title><indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>cópia</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>K3b</primary> <secondary>cópia de CDs</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>DVDs</primary> <secondary>cópia</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>K3b</primary> <secondary>cópia de DVDs</secondary> </indexterm>

  <para>
   Para copiar um CD ou DVD, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Insira a mídia que deseja copiar.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Copiar mídia...</guimenu> </menuchoice> no menu principal. Aparece uma caixa de diálogo conforme mostrado na <xref linkend="fig-k3b-copy" xrefstyle="select:label nopage"/>.
    </para>
    <figure id="fig-k3b-copy">
     <title>Copiando uma mídia</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="k3b_copy.png" width="60%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="k3b_copy.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Especifique a unidade de origem que deseja copiar.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Marque <guimenu>Criar imagem</guimenu> para armazenar os dados em cache no disco rígido antes de gravá-los na mídia de destino.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Marque <guimenu>Somente criar imagem</guimenu> para criar uma imagem no caminho especificado na guia <guimenu>Imagem</guimenu> na opção <guimenu>Gravar arquivos de imagem em</guimenu> e grave a imagem posteriormente.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Iniciar</guimenu> para começar o processo.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-k3b-writingiso">
  <title>Gravando imagens ISO</title><indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>imagens ISO</secondary></indexterm><indexterm> <primary>DVDs</primary> <secondary>imagens ISO</secondary></indexterm>

  <para>
   Se você já tem uma imagem ISO, vá para <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Queimar Imagem de </guimenu> </menuchoice> ou <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Queimar Imagem ISO de DVD</guimenu> </menuchoice>. Especifique o local da <guimenu>Imagem para Queimar</guimenu> na janela aberta. O K3b calcula uma soma de verificação e a exibe em <guimenu>Soma MD5</guimenu>. Compare os arquivos ISO descarregados da Internet com a soma MD5 fornecida pela fonte da imagem. Se as somas forem diferentes, o download da imagem não está correto.
  </para>

  <para>
   Escolha a mídia e o gravador para usar em <guimenu>Mídia de Gravação</guimenu>. Selecione a velocidade de gravação. Defina suas preferências, como número de cópias, em <guimenu>Configurações</guimenu>. Use a dica de ferramenta para exibir uma nota curta. Para gravar o disco, clique em <guimenu>Iniciar</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-k3b-multisession">
  <title>Criando um CD ou DVD multissessão</title><indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>multissessão</secondary> </indexterm>

  <para>
   É possível usar os discos multissessão para gravar dados em mais de uma sessão de gravação. Isso é útil, por exemplo, no caso de gravações de backups que são menores do que a mídia. Em cada sessão, você pode adicionar outro arquivo de backup. O interessante nisso é que você não fica limitado somente a CDs ou DVDs de dados. Você também pode adicionar sessões de áudio a um disco multissessão.
  </para>

  <note>
   <title>sobre o espaço de armazenamento em discos multissessão</title>
   <para>
    Fique ciente de que os discos multissessão precisam de espaço para manter uma conta de todas as entradas das suas sessões. Isso acarreta menor quantidade de espaço disponível no disco. A quantidade depende do número de sessões.
   </para>
  </note>

  <para>
   Para iniciar um novo disco multissessão, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Crie primeiro o disco de dados conforme descrito na <xref linkend="sec-k3b-creating"/> e adicione todos os arquivos. Você não pode iniciar com uma sessão de CD de áudio. Não preencha todo o disco, pois, do contrário, você não poderá anexar uma nova sessão.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Importar sessão</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie a sessão de gravação com <guimenu>Queimar</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Após um processo de gravação bem-sucedido, você terá criado um disco multissessão. Desde que a mídia tenha espaço suficiente, você poderá anexar mais sessões, se desejado. Termine os discos com <guimenu>Terminar multissessão</guimenu> (na guia <guimenu>Multissessão</guimenu>) apenas se tiver certeza de que não precisa de nenhuma sessão nova ou se o espaço estiver ocupado.
  </para>
 </sect1>
<?dbfo-need height="10em"?>


 <sect1 id="sec-k3b-moreinfos">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Além das funções descritas anteriormente, o K3b oferece outras funções, como copiar música de CDs de áudio, regravar CDs e muito mais. Encontre mais informações sobre o K3b em <ulink url="http://k3b.org/"/>.
  </para><indexterm class="endofrange" startref="idx-k3b-burning"/><indexterm class="endofrange" startref="idx-K3b"/>
 </sect1>
</chapter>
