<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_konqueror.xml" id="cha-konqueror">
 <title>Konqueror: navegando na Web</title><indexterm> <primary>browsers</primary><see>browsers da Web</see></indexterm><indexterm><primary>aplicativos</primary><secondary>Konqueror </secondary><tertiary>de rede</tertiary></indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Konqueror é um browser da Web moderno, mas que também pode ser usado como um gerenciador de arquivos. Entretanto, para gerenciar arquivos e diretórios, recomenda-se usar o Dolphin. Quando você inicia o browser usando o ícone no painel, o Konqueror é aberto com o perfil do browser da Web. Como browser, o Konqueror oferece navegação por meio de guias, a possibilidade de gravar páginas da Web com gráficos, palavras-chave da Internet e suporte para Java e JavaScript.
  </para>
 </abstract><indexterm id="idx-Konqueror-Webbrowser" class="startofrange"> <primary>Konqueror</primary></indexterm><indexterm id="idx-Webbrowser-Konqueror" class="startofrange"><primary>browsers da Web</primary> <secondary>Konqueror</secondary></indexterm>
 <figure id="fig-kde2-konqueror">
  <title>Janela do browser do Konqueror</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="konqueror.png" width="80%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="konqueror.png" width="50%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  <indexterm> <primary>Konqueror</primary><secondary>iniciando</secondary></indexterm> Inicie o Konqueror no menu principal ou inserindo o comando <command>konqueror</command>. Se o Konqueror não for iniciado, verifique se o pacote <systemitem class="resource">konqueror</systemitem> está instalado. Para carregar uma página da Web, digite o seu endereço na barra de localização, por exemplo <ulink url="http://www.opensuse.org"/>. O Konqueror tenta agora acessar o endereço e mostrar a página. Inserir o protocolo no início do endereço (<systemitem>http://</systemitem> neste caso) não é estritamente necessário. O programa também é capaz de completar o endereço automaticamente, mas isso só funciona de forma confiável com endereços da Web. Para um endereço de FTP, sempre insira <literal>ftp://</literal> no início do campo de entrada.
 </para>
 <sect1 id="sec-konq-tabbedbrowsing">
  <title>Navegação por guias</title><indexterm> <primary>Konqueror</primary> <secondary>guias</secondary> </indexterm>

  <para>
   Se você normalmente usa mais de uma página da Web de uma só vez, a navegação por guias pode facilitar a alternância entre elas. Carregue sites na Web em guias separadas em uma única janela. A vantagem é que você mantém controle sobre sua área de trabalho pois só tem uma janela principal. Após o logout, o gerenciamento de sessões do KDE permite gravar sua sessão da Web no Konqueror. Na próxima vez em que você efetuar login, o Konqueror carrega os URLs exatos visitados na última vez.
  </para>

  <para>
   Para abrir uma nova guia, selecione <menuchoice> <guimenu>Janela</guimenu> <guimenu>Nova aba</guimenu> </menuchoice> ou pressione <keycombo> <keycap function="control">Ctrl</keycap> <keycap>T</keycap> </keycombo>. Para mudar o comportamento das guias, vá para <menuchoice><guimenu>Configurações</guimenu><guimenu>Configurar Konqueror</guimenu> </menuchoice>. Na caixa de diálogo aberta, selecione <guimenu>Geral</guimenu> e habilite <guimenu>Abrir links em nova aba em vez de em nova janela</guimenu>. Também é possível ocultar a barra de guias com <guimenu>Ocultar a barra de abas quando somente uma aba estiver aberta</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-automaticscrolling">
  <title>Rolagem Automática</title>

  <para>
   Geralmente, a maneira comum de ver as informações na parte de baixo da página é rolando com o mouse. No entanto, há situações em que é preferível não usar o mouse. Pode ser muito prático usar as combinações de tecla em vez de tirar suas mãos do teclado.
  </para>

  <para>
   Para rolar para baixo automaticamente, use <keycombo><keycap function="shift">Shift</keycap> <keycap function="down"/> </keycombo>. Isso rola a página para baixo sem grande intervenção. Aumente a velocidade pressionando <keycombo><keycap function="shift">Shift</keycap><keycap function="down">↓</keycap></keycombo> novamente. Pressionar <keycombo><keycap function="shift">Shift</keycap> <keycap function="up">↑</keycap> </keycombo> diminui a velocidade. Para interromper a rolagem, use <keycap function="down">↓</keycap>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-profiles">
  <title>Perfis</title><indexterm> <primary>Konqueror</primary> <secondary>perfis</secondary> </indexterm>

  <para>
   A <xref linkend="sec-konq-tabbedbrowsing"/> descreveu como lidar com guias no Konqueror. Você pode gravar suas guias com URLs e a posição de uma janela em um perfil. Isso difere do gerenciamento de sessão já mencionado. Com perfis, as guias gravadas ficam acessíveis sem o tempo de inicialização intensivo do gerenciamento de sessão.
  </para>

  <para>
   Para criar um perfil, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Vá para <menuchoice><guimenu>Configurações</guimenu><guimenu>Configurar Perfis de Visão</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na caixa de diálogo exibida, insira um nome em <guimenu>Nome do Perfil</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para gravar seus URLs, selecione <guimenu>Salvar URLs no Perfil</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Aprove com <guimenu>Salvar</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Na próxima vez em que você precisar da coleção de guias, vá para <menuchoice><guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Carregar Perfil de Visão</guimenu> </menuchoice> e consulte o nome relacionado no menu. Após selecionar o nome, o Konqueror restaura suas guias.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-saving">
  <title>Gravando páginas da Web e elementos gráficos</title><indexterm> <primary>Konqueror</primary><secondary>gravando páginas da Web</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>páginas da Web</primary> <secondary>arquivando </secondary></indexterm>

  <para>
   Como em outros browsers, é possível gravar páginas da Web. Para isso, selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Gravar Como</guimenu> </menuchoice> e especifique um nome para o arquivo HTML. No entanto, as imagens não serão gravadas. Para arquivar uma página da Web inteira, inclusive as imagens, selecione <menuchoice><guimenu>Ferramentas</guimenu><guimenu>Arquivar Página da Web</guimenu> </menuchoice>. O Konqueror sugere um nome de arquivo que você pode em geral aceitar. O nome de arquivo termina com <filename>.war</filename>, a extensão usada para arquivos Web. Para ver o arquivo da Web gravado posteriormente, basta clicar no arquivo relevante e a página da Web aparece no Konqueror com as imagens.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-searching">
  <title>Pesquisando com o Konqueror</title><indexterm> <primary>Konqueror</primary><secondary>atalhos da Web</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Konqueror</primary> <secondary>palavras-chave</secondary> </indexterm>

  <para>
   Pesquisar com o Konqueror é muito conveniente. Você pode usar a barra de pesquisa ou atalhos da Web.
  </para>

  <sect2 id="sec-konq-searchbar">
   <title>Usando a barra de pesquisa</title>
   <para>
    O Konqueror contém uma barra de pesquisa na qual você pode escolher entre vários mecanismos de pesquisa. Para pesquisar um termo específico, proceda da seguinte maneira:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Localize a barra de pesquisa no Konqueror. Ela está no lado direito após a barra de localização.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique no ícone dentro da barra de pesquisa. Escolha um mecanismo de pesquisa no menu popup.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Insira o termo de pesquisa e pressione <keycap function="enter">Enter</keycap>. O resultado será exibido no Konqueror.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Se você precisar de um mecanismo de pesquisa que não está relacionado no menu popup, adicione-o da seguinte maneira:
   </para>
   <procedure>
    <title>Adicionando mais mecanismos de pesquisa</title>
    <step performance="required">
     <para>
      No Konqueror, clique no ícone na barra de pesquisa.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Escolha <guimenu>Selecionar mecanismo de pesquisa...</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Verifique se <guimenu>Habilitar atalhos da Web</guimenu> está ativado.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Habilite o mecanismo de pesquisa relevante e feche a caixa de diálogo clicando em <guimenu>OK</guimenu>. É possível ver o mecanismo de pesquisa selecionado ao clicar no ícone da barra de pesquisa.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec-konq-webshortcut">
   <title>Usando atalhos da Web</title>
   <para>
    Cada mecanismo de pesquisa definido está anexado a um <emphasis>atalho da Web</emphasis>. Este atalho pode ser digitado na barra de localização.
   </para>
   <para>
    Para ver os mecanismos de pesquisa já definidos, vá para <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar o Konqueror</guimenu> <guimenu>Navegação Web</guimenu> <guimenu>Atalhos da Internet</guimenu> </menuchoice>. Você pode ver os nomes dos provedores de busca e os atalhos. O Konqueror define vários mecanismos de pesquisa: Google, Yahoo, Lycos e diversos recursos menos comuns, como banco de dados de acrônimos, banco de dados de filmes da Internet e pesquisas de aplicativos do KDE.
   </para>
   <para>
    Se você não encontrar o mecanismo de pesquisa de sua preferência aqui, poderá definir um novo muito facilmente. Por exemplo, para pesquisar alguns artigos interessantes em nossa home page, vá para <ulink url="http://en.opensuse.org/"/>, digite sua consulta e procure pelos resultados apropriados.
   </para>
   <procedure>
    <title>Criando novos atalhos da Web</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Vá para a barra de pesquisa, clique no ícone e escolha <guimenu>Selecionar mecanismo de pesquisa</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Verifique se <guimenu>Habilitar atalhos da Web</guimenu> está ativado.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Novo</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Crie um novo atalho da Web:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        Atribua um nome ao atalho da Web em <guimenu>Procurar nome de provedor</guimenu>.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Digite o URI de pesquisa. Por exemplo, para pesquisar no openSUSE, use <ulink url="http://en.opensuse.org/Special:Search?search=\{@}"/>. A consulta de busca é especificada como <literal>\{@}</literal>. Para obter mais informações, clique no campo de texto identificado como <guimenu>Procurar URI</guimenu> e pressione <keycombo> <keycap function="shift">Shift</keycap> <keycap>F1</keycap> </keycombo>.
       </para>
       
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Digite suas abreviações em <guimenu>Atalhos URI</guimenu>. É possível digitar mais de uma, separadas por vírgulas.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para prosseguir, clique em <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Após a criação de um novo atalho da Web, você poderá usá-lo na barra de localização. O resultado é exibido na janela atual.
   </para>
   <tip>
    <title>Usando atalhos diretamente sem abrir o Konqueror</title>
    <para>
     Você não precisa abrir o Konqueror e digitar o atalho da Web. É possível usá-lo diretamente: selecione <guimenu>Executar Comando</guimenu> no menu principal ou pressione <keycombo> <keycap function="alt">Alt</keycap> <keycap>F2</keycap> </keycombo>. Depois que a caixa de diálogo for exibida, digite seu atalho, dois-pontos (:) e o termo de pesquisa.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-bookmarks">
  <title>Favoritos</title><indexterm> <primary>Konqueror</primary> <secondary>favoritos</secondary> </indexterm>

  <para>
   Em vez de lembrar e reinserir endereços para sites visitados com  frequência, você pode marcar esses URLs usando o menu <guimenu>Favorito. </guimenu> Assim como os endereços de páginas da Web, também é possível marcar como favoritos diretórios do seu disco local dessa maneira.
  </para>

  <para>
   Para criar um novo favorito no Konqueror, clique em <menuchoice><guimenu>Favoritos</guimenu><guimenu>Adicionar Favorito</guimenu> </menuchoice>. Todos os favoritos adicionados anteriormente são incluídos no menu. É uma boa ideia organizar a coleção de marcadores por assuntos em uma estrutura hierárquica, para que você não perca itens diferentes. Crie um novo subgrupo para seus favoritos com <guimenu>Nova Pasta de Favoritos</guimenu>. Selecionar <menuchoice><guimenu>Favoritos</guimenu> <guimenu>Editar Favoritos</guimenu> </menuchoice> abre o editor de favoritos. Use esse programa para organizar, reordenar, adicionar e apagar favoritos.
  </para>

  <para>
   Se você estiver usando o Netscape, Mozilla ou Firefox como browsers adicionais, não será necessário recriar seus favoritos. As opções <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Importar</guimenu> <guimenu>Importar Favoritos do Netscape</guimenu> </menuchoice> no editor de favoritos permitem integrar os favoritos do Netscape e do Mozilla à sua coleção mais atual. O inverso também é possível por meio de <guimenu>Exportar como Favorito do Netscape</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Mude seus favoritos clicando o botão direito do mouse sobre a entrada. No menu popup exibido, selecione a ação desejada (recortar, copiar, apagar etc.). Quando estiver satisfeito com o resultado, grave os favoritos usando <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenu>Salvar</guimenu> </menuchoice>. Se você deseja mudar somente o nome ou o link, clique o botão direito do mouse na entrada na barra de ferramenta de favoritos e selecione <guimenu>Propriedades</guimenu>. Mude o nome e o local e confirme com <guimenu>Atualizar</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Para gravar a lista de favoritos e ter acesso instantâneo a ela, torne os favoritos visíveis no Konqueror. Selecione <menuchoice><guimenu>Configurações</guimenu><guimenu>Barras de Ferramentas</guimenu><guimenu>Barra de Ferramentas de Favoritos (Konqueror)</guimenu> </menuchoice>. Um painel de favoritos é automaticamente exibido na janela atual do Konqueror.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-java">
  <title>Java e JavaScript</title><indexterm> <primary>Konqueror</primary> <secondary>Java</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Konqueror</primary> <secondary>JavaScript</secondary> </indexterm>

  <para>
   Não confunda essas duas linguagens. Java <indexterm> <primary>Java</primary> </indexterm> é uma linguagem de programação orientada a objetos e independente de plataforma da Sun Microsystems. Ela é frequentemente usada para pequenos programas (applets) executados na Internet para operações bancárias online, bate-papo e compras. JavaScript <indexterm> <primary>JavaScript</primary> </indexterm> é uma linguagem de criação de scripts interpretada, usada principalmente na estruturação dinâmica de páginas da Web, por exemplo, em menus e outros efeitos.
  </para>

  <para>
   O Konqueror permite habilitar ou desabilitar essas duas linguagens. Isso pode ser feito até mesmo de uma forma específica ao domínio, o que significa que você pode permitir acesso a alguns hosts e bloqueá-lo a outros. As linguagens Java e JavaScript são frequentemente desabilitadas por questões de segurança. Infelizmente, algumas páginas da Web necessitam de JavaScript para serem visualizadas corretamente.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-adblock">
  <title>Habilitar bloqueadores de anúncios</title>

  <para>
   Algumas páginas da web abrem anúncios indesejados. Com a ajuda do Konqueror, essas janelas podem ser bloqueadas. Proceda da seguinte maneira:
  </para>

  <procedure>
   <title>Bloqueando propagandas</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Configurar o Konqueror</guimenu> <guimenu>Navegação Web</guimenu> <guimenu>Filtros AdBlocK</guimenu> </menuchoice> no Konqueror.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Ative <guimenu>Habilitar filtros</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Insira uma expressão para a página da Web a filtrar. Por exemplo:
    </para>
<screen>http://www.example.com/*</screen>
    <para>
     Isso filtra tudo que vem do URL.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Inserir</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Se precisar das entradas em outro computador, clique em <guimenu>Exportar</guimenu>, grave o arquivo, mova-o para o outro computador e importe-o para o Konqueror usando a mesma caixa de diálogo.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-konq-moreinfo">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Se você tiver quaisquer questões ou problemas ao trabalhar com o Konqueror, consulte o manual do aplicativo, que está disponível no menu <guimenu>Ajuda. </guimenu> O Konqueror também tem uma página da Web, localizada em <ulink url="http://www.konqueror.org"/>.
  </para><indexterm class="endofrange" startref="idx-Webbrowser-Konqueror"/><indexterm class="endofrange" startref="idx-Konqueror-Webbrowser"/>
 </sect1>
</chapter>
