<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="common_intro_available_doc_i.xml">
 <title>Documentação disponível</title><indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>manuais do SUSE</secondary></indexterm><indexterm> <primary>manuais do SUSE</primary></indexterm>

 <para>
  Fornecemos versões em HTML e PDF de nossos manuais em idiomas diferentes. <phrase os="osuse;sled;sles">Os seguintes manuais deste produto estão disponíveis para usuários e administradores:</phrase>
 </para>

 <variablelist os="osuse;sles;sled">
  
  <varlistentry os="sled;osuse">
   <term><xref linkend="book-kdeuser"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Apresenta a área de trabalho do KDE do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Fornece orientações a você durante o uso e a configuração da área de trabalho, além de ajudá-lo a executar tarefas principais. Ele se destina principalmente a usuários que desejam usar de forma eficiente a área de trabalho do KDE como a área de trabalho padrão.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sled;osuse">
   <term><xref linkend="book-gnomeuser"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Apresenta a área de trabalho do GNOME do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Fornece orientações a você durante o uso e a configuração da área de trabalho, além de ajudá-lo a executar tarefas principais. Este manual é destinado principalmente a usuários finais que desejam usar de forma eficiente a área de trabalho do GNOME como sua área de trabalho padrão.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sled;osuse">
   <term><xref linkend="book-apps"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Aprenda a usar e configurar os principais aplicativos de área de trabalho no <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Este manual apresenta os browsers e os clientes de e-mail, bem como aplicativos de escritório e ferramentas de colaboração. Também aborda aplicativos gráficos e de multimídia.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  <varlistentry os="sled;sles">
   <term><xref linkend="book-sle-deployment"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Mostra como instalar sistemas únicos ou múltiplos e como explorar os recursos inerentes ao produto para uma infraestrutura de desenvolvimento. Escolha uma das diversas abordagens, que variam desde um servidor de instalação local ou em rede até uma implantação em massa usando uma técnica de instalação remota controlada, automatizada e altamente personalizada.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-sle-admin"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Descreve as tarefas de administração do sistema, como manutenção, monitoramento e personalização de um sistema instalado inicialmente.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="osuse;sles;sled">
   <term><xref linkend="book-security"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Introduz conceitos básicos de segurança do sistema, incluindo aspectos de segurança locais e de rede. Mostra como usar o software de segurança inerente ao produto, como o AppArmor (que permite especificar quais arquivos cada programa pode ler, gravar e executar), e o sistema de auditoria que coleta, de maneira confiável, as informações sobre eventos relacionados à segurança.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-sle-tuning"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Um guia do administrador para detecção de problema, resolução e otimização. Saiba como inspecionar e otimizar seu sistema através de ferramentas de monitoramento e como gerenciar recursos com eficiência. Inclui também uma visão geral dos problemas comuns e das soluções, além dos recursos adicionais de ajuda e documentação.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book-xen"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Oferece uma introdução à tecnologia de virtualização de seu produto. Ele apresenta uma visão geral sobre os diversos campos dos tipos de aplicativo e de instalação de cada uma das plataformas suportadas pelo SUSE Linux Enterprise Server, assim como uma breve descrição do procedimento de instalação.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  
  
 </variablelist>

 <para os="osuse;sles;sled">
  Além dos manuais abrangentes, vários guias de inicialização rápida estão disponíveis:
 </para>

 <variablelist os="osuse;sles;sled">
  <varlistentry os="osuse;sled">
   <term><xref linkend="art-kdequick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Apresenta uma rápida introdução da área de trabalho do KDE e de alguns dos principais aplicativos executados nela.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="osuse;sled">
   <term><xref linkend="art-gnomequick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Apresenta uma rápida introdução da área de trabalho do GNOME e de alguns dos principais aplicativos executados nela.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sled">
   <term><xref linkend="art-oofficequick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Apresenta uma rápida introdução à suíte do LibreOffice e seus módulos para escrever textos, trabalhar com planilhas ou criar gráficos e apresentações.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sled;sles;osuse">
   <term><xref linkend="art-sled-installquick" os="sled"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Lista os requisitos do sistema e o orienta passo a passo durante a instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> de um DVD ou de uma imagem ISO.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sled;sles">
   <term><emphasis>Inicialização Rápida de Auditoria do Linux</emphasis></term>
   <listitem>
    <para>
     Fornece uma breve visão geral de como habilitar e configurar o sistema de auditoria e como executar tarefas principais, como configurar regras de auditoria, gerar relatórios e analisar os arquivos de registro.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><emphasis>Inicialização Rápida do AppArmor</emphasis></term>
   <listitem>
    <para>
     Ajuda você a entender os principais conceitos do AppArmor®.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
 </variablelist>

 <para>
  Encontre as versões HTML de grande parte dos manuais dos produtos no sistema instalado em <filename>/usr/share/doc/manual</filename> ou nos centros de Ajuda do seu desktop. Obtenha as atualizações mais atuais da documentação em <ulink url="http://www.suse.com/doc"/> de onde você poderá fazer download das versões HTML ou PDF dos manuais referentes ao seu produto.
 </para>



 

 

 
</sect1>
