<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="gnome_use.xml" xml:id="cha-gnomeuser-use"><title>Trabalhando com a área de trabalho</title><info/>
 
 <para>
  Agora você pode começar a trabalhar na sua área de trabalho. Neste capítulo, você aprenderá a iniciar aplicativos, gerenciar e pesquisar arquivos e gravar CDs. Você se familiarizará com o conceito de gerenciamento de energia do GNOME e descobrirá como executar tarefas comuns com a área de trabalho.
 </para>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu">
  <title>Usando o menu principal</title>

  <para>
   Clique em <guimenu>Computador</guimenu> à esquerda do painel inferior para abrir o menu principal com a lista de seus aplicativos favoritos junto com aqueles usados mais recentemente. Clique em <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> para acessar outros aplicativos listados em categorias. Você também pode clicar em <guimenu>Documentos</guimenu> para exibir seus documentos recentes ou clicar em <guimenu>Lugares</guimenu> para exibir seus lugares favoritos (como seu diretório pessoal ou a Área de Trabalho). Use as opções à direita para acessar a <guimenu>Ajuda</guimenu> e o <guimenu>YaST</guimenu>, abrir o Centro de Controle do GNOME, bloquear a tela, efetuar logout da área de trabalho ou verificar o status do disco rígido e as conexões de rede.
  </para>

  <figure>
   <title>Menu principal</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="computermenu.png" format="PNG" width="73%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="computermenu.png" format="png" width="73%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   O <guimenu>menu principal</guimenu> contém vários elementos:
  </para>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-search">
   <title>Barra de pesquisa </title>
   <para>
    A barra de pesquisa ajuda a localizar aplicativos e arquivos no sistema. Insira a frase de pesquisa no campo <guimenu>Pesquisar</guimenu> e pressione <keycap function="enter"/>. Os resultados são exibidos na caixa de diálogo Pesquisas no Ambiente de Trabalho.
   </para>
   <para>
    Para obter mais informações sobre como usar o Beagle, a função de pesquisa da área de trabalho do GNOME, consulte o <xref linkend="cha-gnome-beagle" xrefstyle="RefWPage"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-tabs">
   <title>Guias do menu principal</title>
   <para>
    É possível determinar o tipo dos itens que serão exibidos no menu principal clicando nas guias <guimenu>Aplicativos</guimenu>, <guimenu>Documentos</guimenu> ou <guimenu>Lugares</guimenu>.
   </para>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-tabs-favs">
    <title>Aplicativos Favoritos</title>
    <para>
     Por padrão, a opção Aplicativos Favoritos mostra os ícones dos quatro aplicativos mais usados. Personalize essa tela para mostrar os aplicativos usados com mais frequência.
    </para>
    <para>
     Para adicionar um item aos Aplicativos Favoritos:
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique o botão direito do mouse no aplicativo a ser adicionado.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selecione <guimenu>Adicionar a Favoritos</guimenu>.
      </para>
      <para>
       O aplicativo selecionado é adicionado aos seus Aplicativos Favoritos.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     Para remover um item dos Aplicativos Favoritos:
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>Computador</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Verifique se seus Aplicativos Favoritos aparecem no menu principal. Se <guimenu>Aplicativos Favoritos</guimenu> não aparecer no menu principal, clique em <guimenu>Aplicativos</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique o botão direito do mouse no item que deseja remover.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selecione <guimenu>Remover de Favoritos</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </section>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-tabs-recent-apps">
    <title>Aplicativos Recentes</title>
    <para>
     A opção Aplicativos Recentes mostra os dois a quatro últimos aplicativos iniciados, desde que eles já não apareçam em Aplicativos Favoritos.
    </para>
   </section>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-tabs-recent-docs">
    <title>Documentos Recentes</title>
    <para>
     Clique na guia <guimenu>Documentos</guimenu> para exibir Documentos Favoritos e Recentes. Use essa tela para localizar rapidamente os documentos em que você trabalhou com mais frequência ou mais recentemente. Clique em <guimenu>Mais Documentos</guimenu> para abrir o Browser de Arquivos. Para mover um documento da seção Documentos Recentes para Documentos Favoritos, clique o botão direito do mouse nele e escolha <guimenu>Adicionar a Favoritos</guimenu>.
    </para>
   </section>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-tabs-recent-places">
    <title>Lugares recentes</title>
    <para>
     Clique na guia <guimenu>Lugares</guimenu> para exibir os vários lugares abertos por último. Use essa tela para localizar rapidamente os lugares em que você trabalhou mais recentemente. Clique em <guimenu>Mais Lugares</guimenu> para abrir o Browser de Arquivos.
    </para>
   </section>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-system">
   <title><guimenu>Sistema</guimenu></title>
   <para>
    O painel <guimenu>Sistema</guimenu> do menu principal dispõe de atalhos a diversos aplicativos de sistema.
   </para>
   <table rowsep="0">
    <title>Atalhos do sistema </title>
    <tgroup cols="2">
     <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="21*"/>
     <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="79*"/>
     <thead>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         Aplicativo
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Descrição
        </para>
       </entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Ajuda</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre o Centro de Ajuda, que fornece documentação online referente ao sistema.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Centro de Controle</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Permite personalizar e configurar a área de trabalho. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha-gnome-settings"/>.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         YaST
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Permite personalizar e configurar a área de trabalho. 
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>YaST</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre o Centro de Controle do YaST, que permite configurar o sistema.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Bloquear Tela</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Bloqueia o sistema de modo que ninguém possa acessá-lo enquanto você estiver fora.  Digite sua senha para desbloquear o sistema.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Logout</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre a caixa de diálogo Logout, na qual é possível efetuar logout ou alternar usuários.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Desligar</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre a caixa de diálogo Desligar, em que você pode desligar ou reiniciar o sistema. Também é possível suspender o computador a partir desse atalho.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-menu-status">
   <title><guimenu>Status</guimenu></title>
   <para>
    A seção <guimenu>Status</guimenu> do menu principal mostra informações sobre sua unidade de disco rígido e conexão de rede, incluindo a quantidade de espaço disponível no disco rígido e o tipo de conexão de rede que está usando.
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-nautilus">
  <title>Gerenciando pastas e arquivos com o Nautilus</title>

  <para>
   Use o Gerenciador de Arquivos do Nautilus para criar (ou exibir) pastas e documentos, executar scripts e criar CDs de seus dados. Além disso, o Gerenciador de Arquivos fornece suporte para Web e visualização de arquivos.
  </para>

  <para>
   Você pode abrir o Gerenciador de Arquivos das seguintes maneiras:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Browser de Arquivos Nautilus</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Clique duas vezes no ícone do diretório Pessoal na área de trabalho.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Pasta Pessoal</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <figure pgwide="1">
   <title>Gerenciador de arquivos</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="nautilus.png" format="PNG" width="58%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="nautilus.png" format="png" width="58%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Os elementos da janela do Nautilus incluem o seguinte:
  </para>

  <formalpara>
   <title>Menu</title>
   <para>
    Permite executar a maioria das tarefas no gerenciador de arquivos. Também é possível abrir um menu popup sensível ao contexto pela janela do gerenciador de arquivos clicando o botão direito do mouse dentro dela. Os itens nesse menu dependem do local em que você clicar o botão direito do mouse. Por exemplo, se você clicar o botão direito do mouse em um arquivo ou pasta, poderá selecionar os itens relacionados a esse arquivo ou pasta. Se você clicar o botão direito do mouse no segundo plano de um painel de exibição, poderá selecionar opções relacionadas à exibição de itens nesse painel.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Barra de ferramentas</title>
   <para>
    Permite a navegação rápida entre arquivos e pastas, além de fornecer acesso a esses itens. A barra de ferramentas contém os botões Voltar, Encaminhar, Para Cima, Parar, Recarregar, Casa, Computador e Pesquisar.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Barra de localização</title>
   <para>
    Permite localizar arquivos, pastas e sites de URI. A barra de localização suporta duas telas diferentes: a tradicional baseada em texto (na qual é possível digitar ou editar um caminho) e a tela de botão (na qual cada pasta é exibida como um botão). Para navegar até um local, pressione um botão.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Painel lateral</title>
   <para>
    Permite navegar ou exibir informações sobre o arquivo ou a pasta selecionada. Use a lista suspensa para personalizar o que é mostrado no painel. Essa lista inclui maneiras de ver informações sobre arquivos, executar ações em arquivos, adicionar emblemas aos arquivos, ver um histórico de sites visitados recentemente e exibir os arquivos no sistema de árvore. Para fechar o painel lateral, clique no X no canto superior direito dele. Para ver o painel lateral, clique em <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Painel Lateral</guimenu> </menuchoice> ou pressione <keycap>F9</keycap>.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Painel Ver</title>
   <para>
    Exibe pastas e arquivos. Utilize as opções no menu <guimenu>Ver</guimenu> para aplicar zoom no conteúdo ou escolher opções de classificação diferentes. Também é possível exibir itens como uma lista detalhada, uma lista compacta ou como ícones.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Barra de Status</title>
   <para>
    Exibe o número de itens em uma pasta e informa o espaço livre disponível. Quando um arquivo é selecionado, ela exibe o tamanho e o nome do arquivo.
   </para>
  </formalpara>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-nautilus-shortcuts">
   <title>Atalhos de navegação do gerenciador de arquivos </title>
   <para>
    Alguns atalhos simples para navegação no Gerenciador de Arquivos incluem o seguinte:
   </para>
   <table rowsep="1">
    <title>Atalhos de navegação do gerenciador de arquivos </title>
    <tgroup cols="2">
     <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="41*"/>
     <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="59*"/>
     <thead>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         Atalho
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Descrição
        </para>
       </entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycap function="backspace">Backspace</keycap> ou <keycombo><keycap function="alt"/> <keycap function="up"/></keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre a pasta pai.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         Tecla de seta
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Seleciona um item.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="down"/> </keycombo> ou <keycap function="enter"/>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre um item.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="enter"/>
         </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre a caixa de diálogo <guimenu>Propriedades</guimenu> de um item.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="alt"/>
         <keycap function="down"/> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre um item e fecha a pasta atual.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="alt"/>
         <keycap function="up"/> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre a pasta pai e fecha a pasta atual.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="control"/> <keycap>W</keycap> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Fecha todas as pastas pai.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>L</keycap> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Alterna a exibição da barra de localização da tela de botões para a tela baseada em texto.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo>
         <keycap function="alt"/><keycap function="home"/>
         </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre o diretório pessoal.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
   <para>
    Para obter mais informações, clique em <menuchoice><guimenu>Ajuda </guimenu> <guimenu>Conteúdo</guimenu></menuchoice> no Gerenciador de Arquivos.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-nautilus-archiving">
   <title>Comprimindo pastas</title>
   <para>
    Se você tem arquivos que deseja armazenar, pode comprimi-los em um formato de arquivo.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      No painel de visualização do Nautilus, clique o botão direito do mouse na pasta que deseja arquivar e depois clique em <guimenu>Comprimir</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure pgwide="0">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="archive.png" format="PNG" width="50%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="archive.png" format="png" width="50%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aceite o nome de arquivo padrão ou forneça um novo nome.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione uma extensão de arquivo na lista suspensa (use <filename>tar.gz</filename> para o formato de arquivo mais comum ou <filename>.zip</filename> para assegurar a compatibilidade com o Windows).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Especifique uma localização para o arquivo e clique em <guimenu>Criar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para extrair um arquivo, clique o botão direito do mouse no arquivo e selecione <guimenu>Extrair Aqui</guimenu>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-nautilus-burn">
   <title>Criando um CD/DVD</title>
   <para>
    Se seu sistema tiver uma unidade de leitura/gravação de CD ou DVD, você poderá usar o gerenciador de arquivos Nautilus para gravar CDs e DVDs.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Criador de CD/DVD</guimenu> </menuchoice>, ou insira um disco vazio e clique em <guimenu>Criar um CD/DVD de dados</guimenu> (Make Data CD/DVD) ou <guimenu>Criar CD/DVD de áudio</guimenu> (Make Audio CD/DVD).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Arraste e solte os arquivos que você deseja colocar no disco para a janela <guimenu>Criador de CD/DVD</guimenu> do Nautilus.
     </para>
     <informalfigure pgwide="0">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="cd_burner.png" format="PNG" width="68%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="cd_burner.png" format="png" width="68%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Gravar no Disco</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Modifique as informações na caixa de diálogo Gravar no Disco ou aceite os padrões e clique em <guimenu>Gravar</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Os arquivos são gravados no disco. Isso pode levar alguns minutos, dependendo do volume de dados que está sendo gravado e da velocidade do gravador.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para gravar uma imagem ISO, clique o botão direito do mouse no arquivo de imagem ISO no Nautilus e escolha <guimenu>Gravar no Disco</guimenu>. Modifique as informações na caixa de diálogo Gravar no Disco ou aceite os padrões e clique em <guimenu>Gravar</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Também é possível usar o aplicativo de gravação Brasero para gravar CDs ou DVDs. Consulte o <xref linkend="cha-gnome-burn"/> para obter mais informações.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-nautilus-bookmarks">
   <title>Usando marcadores</title>
   <para>
    Use o recurso Marcadores do Nautilus para marcar suas pastas favoritas.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Selecione a pasta ou o item para o qual deseja criar um marcador.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Marcadores</guimenu> <guimenu>Adicionar Marcador</guimenu> </menuchoice>. O marcador é adicionado à lista e o nome da pasta é usado como nome. Quando você define um marcador para um arquivo, na verdade, ele é criado para a pasta.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para selecionar um item da lista Marcadores, clique em <guimenu>Marcadores</guimenu> e, em seguida, clique no marcador desejado na lista.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Você também pode organizar sua lista de marcadores clicando em <menuchoice> <guimenu>Marcadores</guimenu> <guimenu>Editar Marcadores</guimenu> </menuchoice> e fazendo suas seleções na caixa de diálogo.
   </para>
   <informalfigure pgwide="0">
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="bookmarks_edit.png" format="PNG" width="57%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="bookmarks_edit.png" format="png" width="57%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Para mudar a ordem dos marcadores, clique em um marcador e arraste-o até a localização desejada.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-nautilus-prefs">
   <title>Preferências do gerenciador de arquivos</title>
   <para>
    Para mudar as preferências do Gerenciador de Arquivos, clique em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Preferências</guimenu> </menuchoice>. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec-gnome-settings-look-filemanpref" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-network">
   <title>Acessando arquivos remotos</title>
   <para>
    
    Você pode utilizar o Nautilus para acessar arquivos em servidores remotos. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha-gnome-network"/>.
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-media">
  <title>Acessando uma mídia removível</title>

  <para>
   Para acessar CDs/DVDs ou dispositivos de armazenamento USB, insira a mídia. Um ícone correspondente à mídia é criado automaticamente na área de trabalho. Para muitos tipos de mídia removível, uma janela do Gerenciador de Arquivos é aberta automaticamente quando a mídia é inserida ou anexada ao computador. Se o Gerenciador de Arquivos não for aberto, clique duas vezes no ícone da unidade para ver o conteúdo.
  </para>

  <warning>
   <para>
    Não basta remover os discos da unidade após utilizá-los. A mídia removível deve sempre ser desmontada do sistema primeiro. Feche todos os aplicativos que ainda tiverem acesso ao meio, clique o botão direito do mouse no ícone dele e selecione <guimenu>Ejetar </guimenu> ou <guimenu>Desmontar </guimenu> no menu. Em seguida, remova a mídia com segurança quando o ícone do dispositivo desaparecer ou a bandeja se abrir.
   </para>
  </warning>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-search-files">
  <title>Procurando arquivos</title>

  <para>
   Usando <guimenu>Procurar por Arquivos</guimenu> no menu <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> </menuchoice>, é possível localizar os arquivos no computador ou compartilhamento de rede usando qualquer número de critérios de pesquisa.
  </para>

  <figure pgwide="1">
   <title>Caixa de diálogo Procurar Arquivos</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="search.png" format="PNG" width="64%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="search.png" format="png" width="64%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   <guimenu>Procurar Arquivos</guimenu> usa os comandos UNIX find, grep e locate, e as pesquisas não diferenciam maiúsculas de minúsculas.
  </para>

  <para>
   Também é possível abrir a caixa de diálogo <guimenu>Procurar Arquivos</guimenu> inserindo o seguinte comando na caixa de diálogo Executar Aplicativo (iniciada com <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo>):
  </para>

  <para>
   <command>gnome-search-tool</command>
  </para>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-search-files-basic">
   <title>Realizando uma pesquisa básica</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Inicie <guimenu>Procurar Arquivos</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Digite o texto de pesquisa no campo <guimenu>Nome contém</guimenu>.
     </para>
     <para>
      O texto da pesquisa pode ser um nome de arquivo completo ou parcial, com ou sem curingas, como mostra a seguinte tabela:
     </para>
     <informaltable frame="topbot" rowsep="1" pgwide="0">
      <tgroup cols="3">
       <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="35*"/>
       <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="18*"/>
       <colspec colnum="3" colname="3" colwidth="46*"/>
       <thead>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           Texto da Pesquisa 
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Exemplo:
          </para>
         </entry>
         <entry colname="3">
          <para>
           Resultado
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           Nome de arquivo completo ou parcial
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           myfile.txt
          </para>
         </entry>
         <entry colname="3">
          <para>
           Procura por todos os arquivos que contêm “myfile.txt” no respectivo nome.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Nome de arquivo parcial combinado com curingas (* [ ])
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           *.[ch]
          </para>
         </entry>
         <entry colname="3">
          <para>
           Procura todos os arquivos que têm uma extensão c. ou .h.
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </step>
    <step>
     <para>
      No campo <guimenu>Procurar na pasta</guimenu>, escolha o diretório em que você deseja que <guimenu>Procurar Arquivos</guimenu> inicie a pesquisa.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Localizar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-search-files-options">
   <title>Adicionando opções de pesquisa</title>
   <para>
    Use <guimenu>Selecionar mais opções</guimenu> para pesquisar por conteúdo do arquivo, datas, proprietário ou tamanho do arquivo.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Inicie <guimenu>Procurar Arquivos</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Digite o texto de pesquisa no campo <guimenu>Nome contém</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na pasta <guimenu>Procurar na pasta</guimenu>, digite o caminho até o diretório em que você deseja procurar por arquivos para iniciar a pesquisa.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Selecionar mais opções</guimenu> e, em seguida, clique em <guimenu>Opções disponíveis</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione uma opção de pesquisa a ser aplicada e clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>.
     </para>
     <para>
      As seguintes opções estão disponíveis:
     </para>
     <informaltable frame="topbot" rowsep="1" pgwide="0">
      <tgroup cols="2">
       <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="36*"/>
       <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="64*"/>
       <thead>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           Opção
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Descrição
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Contém o texto</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Procura arquivos pelo nome. Digite um nome de arquivo completo ou parcial com curingas no campo fornecido. Use um asterisco (*) para indicar uma sequência de caracteres. Use um ponto de interrogação (?) para indicar um único caractere. A pesquisa diferencia maiúsculas de minúsculas.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Data de modificação anterior a</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Procura arquivos que foram modificados no período especificado (em dias).
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Data de modificação posterior a</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Procura arquivos que foram modificados antes do período especificado (em dias).
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Tamanho mínimo</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Procura arquivos cujo tamanho seja igual ou superior ao especificado (em kilobytes).
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Tamanho máximo</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Procura arquivos cujo tamanho seja igual ou inferior ao especificado (em kilobytes).
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>O arquivo está vazio</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Procura arquivos vazios.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Possuído pelo usuário</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Procura por arquivos possuídos pelo usuário especificado. Digite o nome do usuário na caixa de texto fornecida.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Possuído pelo grupo</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Procura por arquivos possuídos pelo grupo especificado.  Digite o nome do grupo na caixa de texto fornecida.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Proprietário não reconhecido</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Procura arquivos que pertencem a um usuário ou grupo desconhecido do sistema.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>O nome não contém</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Procura por nomes de arquivo que <emphasis>não</emphasis> contêm a string digitada. Digite um nome de arquivo completo ou parcial com curingas no campo fornecido. Use um asterisco (*) para indicar uma sequência de caracteres. Use um ponto de interrogação (?) para indicar um único caractere. A pesquisa diferencia maiúsculas de minúsculas.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>O nome corresponde à expressão regular</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Procura arquivos que contêm a expressão regular especificada no caminho de diretório ou nome de arquivo. Digite a expressão regular na caixa de texto fornecida.
          </para>
          <para>
           Expressões regulares são strings de texto especiais usadas para descrever um padrão de pesquisa. Para obter mais informações, consulte <link xlink:href="http://www.regular-expressions.info"/>.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Mostrar arquivos ocultos e de backup</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Inclui arquivos ocultos e de backup na pesquisa.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Seguir links simbólicos</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Segue links simbólicos ao procurar arquivos.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           <guimenu>Excluir outros sistemas de arquivos</guimenu>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Pesquisa apenas nos diretórios que estão no mesmo sistema de arquivos do diretório inicial.
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </step>
    <step>
     <para>
      Especifique as informações necessárias à opção de pesquisa.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para remover uma opção da pesquisa, clique no botão <guimenu>Remover</guimenu> ao lado da opção.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Localizar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-search-files-result">
   <title>Usando a Lista Resultados de Pesquisa</title>
   <para>
    Você pode usar a lista Resultados da Pesquisa para abrir ou apagar um arquivo encontrado durante uma pesquisa, ou gravar os resultados da pesquisa em um arquivo.
   </para>
   <figure pgwide="1">
    <title>Lista Resultados de Pesquisa</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="search_results.png" format="PNG" width="64%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="search_results.png" format="png" width="64%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para abrir um arquivo exibido na lista Resultados da Pesquisa, clique o botão direito do mouse no arquivo e clique em <guimenu>Abrir</guimenu> ou clique duas vezes no arquivo.  Para abrir a pasta que contém um arquivo exibido na lista Resultados da Pesquisa, clique o botão direito do mouse no arquivo e clique em <guimenu>Abrir Pasta</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Para apagar um arquivo exibido na lista Resultados da Pesquisa, clique o botão direito do mouse no arquivo e clique em <guimenu>Mover para a Lixeira</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Para gravar os resultados da última pesquisa realizada por <guimenu>Procurar por Arquivos</guimenu>, clique o botão direito do mouse em qualquer parte da lista de resultados da pesquisa e clique em <guimenu>Gravar Resultados Como</guimenu>. Digite um nome para o arquivo que conterá os resultados da Pesquisa e clique em <guimenu>Gravar</guimenu>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-search-files-disable-qs">
   <title>Desabilitando pesquisas rápidas</title>
   <para>
    Por padrão, <guimenu>Procurar Arquivos</guimenu> tenta agilizar algumas pesquisas com o comando <command>locate</command>, que oferece um meio seguro de indexar e rapidamente procurar arquivos. <command/> Como o <command>local</command> utiliza o índice de um arquivo, a lista Resultados da Pesquisa talvez não esteja atualizada. <guimenu/> Para desabilitar as pesquisas rápidas, execute o seguinte comando em uma janela de terminal:
   </para>
   <para>
    <command># gconftool-2 --type=bool --set /apps/gnome-search-tool/disable_quick_search 1</command>
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-cutnpaste">
  <title>Movendo texto entre aplicativos</title>

  <para>
   Para copiar texto de um aplicativo para outro, selecione o texto e mova o cursor do mouse até a posição em que o texto deve ser colado. Clique no botão central do mouse ou movimente a roda do mouse para colar o texto.
  </para>

  <para>
   Ao copiar informações entre programas, você deve manter o programa de origem aberto e colar o texto antes de fechá-lo. Depois que o programa é fechado, o conteúdo desse aplicativo que está na área de transferência é perdido.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-connections">
  <title>Gerenciando conexões com a Internet</title>

  <para>
   Para navegar na Internet ou enviar e receber mensagens de e-mail, você deve configurar uma conexão de Internet com o YaST. Dependendo do seu ambiente, no YaST selecione se deseja usar o NetworkManager. No GNOME, você pode usar o NetworkManager para estabelecer conexões com a Internet, conforme descrito na <xref linkend="sec-nm-gnome"/>.
  </para>

  <para>
   Para obter uma lista de critérios para ajudá-lo a decidir se você deseja usar o NetworkManager, consulte a <xref linkend="sec-nm-usecase"/>.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-internet">
  <title>Explorando a Internet</title>

  <para>
   A Área de Trabalho do GNOME inclui o Firefox, um browser da Web baseado no Mozilla*. Para começar, clique em <menuchoice><guimenu>Computador</guimenu><guimenu>Firefox</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Você pode digitar um endereço na barra de localização na parte superior ou clicar nos links de uma página para mover-se para outras páginas, exatamente como em qualquer outro browser da Web.
  </para>

  <para>
   Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha-firefox"/>.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-mail">
  <title>E-mail e programação</title>

  <para os="sles;sled">
   Para ler e gerenciar e-mails e eventos, o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> oferece o Novell® Evolution™, um programa de groupware que facilita armazenar, organizar e recuperar informações pessoais.
  </para>

  

  <para>
   O Evolution combina perfeitamente recursos de e-mail, calendário, bloco de endereços e lista de tarefas em um aplicativo fácil de usar. Com seu suporte amplo a padrões de intercâmbio de dados e comunicação, o Evolution pode trabalhar com aplicativos e redes empresariais existentes, inclusive o Microsoft* Exchange.
  </para>

  <informalfigure pgwide="0">
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="evolution.png" format="PNG" width="58%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="evolution.png" format="png" width="58%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Para iniciar o Evolution, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Office</guimenu> <guimenu>Correio e Calendário do Evolution</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Quando iniciado pela primeira vez, o Evolution lhe faz algumas perguntas à medida que configura uma conta de e-mail e o ajuda a importar mensagens do seu cliente de e-mail antigo.  Em seguida, mostra quantas mensagens novas você tem e lista os próximos compromissos e tarefas. O calendário, o bloco de endereços e as ferramentas de e-mail estão disponíveis na barra de atalhos à esquerda.
  </para>

  <para>
   Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha-gnome-evolution"/>.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-oo">
  <title>Abrindo ou criando documentos com o LibreOffice</title>

  <para>
   Para criar e editar documentos, o LibreOffice é instalado com a área de trabalho do GNOME. O LibreOffice consiste em um conjunto completo de ferramentas de escritório que podem ler e gravar em formatos de arquivos do Microsoft Office. O LibreOffice inclui um processador de texto, uma planilha, um banco de dados, uma ferramenta de desenho e um programa de apresentações.
  </para>

  <para>
   Para começar, selecione um módulo do LibreOffice clicando em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Office </guimenu> </menuchoice>e selecionando o módulo que deseja abrir.
  </para>

  <para>
   Alguns exemplos de documentos e gabaritos são fornecidos com o LibreOffice. Para acessar os gabaritos, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Modelos e Documentos</guimenu> </menuchoice> no LibreOffice. Além disso, você pode usar assistentes que o orientarão durante a criação de cartas e outros documentos comuns.
  </para>

  <para>
   Para obter mais informações, consulte <xref linkend="art-oofficequick"/>, <xref linkend="cha-oo-oview"/> ou consulte a <guimenu>Ajuda</guimenu> em qualquer programa do LibreOffice.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt">
  <title>Controlando o gerenciamento de energia da área de trabalho</title>

  <para>
   O Gerenciador de Energia do GNOME é um daemon de sessão da área de trabalho do GNOME que gerencia as configurações de energia do laptop ou computador desktop. Durante a execução na bateria, o Gerenciador de Energia do GNOME exibe um ícone de bateria mostrando o estado dela no painel. Se você passar o mouse sobre o ícone, um popup com mais informações será mostrado. Para obter informações detalhadas sobre o estado atual das baterias, clique no ícone e escolha <guimenu>Bateria do Laptop</guimenu>. Em certos eventos, por exemplo, um estado de pouquíssima bateria, o Gerenciador de Energia do GNOME exibirá notificações informando sobre isso.
  </para>

  <para>
   Em geral, o Gerenciador de Energia do GNOME é iniciado automaticamente junto com o GNOME, mas você pode iniciá-lo manualmente usando o seguinte comando:
  </para>

  <para>
   <command>gnome-power-manager --verbose --no-daemon</command>
  </para>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt-statistics">
   <title>Vendo estatísticas de energia</title>
   <para>
    O programa de estatísticas permite ver o consumo de energia do hardware do laptop em formato gráfico. Para acessar os gráficos de energia, clique o botão direito do mouse no ícone de bateria e escolha <guimenu>Histórico de Energia</guimenu> ou clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Estatísticas de Energia</guimenu> </menuchoice>.
   </para>

   <para>
    O gráfico Histórico de Energia mostra a carga utilizada pela bateria principal da composição. A linha representa a quantidade de energia utilizada para carregar as baterias no sistema ou a energia consumida das baterias pelo sistema. Você deverá ver a linha subindo, quando tarefas que consomem muitos recursos do processador forem executadas, e descendo, quando o sistema estiver inativo (ou quanto a tela estiver escura). Uma legenda é mostrada com esse gráfico quando eventos de dados são recebidos.
   </para>
   <para>
    Você não receberá dados de taxa do computador se ele não estiver carregando ou descarregando, ou se estiver suspenso. Isso ocorre devido às limitações de hardware (nas quais a taxa somente é enviada pelo chip de gerenciamento da bateria, e não pelo chip de gerenciamento de energia na placa mãe).
   </para>
   <para>
    Dependendo do seu hardware, outros gráficos estarão disponíveis no menu <guimenu>Tipo de Gráfico</guimenu>. Talvez você também veja mais itens de hardware que podem ser acessados pelo botão opcional <guimenu>Dispositivos</guimenu>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt-prefs">
   <title>Modificando as preferências de gerenciamento de energia</title>
   <para>
    A caixa de diálogo Preferências de Gerenciamento de Energia permite controlar o brilho de LCD quando o sistema estiver funcionando na tomada ou na bateria, o tempo de inatividade da ação de desligar e suspender a tela, as ações a serem executadas quando a tampa do laptop for fechada e a política de ícone da área de notificação.
   </para>
   <para>
    Para acessar Preferências de Gerenciamento de Energia, clique o botão direito do mouse no ícone de bateria e escolha <guimenu>Preferências</guimenu> ou clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Gerenciamento de Energia</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt-prefs-ac">
    <title>Preferências ao usar tomada</title>
    <para>
     Use as opções na caixa de diálogo Usando Tomada para colocar o computador automaticamente no modo adormecido quando ele ficar inativo durante um determinado tempo. Quando o computador não estiver adormecido, ele será ligado, mas no modo de baixo consumo de energia (suspenso para RAM). Um computador demora menos tempo para sair do modo adormecido do que para inicializar, quando é desligado.
    </para>
    <para>
     Também é possível definir que somente a tela ficará adormecida e ajustar o brilho dela. Se o computador estiver no meio de uma tarefa, gravando um DVD, por exemplo, que deverá ser concluída mesmo sem a sua presença, defina que apenas a tela ficará adormecida.
    </para>
    <figure>
     <title>Preferências ao usar tomada do Gerenciador de Energia do GNOME</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="gpm_acpower.png" format="PNG" width="68%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="gpm_acpower.png" format="png" width="68%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </section>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt-prefs-battery">
    <title>Preferências ao usar a bateria</title>
    <para>
     Utilize as opções da caixa de diálogo Usando Bateria para colocar o computador automaticamente no modo adormecido quando ele ficar inativo durante um determinado tempo, especificar o que acontece quando a tampa do laptop é fechada e o que ocorre quando há pouquíssima carga na bateria.
    </para>
    <para>
     Quando o computador não estiver adormecido, ele será ligado, mas no modo de baixo consumo de energia (suspenso para RAM). Um computador demora menos tempo para sair do modo adormecido do que para inicializar, quando é desligado.
    </para>
    <para>
     Também é possível definir que apenas a tela será adormecida. Se o computador estiver no meio de uma tarefa, gravando um DVD, por exemplo, que deverá ser concluída mesmo sem a sua presença, defina que apenas a tela ficará adormecida.
    </para>
    <figure>
     <title>Preferências ao usar bateria do Gerenciador de Energia do GNOME</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="gpm_batterypower.png" format="PNG" width="68%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="gpm_batterypower.png" format="png" width="68%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </section>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt-prefs-general">
    <title>Preferências gerais</title>
    <para>
     Use as opções na caixa de diálogo Preferências Gerais de Gerenciamento de Energia para configurar diversas opções relacionadas ao comportamento do Gerenciador de Energia do GNOME, como as ações a serem executadas quando os botões de energia ou suspensão são pressionados, se um ícone é exibido na área de Notificação e se sons são utilizados para notificá-lo quando ocorrer um erro.
    </para>
    <figure>
     <title>Preferências gerais do Gerenciador de Energia do GNOME</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="gpm_general.png" format="PNG" width="68%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="gpm_general.png" format="png" width="68%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </section>
   <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt-prefs-schedule">
    <title>Programando um acionamento</title>
    <para>
     Use a guia <guimenu>Programação</guimenu> na caixa de diálogo Preferências Gerais de Gerenciamento de Energia para configurar um acionamento automático de um estado suspenso. Especifique um horário do dia e o dia da semana para o acionamento.
    </para>
    <figure>
     <title>Preferências de programação do Gerenciador de Energia do GNOME</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="gpm_scheduling.png" format="PNG" width="68%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="gpm_scheduling.png" format="png" width="68%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </section>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-power-mgmt-idle">
   <title>Tempos de inatividade de sessão e de sistema</title>
   <para>
    <filename>gnome-screensaver</filename> é um daemon de sessão que monitora a entrada do usuário (se o mouse foi movido ou não e se uma tecla do teclado foi pressionada) e inicia um tempo de espera. Quando o valor desse tempo de espera alcançar o valor definido em Preferência do Protetor de Tela (usando a opção <guimenu>Considerar o computador inativo após</guimenu>), o login será marcado como <quote>sessão inativa</quote>.
   </para>
   <para>
    Assim que a sessão for considerada inativa, o Gerenciador de Energia do GNOME iniciará seu próprio temporizador de energia. Quando o tempo de espera definido nas Preferências do Gerenciador de Energia do GNOME for alcançado, e a carga da CPU estiver inativa, a ação de inatividade será executada (como desligar a tela, colocar o computador em suspensão ou hibernação).
   </para>
   <para>
    Para tornar isso mais claro, os controles deslizantes nas Preferências de Gerenciador de Energia do GNOME são definidos para começar no valor do tempo de espera da sessão + 1 minuto, porque essas preferências não podem ser acionadas logicamente, antes que a sessão seja considerada inativa. Se você ajustar o valor do tempo de espera de inatividade da sessão em Preferências do Protetor de Tela, a hora inicial dos controles deslizantes nas Preferências do Gerenciador de Energia do GNOME serão devidamente modificadas.
   </para>
   <figure>
    <title>Mudando as preferências de protetor de tela de tempo de espera de inatividade de sessão</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_screensaver.png" format="PNG" width="78%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_screensaver.png" format="png" width="78%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para acessar as preferências de proteção de tela, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Proteção de Tela</guimenu> </menuchoice>. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec-gnome-settings-look-ssaver"/>.
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-archives">
  <title>Criando, exibindo e descompactando arquivos</title>

  <para>
   Utilize o aplicativo Compactador de Arquivos (também conhecido como File Roller) para criar, ver, modificar ou descompactar um arquivo. Um arquivo atua como um container para outros arquivos. Um arquivo pode conter muitos outros arquivos, pastas e subpastas, geralmente no formato compactado. O aplicativo Compactador de Arquivos suporta formatos comuns, como <filename>zip</filename>, <filename>tar.gz</filename>, <filename>tar.bz2</filename>, <filename>lzh</filename> e <filename>rar</filename>. Utilize o Compactador de Arquivos para criar, abrir e extrair um arquivo compactado.
  </para>

  <para>
   Para iniciar o Compactador de Arquivos, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>File Roller</guimenu> </menuchoice>. Se você já tiver um arquivo compactado, clique duas vezes no nome dele no gerenciador de arquivos do Nautilus para ver seu conteúdo no Compactador de Arquivos.
  </para>

  <figure>
   <title>Compactador de Arquivos</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="file_roller.png" format="PNG" width="68%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="file_roller.png" format="png" width="68%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-archives-open">
   <title>Abrindo um arquivo</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      No Compactador de Arquivos, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Abrir</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione o arquivo que deseja abrir.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Abrir</guimenu>.
     </para>
     <para>
      O Compactador de Arquivos determina automaticamente o tipo de arquivo e exibe o seguinte:
     </para>
     <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        O nome do arquivo na barra de título da janela.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        O conteúdo do arquivo na área de exibição.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        O número total de arquivos e o tamanho do item compactado, na barra de status.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      Para abrir outro arquivo, clique em <menuchoice> <guimenu/> <guimenu>Abrir</guimenu> </menuchoice> novamente. O Compactador de Arquivos abre cada arquivo em uma nova janela. Para abrir outro arquivo na mesma janela, primeiro clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Fechar</guimenu> </menuchoice> para fechar o item atual e clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Abrir</guimenu></menuchoice>.
     </para>
     <para>
      Se você tentar abrir um arquivo criado em um formato não reconhecido pelo Compactador de Arquivos, o aplicativo exibirá uma mensagem de erro.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-archives-extract">
   <title>Extraindo itens de um arquivo</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      No Compactador de Arquivos, selecione os itens que deseja extrair.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Extrair</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Especifique a pasta em que o Compactador de Arquivos extrairá os arquivos.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Escolha uma das opções de extração a seguir:
     </para>
     <informaltable frame="topbot" rowsep="0" pgwide="0">
      <tgroup cols="2">
       <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="35*"/>
       <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="65*"/>
       <thead>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           Opção
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Descrição
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Todos os arquivos
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrai todos os arquivos.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Arquivos selecionados
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrai os arquivos selecionados.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Arquivos
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrai todos os arquivos que correspondem ao padrão especificado.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Recriar pastas
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Reconstrói a estrutura de pastas ao extrair os arquivos especificados.
          </para>
          <para>
           Por exemplo, especifique <filename>/tmp</filename> na caixa de texto <guimenu>Nome de Arquivo</guimenu> e escolha a opção para extrair todos os arquivos. O arquivo contém uma subpasta denominada <filename>doc</filename>. Se você selecionar a opção <guimenu>Recriar pastas</guimenu>, o Compactador de Arquivos extrairá o conteúdo da subpasta para <filename>/tmp/doc</filename>. Se você não selecionar a opção <guimenu>Recriar pastas</guimenu>, o Compactador de Arquivos não criará nenhuma subpasta. Nesse caso, ele extrairá todos os arquivos, incluindo os que estiverem em subpastas, em <filename>/tmp</filename>.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Sobregravar os arquivos existentes
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Sobregrava os arquivos na pasta de destino que tiverem o mesmo nome dos arquivos especificados.
          </para>
          <para>
           Se você não selecionar essa opção, o Compactador de Arquivos não extrairá o item especificado se já houver um arquivo com o mesmo nome na pasta de destino.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Não extrair arquivos
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Somente extrairá o item especificado se a pasta de destino não contiver o arquivo especificado ou se contiver uma versão mais antiga do arquivo especificado. O Compactador de Arquivos utiliza a data de modificação para determinar qual arquivo é o mais recente. Se a versão do arquivo for mais antiga, o Compactador de Arquivos não extrairá o item especificado para a pasta de destino.
          </para>
          <para>
           Essa opção somente estará disponível se <guimenu>Sobregravar os arquivos existentes</guimenu> estiver selecionada.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Senha
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Essa opção somente estará disponível se o tipo de arquivo suportar criptografia. No momento, somente os arquivos <filename>.zip</filename> e <filename>.arj</filename> suportam criptografia.
          </para>
          <para>
           Se o arquivo contiver itens criptografados, digite a senha necessária no campo <guimenu>Senha</guimenu> para decodificar os arquivos especificados durante o processo de extração. A senha necessária é a senha de criptografia especificada durante a criação do arquivo.
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Extrair</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Se todos os arquivos estiverem protegidos por uma senha (que não foi especificada por você), o Compactador de Arquivos exibirá uma caixa de diálogo de erro.
     </para>
     <para>
      Se alguns arquivos estiverem protegidos por uma senha (que não foi especificada por você), o Compactador de Arquivos não exibirá uma caixa de diálogo de erro. No entanto, o Compactador de Arquivos extrairá apenas os itens não protegidos para o novo arquivo.
     </para>
     <para>
      Para extrair um arquivo em uma janela do gerenciador de arquivos sem abrir o Compactador de Arquivos, clique o botão direito do mouse no item desejado e selecione <guimenu>Extrair Aqui</guimenu>.
     </para>
     <para>
      A operação Extrair extrai uma cópia dos itens especificados do arquivo. Os itens extraídos têm as mesmas permissões e data de modificação dos arquivos originais adicionados ao arquivo.
     </para>
     <para>
      A operação Extrair não muda o conteúdo do arquivo.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnomeuser-start-archives-create">
   <title>Criando arquivos</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      No Compactador de Arquivos, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Especifique o nome e o local do novo arquivo.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione um tipo de arquivo na lista suspensa <guimenu>Tipo de Arquivo</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Criar</guimenu>.
     </para>
     <para>
      O Compactador de Arquivos cria um arquivo vazio, mas ainda não o grava em disco. O Compactador de Arquivos somente grava um novo arquivo em disco quando ele contém pelo menos um item. Se você criar um novo arquivo e sair do Compactador de Arquivos antes de adicionar itens a ele, esse compactador apagará o arquivo.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Adicione arquivos e pastas ao novo arquivo:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Clique em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Adicionar Arquivos</guimenu> </menuchoice> ou <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Adicionar uma Pasta</guimenu> </menuchoice> e selecione os arquivos ou pastas que deseja adicionar.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>.
       </para>
       <para>
        O Compactador de Arquivos adiciona os itens à pasta atual no arquivo.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Também é possível adicionar itens a um arquivo em uma janela do gerenciador de arquivos, sem abrir o Compactador de Arquivos. Consulte a <xref linkend="sec-gnomeuser-start-nautilus-archiving" xrefstyle="SectTitleOnPage"/> para obter mais informações.
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-screnshots">
  <title>Fazendo capturas de tela</title>

  <para>
   Você pode tirar um instantâneo da tela ou de uma janela de aplicativo individual usando o utilitário Capturar Imagem de Tela. Para iniciá-lo, pressione <keycap>Print</keycap> para capturar uma imagem de tela de toda a área de trabalho ou pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>Print</keycap> </keycombo> para capturar uma imagem de tela da janela ou caixa de diálogo ativa no momento. Você também pode iniciar o aplicativo via <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Capturar Imagem de Tela</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Quando você faz uma captura da tela, a caixa de diálogo Gravar Captura da Tela é aberta. Para gravar a captura da tela como um arquivo de imagem, digite o nome do arquivo para ela e escolha uma localização na lista suspensa.
  </para>

  <figure>
   <title>Caixa de diálogo Gravar Captura da Tela</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="save_screenshot.png" format="PNG" width="73%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="save_screenshot.png" format="png" width="73%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   É possível também usar o GIMP para capturar telas. No GIMP, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Criar</guimenu> <guimenu>Captura de Tela</guimenu> </menuchoice>, selecione uma área, escolha um atraso e clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-pdfs">
  <title>Exibindo arquivos PDF</title>

  

  <para os="sled">
   Os documentos que precisam ser compartilhados ou impressos em plataformas podem ser gravados como arquivos PDF (Portable Document Format). O <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> vem com o Adobe Reader.
  </para>

  

  

  <para>
   Para ver um arquivo PDF no Evince, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Abrir</guimenu> </menuchoice>, localize o arquivo PDF desejado e clique em <guimenu>Abrir</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Utilize os ícones de navegação na parte superior da janela ou as miniaturas no painel esquerdo para navegar pelo documento. Se o documento PDF fornecer marcadores, você poderá acessá-los no painel esquerdo do viewer.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-sound">
  <title>Controlando o som</title>

  <para>
   O YaST identifica e configura automaticamente as placas de som do seu computador. Você também pode usar o módulo de Hardware do YaST para configurar sua placa de som manualmente. Uma vez configurada a placa de som, você poderá controlar o volume e o equilíbrio do som com um mixer de Controle de Volume do GNOME.
  </para>

  <para>
   O GNOME usa o servidor de sons PulseAudio por padrão. O PulseAudio permite controlar <quote>fluxos</quote> de áudio de programas diferentes com uma GUI. É possível, por exemplo, usar dois programas diferentes que geram saída de áudio ao mesmo tempo enviando sua saída a outros dispositivos, como fones de ouvido e alto-falantes.
  </para>

  <para>
   Se o ícone do mixer (símbolo de alto-falante) não estiver visível no painel da sua área de trabalho, pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>gnome-volume-control</command>, ou clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Multimídia</guimenu> <guimenu>Som</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Clique no ícone do mixer e mova o controle deslizante para cima ou para baixo para mudar o volume geral. Clique o botão direito do mouse e escolha <guimenu>Preferências de Som</guimenu> para ver uma caixa de diálogo de configuração detalhada.
  </para>

  <figure xml:id="fig-gnomeuser-start-sound-volume">
   <title>Caixa de diálogo Preferências de Som do GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="sound_mixer.png" format="PNG" width="58%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="sound_mixer.png" format="png" width="58%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   A caixa de diálogo Controle de Volume do GNOME contém as seguintes guias:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Efeitos de som</term>
    <listitem>
     <para>
      Mostra uma lista de todos os temas de som disponíveis, juntamente com vários sons de alerta a sua escolha. Com o controle deslizante de <guimenu>Volume de Alerta</guimenu>, é possível ajustar o nível do volume dos sons de alerta.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Hardware</term>
    <listitem>
     <para>
      Lista os dispositivos de som do hardware presentes e configurados no sistema. Aqui você pode definir o modo desejado para a operação do dispositivo.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Entrada</term>
    <listitem>
     <para>
      Lista os dispositivos de som dos quais você escolhe o dispositivo de som de entrada e a entrada de áudio preferencial, como microfone. Inclui um controle deslizante para mudar o volume do dispositivo de entrada e uma opção para deixar a entrada totalmente sem som.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Saída</term>
    <listitem>
     <para>
      Lista os dispositivos de som dos quais você escolhe o dispositivo de som de saída. É possível ajustar as configurações detalhadas para o dispositivo, como balanço de som.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term> Aplicativos </term>
    <listitem>
     <para>
      Lista todos os aplicativos que estão reproduzindo um arquivo de som ou gravando áudio.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-fingerprint">
  <title>Usando o leitor de impressão digital</title>

  <para>
   Se o sistema incluir um leitor de impressão digital, os usuários poderão efetuar login no sistema digitando uma senha ou utilizando esse leitor. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha-security-fp"/>.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-updates">
  <title>Obtendo atualizações de software</title>

  <para>
   Quando você se conecta à Internet, o applet de atualização verifica automaticamente se as atualizações de software para o seu sistema estão disponíveis. O applet de atualização na bandeja de sistema do seu painel informa sobre a disponibilidade de atualizações e permite instalá-las facilmente com apenas alguns cliques. O ícone do applet muda de cor e de aparência, dependendo da disponibilidade de atualizações para o sistema.
  </para>

  <para>
   Para obter informações detalhadas sobre como instalar as atualizações de software com o applet de atualização e como configurá-lo, consulte o capítulo sobre instalação e remoção de software na <xref linkend="sec-updater"/>.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnomeuser-start-more">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Além dos aplicativos descritos neste capítulo para começar, o GNOME pode executar muitos outros aplicativos. Obtenha informações detalhadas sobre esses aplicativos importantes nas outras partes deste manual e no <xref linkend="book-apps"/>.
  </para>

  <para>
   Para saber mais sobre o GNOME e seus aplicativos, consulte <link xlink:href="http://www.gnome.org"/> e <link xlink:href="http://gnomefiles.org"/>.
  </para>

  <para>
   Para relatar bugs ou adicionar solicitações de recursos, vá até <link xlink:href="http://bugzilla.gnome.org"/>.
  </para>
 </section>
</chapter>
