<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="gnome_start.xml" id="cha.gnomeuser.start">
 <title>Noções básicas sobre a área de trabalho do GNOME</title>
 <para>
  Esta seção descreve as convenções, o layout e as tarefas comuns da área de trabalho do GNOME, conforme implementado no seu produto.
 </para>
 <para>
  O GNOME é uma interface gráfica de fácil utilização, que pode ser personalizada de acordo com suas necessidades e preferências pessoais. Esta seção descreve a configuração padrão do GNOME. Se você ou o administrador do sistema modificar os padrões, alguns aspectos poderão estar diferentes, como a aparência ou os atalhos de teclado.
 </para>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.login">
  <title>Efetuando login e selecionando uma área de trabalho</title>

  <para>
   Se mais de uma conta do usuário estiver configurada no computador, em geral, todos os usuários deverão se autenticar, exceto se <guimenu>Auto Login</guimenu> estiver habilitado para determinado usuário. O login automático permite que um usuário efetue login automaticamente no ambiente da área de trabalho quando o sistema é iniciado. Este recurso pode ser habilitado ou desabilitado durante a instalação ou a qualquer momento, usando o módulo Gerenciamento de Usuários e Grupos do YaST. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.y2.userman"/>. Se o computador estiver funcionando em um ambiente de rede e você não for a única pessoa que usa a máquina, geralmente você terá de fornecer seu nome de usuário e senha ao iniciar o sistema.<phrase os="sled"> Se não foi você quem configurou o sistema e a conta de usuário, verifique com o administrador do sistema qual é seu nome de usuário e senha.</phrase>
  </para>

  <para>
   O programa que gerencia o processo de login é específico para o ambiente de área de trabalho instalado no sistema. No caso do GNOME, é o GDM. Se a área de trabalho do KDE também estiver instalada no sistema, poderá ser o KDM.
  </para>

  <para>
   Na janela de login do GDM, é possível <guimenu>Suspender</guimenu>, <guimenu>Reiniciar</guimenu> ou <guimenu>Encerrar</guimenu> sua máquina. Digite nome de usuário e senha e pressione <keycap function="enter"/> após cada um para efetuar login no sistema. A tela de login oferece várias opções de acesso. Por exemplo, você pode selecionar o idioma da sessão para que o texto exibido na interface corresponda ao idioma escolhido. Para mudar os padrões da área de trabalho antes de efetuar login, use os menus do painel.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Menu Idioma</term>
    <listitem>
     <para>
      Selecione um idioma para sua sessão.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Menu Teclado</term>
    <listitem>
     <para>
      Selecione um teclado para a sua sessão.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Menu Sessão</term>
    <listitem>
     <para>
      Selecione a área de trabalho a ser executada durante a sessão. Se outras áreas de trabalho estiverem instaladas, serão exibidas na lista.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Menu Domínio</term>
    <listitem>
     <para>
      Se você se autenticar no servidor do Active Directory, escolha o Domínio do Windows* no qual deseja efetuar login. Para todos os outros métodos de autenticação, escolha <guimenu>Login Local</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Menu Configurações de Tela</term>
    <listitem>
     <para>
      Mude aqui as configurações de tela, como resolução e taxa de atualização.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Preferências de Acesso</term>
    <listitem>
     <para>
      Configure o uso de tecnologias assistivas com esse menu. Para obter os detalhes, consulte o <xref linkend="cha.gnome.accessibility"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.login.session">
   <title>Gerenciamento de sessão</title>
   <para>
    Uma <emphasis>sessão</emphasis> é o período em que você está ativamente conectado. Durante uma sessão, é possível utilizar aplicativos, imprimir, procurar na Web, etc.
   </para>
   <para>
    Depois que o nome de usuário e a senha são autenticados, o Gerenciador de Sessão é iniciado. O Gerenciador de Sessão permite que você grave certas configurações de cada sessão. Ele também permite gravar o estado da sessão mais recente e retornar a essa sessão no próximo login.
   </para>
   <para>
    O Gerenciador de Sessão pode gravar e restaurar as seguintes configurações:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Configurações relacionadas a aparência e comportamento, como fontes, cores e configurações do mouse.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Aplicativos que estavam em execução, como um gerenciador de arquivos ou um programa do LibreOffice.
     </para>
     <tip>
      <para>
       Não é possível gravar e restaurar aplicativos que o Gerenciador de Sessão não gerencia. Por exemplo, se você iniciar o editor Vi na linha de comando de uma janela de terminal, o Gerenciador de Sessão não poderá restaurar a sessão de edição.
      </para>
     </tip>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.login.switch">
   <title>Alternando o ambiente de área de trabalho</title>
   <para>
    Se você instalou as áreas de trabalho GNOME e KDE, use as instruções a seguir para alternar o ambiente de área de trabalho.
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice><guimenu>Computador</guimenu><guimenu>Logout</guimenu><guimenu>Efetuar Logout</guimenu></menuchoice>
     </para>
     <para>

      No KDE, clique no botão do <guimenu>menu principal</guimenu> e em <menuchoice> <guimenu>Sair</guimenu> <guimenu>Efetuar Logout</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>

      No KDE, clique em <guimenu>Sessão</guimenu> na tela de login e selecione a área de trabalho desejada. No GNOME, escolha uma área de trabalho no menu <guimenu>Sessão</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Digite seu nome de usuário e pressione <keycap function="enter"/>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Digite sua senha e pressione <keycap function="enter"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.login.lock">
   <title>Bloqueando a tela</title>
   <para>
    Para bloquear a tela, execute um destes procedimentos:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Bloquear Tela</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Se o botão <guimenu>Bloquear</guimenu> estiver presente em um painel, clique nele.
     </para>
     <para>
      Para adicionar o botão <guimenu>Bloquear</guimenu> a um painel, clique o botão direito do mouse no painel e, em seguida, clique em <menuchoice> <guimenu>Adicionar ao Painel</guimenu> <guimenu>Bloquear Tela</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Quando você bloquear a tela, um protetor de tela será iniciado, bloqueando-a. Para desbloquear a tela, mova o mouse ou pressione uma tecla para exibir a caixa de diálogo da tela bloqueada. Digite sua senha e pressione <keycap function="enter"/> para desbloquear a tela.
   </para>
   <para>
    Para obter informações sobre como configurar o protetor de tela, consulte a <xref linkend="sec.gnome.settings.look.ssaver"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.logout">
  <title>Efetuando logout</title>

  <para>
   Depois de usar o computador, você poderá efetuar logout e deixar o sistema em execução, reiniciar ou desligar o computador. Se o seu sistema tiver gerenciamento de energia, você também poderá suspender o computador, e agilizar a próxima sessão de forma que ela seja mais rápida do que uma inicialização completa.
  </para>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.logout.logout">
   <title>Efetuando logout ou alternando usuários</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Logout</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione uma das seguintes opções:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Efetuar Logout</term>
       <listitem>
        <para>
         Faz com que você efetue logout da sessão atual e retorne à tela de Login.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Alternar Usuário</term>
       <listitem>
        <para>
         Suspende sua sessão, permitindo que outro usuário efetue login e use o computador.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.logout.restart">
   <title>Reiniciando ou encerrando o computador</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Encerrar</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione uma das seguintes opções:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Desligar</term>
       <listitem>
        <para>
         Efetua seu logout da sessão atual e desliga o computador.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Reiniciar</term>
       <listitem>
        <para>
         Efetua seu logout da sessão atual e reinicia o computador.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Suspender</term>
       <listitem>
        <para>
         Coloca o computador em um estado temporário que conserva o mínimo de energia (<quote>Suspender para RAM</quote>). O estado de sua sessão é preservado, porém, incluindo todos os aplicativos em execução e todos os documentos abertos.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Hibernar</term>
       <listitem>
        <para>
         Suspende a sessão, sem usar energia até que o computador seja reiniciado (<quote>Suspender para Disco</quote>). O estado de sua sessão é preservado, porém, incluindo todos os aplicativos em execução e todos os documentos abertos.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.basics">
  <title>Noções básicas sobre área de trabalho</title>

  <para>
   Como ocorre em outros produtos de área de trabalho comuns, os principais componentes da área de trabalho do GNOME são ícones que se vinculam a arquivos, pastas ou programas, bem como o painel na parte inferior da tela (semelhante à Barra de Tarefas do Windows). Clique duas vezes em um ícone para iniciar seu programa associado. Clique o botão direito do mouse em um ícone para acessar menus e opções adicionais. Você também pode clicar o botão direito do mouse em um espaço vazio na área de trabalho para acessar menus adicionais a fim de configurar ou gerenciar a própria área de trabalho.
  </para>

  <figure>
   <title>Área de trabalho do GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_desktop.png" format="PNG" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_desktop.png" format="png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Por padrão, a área de trabalho apresenta dois ícones principais: sua Pasta pessoal e uma lixeira para itens apagados. Outros ícones também podem estar presentes na área de trabalho, como ícones que representam dispositivos no computador. Se você clicar duas vezes na Pasta pessoal, o gerenciador de arquivos do Nautilus será iniciado e exibirá o conteúdo do seu diretório pessoal (onde suas configurações e arquivos pessoais são armazenados). Para obter mais informações sobre como usar o Nautilus, consulte a <xref linkend="sec.gnomeuser.start.nautilus"/>.
  </para>

  <para>
   Se você clicar o botão direito do mouse em um ícone, será exibido um menu que oferece operações de arquivo, como copiar, recortar ou renomear. Selecione <guimenu>Propriedades</guimenu> no menu para exibir uma caixa de diálogo de configuração. Na guia <guimenu>Básico</guimenu>, você pode mudar o nome do ícone e o próprio ícone (clicando nele e selecionando um arquivo com ícone diferente). Várias informações sobre o objeto representado pelo ícone também são mostradas aqui. A guia <guimenu>Emblemas</guimenu> permite adicionar até quatro símbolos gráficos descritivos ao ícone. A guia <guimenu>Permissões</guimenu> possibilita definir permissões de acesso para os arquivos selecionados.  A guia <guimenu>Notas</guimenu> permite gerenciar comentários. O menu da lixeira também pode apresentar a opção <guimenu>Esvaziar Lixeira</guimenu>, que apaga o seu conteúdo. Os ícones que representam pastas também têm a guia <guimenu>Compartilhar</guimenu>, que permite compartilhar a pasta com outros usuários. Saiba mais sobre isso na <xref linkend="sec.gnome.network.smbshare"/>.
  </para>

  <para>
   Uma ligação é um tipo especial de arquivo que aponta para outro arquivo ou pasta. Quando você realiza uma ação em um link, ela é executada no arquivo ou na pasta para a qual o link aponta. Quando você apaga um link, somente o arquivo do link é apagado, e não o arquivo referenciado pelo link.
  </para>

  <para>
   Para criar um link na área de trabalho para uma pasta ou um arquivo, acesse o objeto em <link linkend="sec.gnomeuser.start.nautilus">Gerenciador de Arquivos</link> clicando o botão direito do mouse no objeto e clicando em <guimenu>Criar Link</guimenu>. Arraste o link da janela Gerenciador de Arquivos e solte-o na área de trabalho.
  </para>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.basics.icons">
   <title>Ícones padrão da área de trabalho</title>
   <para>
    Para remover um ícone da área de trabalho, basta arrastá-lo para a lixeira. Não é possível remover o ícone Pessoal.
   </para>
   <warning>
    <para>
     Tenha cuidado com essa opção: se você mover ícones de pastas ou arquivos para a lixeira, e depois esvaziá-la, os dados reais serão apagados. Se os ícones apenas representam links para um arquivo ou um diretório, somente os links são apagados.
    </para>
   </warning>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.basics.desktopmenu">
   <title>Menu da área de trabalho</title>
   <para>
    Se você clicar o botão direito do mouse em um espaço vazio da área de trabalho, será exibido um menu com várias opções. Clique em <guimenu>Criar Pasta</guimenu> para criar uma nova pasta. Crie um ícone disparador para um aplicativo com a opção <guimenu>Criar Lançador</guimenu>. Especifique o nome do aplicativo e o comando para iniciá-lo e selecione um ícone que o represente. Para criar um novo documento de um modelo, clique em <guimenu>Criar documento</guimenu>. Alinhe os ícones da área de trabalho por nome com <guimenu>Organizar por Nome</guimenu>. Com a opção <guimenu>Manter Alinhado</guimenu> marcada, os ícones sempre são organizados em uma grade. Também é possível mudar o segundo plano da área de trabalho com esse menu ou abrir uma janela de terminal.
   </para>
   <figure>
    <title>Menu da área de trabalho do GNOME</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="gnome_menu.png" format="PNG" width="28%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="gnome_menu.png" format="png" width="28%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.basics.panel">
   <title>Painel inferior</title>
   <para>
    A área de trabalho contém um painel na parte inferior da tela. O painel inferior contém o <guimenu>menu principal</guimenu> (semelhante ao menu Iniciar no Windows*), a barra de tarefas, que mostra os ícones de todos os aplicativos em execução no momento, e acesso fácil aos aplicativos e applets. Se você clicar no nome de um programa na barra de tarefas, a janela do programa aparecerá em primeiro plano. Se já estiver no primeiro plano, o programa poderá ser minimizado com um clique no mouse. Clique em um aplicativo minimizado para reabrir a respectiva janela de status em primeiro plano.
   </para>
   <figure>
    <title>Painel Inferior do GNOME</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="bottompanel.png" format="PNG" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="bottompanel.png" format="png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Acesse áreas de trabalho adicionais através das áreas de trabalho virtuais. Por exemplo, você pode abrir aplicativos em diferentes espaços de trabalho e usá-los em suas próprias áreas de trabalho, sem o acúmulo de outros aplicativos.
   </para>
   <para>
    O ícone <guimenu>Mostrar Área de Trabalho</guimenu> fica do lado direito do painel inferior. Esse ícone minimiza todas as janelas de programas e exibe a área de trabalho. Ou então, se todas as janelas já estiverem minimizadas, serão abertas novamente.
   </para>
   <para>
    Se você clicar o botão direito do mouse em um local vazio no painel, um menu será aberto, apresentando as opções listadas a seguir:
   </para>
   <table rowsep="1">
    <title>Opções de menu do painel</title>
    <tgroup cols="2">
     <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="28*"/>
     <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="72*"/>
     <thead>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         Opção
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Descrição
        </para>
       </entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Adicionar ao Painel</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre um menus de aplicativos e applets que podem ser adicionados ao painel.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Propriedades</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Modifica as propriedades do painel selecionado. Usando a propriedade <guimenu>Orientação</guimenu>, é possível mover o painel para um local diferente na tela.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Apagar Este Painel</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Remove o painel, junto com todas as configurações dele, da área de trabalho.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Novo Painel</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Cria um novo painel e o adiciona à área de trabalho.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Ajuda</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre o Centro de Ajuda.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <guimenu>Painéis</guimenu>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Fornece uma janela de informações sobre o aplicativo do painel.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.basics.panel_add">
   <title>Adicionando applets e aplicativos ao painel</title>
   <para>
    Você pode adicionar aplicativos e applets ao painel inferior para acessá-los rapidamente. Um applet é um pequeno programa, enquanto um aplicativo normalmente é um programa independente mais completo. A adição de applets inclui ferramentas úteis de fácil acesso.
   </para>
   <para>
    A área de trabalho do GNOME vem com vários applets. Para exibir uma lista completa, clique o botão direito do mouse no painel inferior e selecione <guimenu>Adicionar ao Painel</guimenu>.
   </para>
   <figure>
    <title>Caixa de diálogo Adicionar ao Painel</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="add_to_panel.png" format="PNG" width="65%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="add_to_panel.png" format="png" width="65%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Alguns applets úteis incluem os seguintes recursos:
   </para>
   <table rowsep="0">
    <title>Alguns applets úteis</title>
    <tgroup cols="2">
     <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="33*"/>
     <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="67*"/>
     <thead>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         Applet
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Descrição
        </para>
       </entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         Pesquisa do Dicionário
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Procurar uma palavra em um dicionário online.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         Fechar Forçado
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Encerrar um aplicativo. Esta ação é bastante útil quando você quer encerrar um aplicativo que parou de responder.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         Pesquisar Arquivos
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Procurar arquivos, pastas e documentos no computador.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         Notas
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Criar, exibir e gerenciar notas em sua área de trabalho.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         Menu Principal Tradicional
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Acessar programas em um menu como o das versões anteriores do GNOME. Esta ação é bastante útil para quem está familiarizado com as versões anteriores do GNOME.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         Relatório Meteorológico
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Exibir informações atuais sobre meteorologia para uma cidade específica.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
