<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="gnome_accessibility.xml" id="cha.gnome.accessibility">
 <title>Tecnologias assistivas</title>
 <abstract>
  <para>
   A interface do usuário do GNOME inclui muitos recursos de acessibilidade e tecnologias assistivas. Todos os aplicativos da Área de Trabalho do GNOME têm recursos de acessibilidade especialmente desenvolvidos. Graças às diversas ferramentas de personalização, os usuários com necessidades físicas especiais podem utilizar todos os recursos da Área de Trabalho do GNOME.
  </para>

  <para>
   Este capítulo descreve vários aplicativos com tecnologia assistiva projetados para atender às necessidades dos usuários com deficiências físicas, como visão reduzida ou dificuldades motoras.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.general.accessibility.enable">
  <title>Habilitando as tecnologias assistivas</title>

  <para>
   Você deve habilitar os serviços de tecnologia assistiva antes de utilizar muitas das ferramentas de <guimenu>Acessibilidade</guimenu> disponíveis.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Escolha <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Pessoal</guimenu> <guimenu>Tecnologias Assistivas</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <guimenu>Habilitar tecnologias assistivas</guimenu> e pressione <guimenu>Fechar</guimenu> e <guimenu>Efetuar Logout</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Efetue login novamente. Agora, os serviços de tecnologia assistiva estão ativados.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.general.accessibility.tips">
  <title>Recursos gerais de acessibilidade</title>

  <para>
   Algumas tecnologias podem ser úteis para pessoas com diferentes tipos de deficiências. Elas serão abordadas nesta seção.
  </para>

  <para>
   Para um guia mais detalhado, consulte: <ulink url="http://library.gnome.org/users/gnome-access-guide/"/>
  </para>

  <sect2 id="sec.desctop.appearence.enhancement">
   <title>Aprimoramento da aparência da área de trabalho</title>

   <para>
    Há várias maneiras de personalizar a aparência da área de trabalho do GNOME. Os temas constituem o método mais eficiente para mudar a aparência da área de trabalho de modo consistente. É possível também personalizar aplicativos diferentes e a área de trabalho para ter as configurações de exibição necessárias, além dos temas, ou como uma alternativa a eles. Para obter os detalhes, consulte o <xref linkend="cha.gnome.settings"/>.
   </para>
   <sect3 id="custom.components.desktop">
    <title>Configurações de fonte da área de trabalho</title>
    <para>
     Se você tem dificuldades com o tipo e tamanho de fonte padrão na área de trabalho e no plano de fundo da área de trabalho, pode personalizar as configurações de fonte para atender a suas necessidades.
    </para>
    <para>
     Para mudar a fonte, selecione <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e comportamento</guimenu> <guimenu>Aparência</guimenu> </menuchoice>. A guia <guimenu>Fontes</guimenu> contém estas opções:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Fonte dos Aplicativos</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu> Fonte do aplicativo</guimenu> seleciona uma fonte padrão para o texto que aparece na área de trabalho, incluindo o texto exibido nas janelas e caixas de diálogos associadas aos aplicativos compatíveis com o GNOME.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Fonte de Documentos</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu> Fonte do documento</guimenu> seleciona uma fonte para exibir os documentos.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Fonte da Área de Trabalho</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu> Área de Trabalho</guimenu> seleciona a fonte a ser usada para o texto que aparece apenas no fundo da área de trabalho.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Fonte do Título de Janelas</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu> Fonte do título da janela</guimenu> seleciona uma fonte para o texto que aparece na área da barra de título das janelas.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Fonte de Largura Fixa</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu> Fonte de largura fixa</guimenu> seleciona uma fonte a ser usada para edição de documentos.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Renderização</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Para especificar como renderizar fontes na área de trabalho selecione uma destas opções:
       </para>
       <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
        <listitem>
         <para>
          <guimenu>Monocromático</guimenu>,
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <guimenu>Melhores Formas</guimenu>,
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <guimenu>Melhor Contraste</guimenu> ou
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <guimenu>Suavização de Subpixel</guimenu>.
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
     Se você utilizar fontes grandes, talvez seja necessário mudar o tamanho dos painéis em alguns aplicativos, como o gerenciador de arquivos e o browser de Ajuda.
    </para>
    <para>
     Por padrão, os aplicativos do GNOME usam a fonte padrão especificada na ferramenta <guimenu>Aparência</guimenu>. Alguns aplicativos permitem personalizar essa fonte padrão.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="Custom.desktop.contrast">
    <title>Contraste da área de trabalho</title>
    <para>
     Se você tem dificuldades com o contraste da área de trabalho, pode mudá-lo.
    </para>
    <para>
     Para mudar o tema de contraste, selecione <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e comportamento</guimenu> <guimenu>Aparência</guimenu> </menuchoice>. A guia <guimenu>Tema</guimenu> inclui vários temas de alto e baixo contraste.
    </para>
    <para>
     Para mudar o plano de fundo da área de trabalho para uma cor sólida, selecione <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e comportamento</guimenu> <guimenu>Aparência</guimenu> <guimenu>Plano de fundo</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Escolha a cor de fundo dos papéis de parede disponíveis.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Defina <guimenu>Cores</guimenu> como <quote>Cor sólida</quote>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Selecione uma cor de segundo plano que seja adequada às suas necessidades.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>

   </sect3>
   <sect3 id="custom.desktop.fonts">
    <title>Área de trabalho de letras grandes</title>
    <para>
     Se você tem problemas com o tamanho das letras da área de trabalho, pode selecionar o tema <guimenu>Letras grandes</guimenu>. Para configurar a área de trabalho de letras grandes, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e comportamento</guimenu> <guimenu>Aparência</guimenu> <guimenu>Tema</guimenu> </menuchoice> e selecione <guimenu>Letras grandes</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Clique em <guimenu>Aplicar Fonte</guimenu> para aumentar o tamanho da fonte usada na área de trabalho e nos frames da janela.
    </para>
    <para>
     Se você usa aplicativos com painéis, como o gerenciador de arquivos e o browser de Ajuda, pode precisar mudar o tamanho dos painéis para acomodar as letras grandes. Consulte a ajuda online do aplicativo apropriado para obter mais informações.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="mobil.impair">
  <title>Deficiências de mobilidade</title>

  <para>
   As deficiências de mobilidade podem ter muitas causas. A fraqueza ou a falta de controle muscular podem tornar muito difícil o uso dos teclados e dispositivos de mouse padrão. Por exemplo, algumas pessoas não conseguem digitar duas teclas ao mesmo tempo, outras pressionam várias teclas ou teclas de repercussão quando as pressionam ou soltam. Pessoas que só conseguem usar uma das mãos, geralmente têm dificuldades com algumas tarefas de teclado e mouse.
  </para>

  <sect2 id="sec.access.mouse.behavior">
   <title>Comportamento do mouse</title>
   <para>
    As próximas seções descrevem como modificar o comportamento do mouse de acordo com suas necessidades. 
   </para>
   <sect3 id="mouse.lefthand">
    <title>Mouse para uso por canhotos</title>
    <para>
     Se você tem dificuldades de usar o mouse com a mão direita, pode mudar a configuração para usá-lo com a mão esquerda. Para configurar o mouse para uso com a mão esquerda, selecione <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Mouse</guimenu> <guimenu> Geral</guimenu> </menuchoice> e selecione a orientação de mouse <guimenu>Canhoto</guimenu>. Ao selecionar essa opção, o sistema inverte as funções do botão do mouse esquerdo e direito.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="access.double.click">
    <title>Comportamento do clique duplo</title>
    <para>
     Caso tenha dificuldades em clicar duas vezes, você pode aumentar o tempo do sistema entre o primeiro e o segundo clique do clique duplo. Por exemplo, se a configuração de tempo de espera do clique duplo for 0,4 segundo, você deverá executar o segundo clique de um clique duplo após até 0,4 segundo do primeiro. Se o segundo clique ocorrer mais de 0,4 segundo após o primeiro, o sistema interpretará os dois como cliques separados.
    </para>
    <para>
     Para definir a configuração de tempo de espera do clique duplo, selecione <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Mouse</guimenu> <guimenu>Geral</guimenu> </menuchoice> e especifique o <guimenu>Tempo de Espera do Clique Duplo</guimenu>. Clique duas vezes na lâmpada abaixo do controle deslizante para testar a configuração. Se você realizar os dois cliques do clique duplo dentro do período especificado, a lâmpada será ativada totalmente para mostrar um brilho amarelo ao seu redor. Se você não clicar duas vezes dentro do período especificado, a lâmpada não será ativada totalmente. Aumente a configuração de tempo de espera e tente de novo. Quando a lâmpada é ativada, a configuração de tempo de espera está de acordo com as suas necessidades.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="mouse.speed">
    <title>Velocidade e sensibilidade do mouse</title>
    <para>
     Se você tem dificuldades com o comportamento do ponteiro, pode mudar a velocidade e sensibilidade dele. Para configurar a velocidade e a sensibilidade do ponteiro, selecione <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu> Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Mouse</guimenu> <guimenu>Geral</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <para>
     Use o controle deslizante de <guimenu>Aceleração</guimenu> para especificar a velocidade do ponteiro do mouse ao mover o mouse. Mover o controle deslizante para a direita aumenta a velocidade e para a esquerda, reduz.
    </para>
    <para>
     Utilize o controle deslizante <guimenu>Sensibilidade</guimenu> para especificar como o ponteiro reagirá aos movimentos do Mova o controle deslizante para a direita para aumentar a sensibilidade e para a esquerda para diminuí-la.
    </para>
    <para>
     Utilize o controle deslizante na seção <guimenu>Arrastar e Soltar</guimenu> para modificar a distância pela qual você deve mover um item com o ponteiro antes que a ação seja interpretada como uma operação de arrastar e soltar.
    </para>
    <para>
     Se você selecionar uma configuração de baixa aceleração, o ponteiro se moverá na velocidade semelhante a que você está movendo fisicamente o mouse ou outro dispositivo de ponteiro. Isso significa que é necessário mover o mouse fisicamente por longas distâncias para cobrir a área da tela. Se você selecionar uma configuração alta, o ponteiro do se moverá a uma velocidade mais rápida do que aquela na qual você estiver movendo o mouse fisicamente. Isso significa que é necessário mover o mouse fisicamente por pequenas distâncias para cobrir a área da tela.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="access.mouse">
    <title>Mouse acessível</title>
    <para>
     Use a ferramenta <guimenu>Preferências do Mouse</guimenu> para configurar as opções de acessibilidade do mouse. Para abrir a ferramenta <guimenu>Preferências de Mouse</guimenu>, escolha <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Mouse</guimenu> </menuchoice>. Para habilitar as opções de acessibilidade, selecione a guia <guimenu>Acessibilidade</guimenu>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.accessible.keyboard">
    <title>Teclado acessível</title>
    <para>
     Use a ferramenta <guimenu>Teclado</guimenu> para configurar as opções de acessibilidade de teclado. Para abri-lo, escolha <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Teclado</guimenu> </menuchoice>. Para habilitar as opções de acessibilidade, selecione a guia <guimenu>Acessibilidade</guimenu>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="mobil.gok">
   <title>Teclado na tela do GNOME</title>
   <para>
    O Teclado Virtual do GNOME mostra as teclas na tela da sua área de trabalho. É possível usar o ponteiro padrão ou um dispositivo de ponteiro alternativo para operar os teclados virtuais. O GOK exibe os seguintes tipos de teclados:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Os Teclados Compositores permitem compor texto. Para digitar caracteres alfanuméricos, selecione-os no teclado compositor.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Os Teclados Dinâmicos refletem os aplicativos em execução na área de trabalho atualmente. Por exemplo, o Teclado na Tela gera teclados dinâmicos que contêm teclas para representar os aplicativos em execução na área de trabalho ou os menus contidos em um aplicativo.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Para iniciar o Teclado Virtual, escolha <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Teclado Virtual</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <note>
    <para>
     Para usar o Teclado Virtual do GNOME, as Tecnologias Assistivas devem ser habilitadas conforme descrito na <xref linkend="sec.general.accessibility.enable"/>.
    </para>
   </note>
   <para>
    Se você for um usuário do Teclado na Tela, poderá utilizar qualquer aplicativo no modo Tela-Cheia porque a janela do aplicativo cobrirá o Teclado na Tela.
   </para>
   <para>
    Para redimensionar a janela para uso com o aplicativo Teclado na Tela, siga estas etapas:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Não habilite o modo Tela-Cheia no aplicativo.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Coloque o foco na janela do aplicativo.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Pressione <keycap>F10</keycap> para maximizar o aplicativo.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="Orca">
  <title>Orca</title>

  <para>
   Orca é uma tecnologia assistiva flexível, extensível e eficiente para pessoas com deficiências visuais. Com a utilização de várias combinações de síntese de fala, braile e ampliação, o aplicativo Leitor e Ampliador de Tela Orca permite que os usuários com visão limitada ou sem nenhuma visão utilizem a área de trabalho do GNOME e os aplicativos associados. O leitor de tela também suporta Braile.
  </para>

  <para>
   Inicie o Orca escolhendo <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Orca</guimenu> </menuchoice>. Quando você executa o Orca pela primeira vez, ele entra automaticamente no modo de configuração para que você o configure de acordo com as suas necessidades. A configuração permite habilitar recursos como suporte a fala e braille, ecos de palavras ou teclas e amplificador de tela.
  </para>


 </sect1>
</chapter>
