<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE preface
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="gnomeuser_intro.xml" xml:id="pre-gnome-about"><title>Sobre este guia</title><info/>
 
 <para>
  Este manual apresenta o ambiente gráfico de área de trabalho do GNOME, conforme implementado no <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, e também ensina a configurá-lo para que atenda às necessidades e preferências pessoais do usuário. Também apresenta vários programas e serviços. Ele se destina a usuários com alguma experiência no uso de um ambiente gráfico de área de trabalho, como Macintosh*, Windows* ou outras áreas de trabalho Linux.
 </para>
 <para>
  O manual está dividido em duas partes:
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Introdução</term>
   <listitem>
    <para>
     Conheça a área de trabalho do GNOME e saiba como lidar com tarefas básicas e diárias, usando os aplicativos centrais do GNOME, assim como vários utilitários pequenos. Tenha uma visão geral das possibilidades que o GNOME oferece para modificar e individualizar a área de trabalho de acordo com as suas necessidades e preferências. Saiba como utilizar tecnologias assistivas para melhorar a acessibilidade no caso de deficiências visuais e de mobilidade.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Conectividade com a Internet, Arquivos e recursos</term>
   <listitem>
    <para>
     Encontre informações essenciais sobre o gerenciamento e a troca de dados no sistema: como compartilhar arquivos na rede e como utilizar um ambiente de colaboração integrado, como procurar dados efetivamente e como gerenciar impressoras e fazer backup dos dados.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Muitos capítulos neste manual contêm links para recursos adicionais de documentação. Estão incluídas a documentação adicional disponível no sistema e a documentação disponível na Internet.
 </para>
 <para>
  Para obter uma visão geral da documentação disponível para o seu produto e das atualizações de documentação mais recentes, consulte <link xlink:href="http://www.suse.com/doc"/> ou a seção a seguir.
 </para>



 <xi:include href="common_intro_available_doc_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include href="common_intro_feedback_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include href="common_intro_typografie_i.xml" parse="xml"/>
</preface>
