<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="gnome_custom.xml" xml:id="cha-gnome-settings"><?dbfo-need height="20em"?><title>Personalizando suas configurações</title><info/>
 
 <para>
  Você pode mudar a aparência e o comportamento da área de trabalho do GNOME para adequá-la às suas preferências e necessidades. Algumas das configurações que você talvez queira mudar incluem:
 </para>
 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Configuração de teclado e mouse, conforme descrito na <xref linkend="sec-gnome-settings-hardware-keyboard"/> e na <xref linkend="sec-gnome-settings-hardware-mouse"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Segundo plano da área de trabalho, conforme descrito na <xref linkend="sec-gnome-settings-look-deskback"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Proteção de tela, conforme descrito na <xref linkend="sec-gnome-settings-look-ssaver"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Senha, conforme descrito na <xref linkend="sec-gnome-settings-personal-password"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Sons, conforme descrito na <xref linkend="sec-gnome-settings-hardware-audio"/>
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <para>
  Essas configurações e outras podem ser mudadas no Centro de Controle.
 </para>



 <section xml:id="sec-gnome-settings-cc">
  <title>Centro de Controle</title>

  <para>
   Enquanto o YaST é uma ferramenta de todo o sistema independente da área de trabalho que configura a maioria dos aspectos da instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, como configurações de hardware, dispositivos e serviços de rede e gerenciamento ou virtualização de software; o Centro de Controle é uma ferramenta de configuração do GNOME com foco mais voltado a aparência, configurações pessoais e preferências da área de trabalho do GNOME.
  </para>

  <para>
   Para acessar o Centro de Controle, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> </menuchoice>. O Centro de Controle é dividido nas quatro categorias seguintes:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Hardware</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Permite configurar componentes de hardware como placas gráficas, dispositivos de rede, monitores, impressoras ou layout do teclado, além de configurar o dispositivo de som e os efeitos sonoros da área de trabalho. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec-gnome-settings-hardware"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Aparência</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Abrange as configurações do segundo plano da área de trabalho, a proteção de tela e as fontes que aparecem na área de trabalho. É possível modificar temas, comportamentos de janela e estilos de elementos da área de trabalho, como menus e barras de rolagem. Você também pode configurar efeitos 3D da área de trabalho (Compiz). Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec-gnome-settings-look"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Pessoal</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Nessa seção você muda sua senha de login, configura atalhos de teclado ou opções de acessibilidade para o teclado. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec-gnome-settings-personal"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Sistema</term>
    <listitem>
     <para>
      Permite definir configurações de sistema como idioma, conexões de rede, fontes e atualizações de software, seus aplicativos preferenciais ou gerenciamento de energia. Define como o GNOME controla as sessões no login ou encerramento, além de modificar as configurações de pesquisa do Beagle. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec-gnome-settings-system"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure>
   <title>Centro de Controle do GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="controlcenter.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="controlcenter.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Para mudar algumas configurações em todo o sistema, o Centro de Controle solicita a senha de <systemitem>root</systemitem> e a inicialização do YaST. Essas configurações geralmente referem-se ao administrador (incluindo quase todo o hardware, a interface gráfica de usuário, acesso à Internet, configurações de segurança, administração de usuário, instalação de software, atualizações e informações do sistema).  Siga as instruções no YaST para definir essas configurações. <phrase os="sled">Para obter informações sobre o uso do YaST, consulte os textos da ajuda integrada do YaST ou o <xref linkend="book-sle-deployment"/>.</phrase> 
  </para>

  <para>
   Este capítulo explica as configurações individuais que você pode mudar diretamente no Centro de Controle do GNOME (sem interação do YaST).
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnome-settings-hardware">
  <title>Hardware</title>

  <para>
   Nas seções a seguir você encontra exemplos de como configurar alguns aspectos de hardware da área de trabalho do GNOME, como as preferências de teclado ou mouse, o manuseio de unidades removíveis ou a resolução de tela.
  </para>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-hardware-bluetooth">
   <title>Definindo configurações de Bluetooth</title>
   <para>
    O módulo Bluetooth permite definir a visibilidade da máquina por Bluetooth, o nome da máquina utilizada para comunicação Bluetooth e se você deseja mostrar o applet Bluetooth no painel. Para configurar a conectividade Bluetooth, siga estas etapas:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Bluetooth</guimenu> </menuchoice> ou clique o botão direito do mouse no ícone de Bluetooth no painel do GNOME e selecione <guimenu>Preferências</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na guia <guimenu>Geral</guimenu>, defina a visibilidade do ícone do applet Bluetooth na <guimenu>Área de notificação</guimenu> do painel do GNOME. Clique o botão direito do mouse no ícone de applet para definir conexões com dispositivos e transferências de arquivo Bluetooth.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na guia <guimenu>Geral</guimenu>, use as opções em <guimenu>Interruptores</guimenu> para ligar e desligar o adaptador Bluetooth. As opções disponíveis dependem do hardware utilizado.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se o hardware de Bluetooth estiver disponível e ligado, será apresentada outra guia. Em <guimenu>Configuração de visibilidade</guimenu>, defina a visibilidade da máquina por meio de uma rede Bluetooth. Se a opção <guimenu>Temporariamente visível</guimenu> for escolhida, use o controle deslizante para definir o período de visibilidade. A opção <guimenu>Apelido</guimenu> especifica o nome do computador na rede Bluetooth.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      A seção <guimenu>Dispositivos conhecidos</guimenu> lista todos os dispositivos Bluetooth conhecidos. Use o botão com o ícone de mais para configurar uma nova conexão do dispositivo.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para configurar o compartilhamento de arquivos por Bluetooth, siga estas etapas:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Compartilhamento de Arquivos Pessoais</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na seção <guimenu>Compartilhar Arquivos via Bluetooth</guimenu>, configure o compartilhamento de arquivos no seu diretório <filename>~/Public</filename>. Use <guimenu>Compartilhar Arquivos Públicos via Bluetooth</guimenu> para ativar ou desativar o compartilhamento desse diretório. Especifique se os dispositivos remotos podem apagar arquivos públicos e se precisam se vincular ao seu computador.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na seção <guimenu>Receber Arquivos via Bluetooth</guimenu>, especifique se deseja aceitar arquivos enviados via Bluetooth, de quais dispositivos e se deseja ser notificado sobre os arquivos recebidos.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-hardware-keyboard">
   <title>Modificando as preferências de teclado</title>
   <para>
    Para modificar algumas configurações de teclado como as preferências de repetição automática ou as sessões de intervalo de digitação, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Teclado</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure xml:id="fig-gnome-settings-hardware-keyboard">
    <title>Caixa de diálogo Preferências do Teclado</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_keyboard.png" width="50%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_keyboard.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Na guia <guimenu>Geral</guimenu>, é possível definir algumas preferências gerais de teclado, como habilitar repetição de teclado com opções de atraso e velocidade individuais ou habilitar/desabilitar intermitência do cursor e definir a velocidade. Para obter mais informações sobre as opções individuais, clique em <guimenu>Ajuda</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para selecionar o modelo de teclado, clique na guia <guimenu>Disposições</guimenu> e selecione a opção desejada na lista <guimenu>Modelo do teclado</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para adicionar um novo layout de idioma, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> na guia <guimenu>Disposições</guimenu> e escolha o layout de idioma para adicionar à lista. Você pode selecionar diferentes layouts que se adaptem a diferentes locais. Selecione um layout como <guimenu>Padrão</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na guia <guimenu>Intervalo de Digitação</guimenu>, você pode definir as preferências de intervalo de digitação. Para obter mais informações sobre as opções individuais, clique em <guimenu>Ajuda</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Quando todas as opções estiverem definidas conforme o desejado, clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para saber a configuração das opções de acessibilidade do teclado, consulte a <xref linkend="sec-accessible-keyboard"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-hardware-mouse">
   <title>Configurando o mouse</title>
   <para>
    Para modificar algumas opções de mouse, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Painel de Controle</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Mouse</guimenu> </menuchoice> para abrir <guimenu>Preferências do Mouse</guimenu>.
   </para>
   <figure xml:id="fig-gnome-settings-hardware-mouse">
    <title> Caixa de diálogo Preferências do Mouse</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_mouse.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_mouse.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      A guia <guimenu>Geral</guimenu> está dividida em várias seções. Utilize os botões de opção na seção <guimenu>Orientação do Mouse</guimenu> para especificar se os botões do mouse serão configurados para uso por canhotos ou destros.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Marque a opção na seção <guimenu>Localizar Ponteiro</guimenu> na guia <guimenu>Geral</guimenu> para habilitar uma animação do ponteiro do mouse quando você pressionar e soltar <keycap function="control"/>. Esse recurso pode ser útil na localização do ponteiro do mouse.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Utilize os controles deslizantes na seção <guimenu>Velocidade do Ponteiro</guimenu> da guia <guimenu>Geral</guimenu> para definir a <guimenu>Aceleração</guimenu> e a <guimenu>Sensibilidade</guimenu> do ponteiro do mouse.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Utilize o controle deslizante na seção <guimenu>Arrastar e Soltar</guimenu> da guia <guimenu>Geral</guimenu> para modificar a distância pela qual você deve mover um item com o ponteiro do mouse antes que a ação seja interpretada como uma operação de arrastar e soltar.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Utilize o controle deslizante na seção <guimenu>Tempo Limite para Clique Duplo</guimenu> da guia <guimenu>Geral</guimenu> para definir o atraso máximo entre os dois cliques de um duplo clique. Se o intervalo entre dois cliques for maior do que o especificado aqui, a ação será interpretada como dois cliques separados, em vez de um clique duplo. Utilize o ícone de lâmpada para verificar a sensibilidade do clique duplo: a lâmpada acenderá rapidamente para um clique, mas permanecerá acesa para um clique duplo.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Quando todas as opções estiverem definidas conforme o desejado, clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para saber a configuração das opções de acessibilidade do mouse, consulte <xref linkend="sec-access-mouse-behavior"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-hardware-printer">
   <title>Instalando e configurando impressoras</title>
   <para>
    O módulo de Impressão permite que você se conecte a qualquer servidor CUPS local ou remoto e configure impressoras.
   </para>
   <para>
    Para iniciar o módulo Impressoras, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Impressão</guimenu> </menuchoice>. Para obter informações detalhadas, consulte o <xref linkend="cha-gnome-print"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-hardware-screen">
   <title>Configurando telas</title>
   <para>
    Para especificar a resolução, taxa de atualização e orientação da tela ou para configurar várias telas, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Monitor</guimenu> </menuchoice> e modifique as opções.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Detectar as telas</guimenu> para detectar todos os monitores conectados ao seu computador.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para definir opções para qualquer monitor, clique no ícone do monitor na área de visualização azul e defina sua <guimenu>Resolução</guimenu>, <guimenu>Taxa de Atualização</guimenu> e <guimenu>Rotação</guimenu> (orientação) usando as listas suspensas.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se usar vários monitores, você poderá definir suas respectivas posições arrastando os ícones na área de visualização azul para o local apropriado. Se preferir, você poderá configurar os monitores para que mostrem a mesma imagem marcando a opção <guimenu>Espelhar Telas</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para mostrar um ícone de applet que permite girar as telas na bandeja do sistema, marque a opção <guimenu>Mostrar Telas no Painel</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure xml:id="fig-gnome-settings-hardware-screen">
    <title>Caixa de diálogo Configurações de Resolução do Monitor</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_screen.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_screen.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para obter mais informações sobre o suporte para rotação de tela, consulte a <xref linkend="sec-tablet-use-rotate"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-hardware-audio">
   <title>Definindo preferências de som</title>
   <para>
    A ferramenta <guimenu>Preferências de Som</guimenu> permite gerenciar dispositivos de som. Você também pode especificar os sons a serem reproduzidos quando determinados eventos ocorrerem.
   </para>
   <para>
    Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Som</guimenu> </menuchoice> para abrir a ferramenta <guimenu>Preferências de Som</guimenu>.
   </para>
   <section>
    <title>Definindo dispositivos de som</title>
    <para>
     Use a guia <guimenu>Hardware</guimenu> para configurar o dispositivo a ser usado para os diversos tipos de sons.
    </para>
    <figure>
     <title>Definindo dispositivos de som</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="sound_devices.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="sound_devices.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Selecione um dispositivo do sistema na lista de dispositivos de som disponíveis. Abaixo da lista, escolha a configuração do dispositivo de som de sua preferência na lista suspensa <guimenu>Configurações para o dispositivo selecionado</guimenu>. É possível desativar o dispositivo, usar apenas sua entrada ou saída ou usar ambas entrada e saída do dispositivo de som.
    </para>
    <para>
     Use a guia <guimenu>Entrada</guimenu> para definir o volume do dispositivo de entrada ou colocar a entrada temporariamente no mudo. Use a lista suspensa <guimenu>Conector</guimenu> para especificar o canal de entrada. Se você tem mais de um dispositivo de som, pode também selecionar o dispositivo padrão para entrada de áudio na lista <guimenu>Escolha um dispositivo para entrada de som</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Use a guia <guimenu>Saída</guimenu> para definir o dispositivo para saída de som na lista de dispositivos. Abaixo da lista, é possível definir configurações detalhadas para o dispositivo de som de saída selecionado, como balanço de som e canal de saída.
    </para>
   </section>
   <section>
    <title>Definindo efeitos sonoros</title>
    <para>
     Use a guia <guimenu>Efeitos de som</guimenu> para configurar as funções de eventos de som.
    </para>
    <figure xml:id="fig-gnome-settings-system-audioj">
     <title>Definindo as preferências de efeitos sonoros</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="preferences_sound.png" width="55%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="preferences_sound.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Especifique o volume com o qual reproduzir os efeitos sonoros em <guimenu>Volume de alerta</guimenu>. Marque <guimenu>Mudo</guimenu> para desabilitar os efeitos sonoros.
    </para>
    <para>
     Selecione o <guimenu>Tema sonoro</guimenu> a ser usado ou selecione <guimenu>Sem sons</guimenu> para desativar os temas sonoros.
    </para>
   </section>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-hardware-touchp">
   <title>Configurando um touchpad</title>
   <para>
    Use o módulo <guimenu>Touchpad</guimenu> para configurar o comportamento de um touchpad. Esse módulo só está disponível em computadores que contêm touchpads, como laptops. Na maioria dos casos, o comportamento padrão deve permanecer inalterado. Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Touchpad</guimenu> </menuchoice> para iniciar o módulo Touchpad. Permite habilitar ou desabilitar o touchpad ou definir seu comportamento de sensibilidade, batida e rolagem. Esse módulo também controla a aceleração do ponteiro do mouse.
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnome-settings-look">
  <title>Aparência</title>

  <para>
   Nas seções a seguir você encontra exemplos de como configurar alguns aspectos de aparência da área de trabalho do GNOME, como segundo plano da área de trabalho e proteção de tela, efeitos 3D da área de trabalho, temas, comportamento da janela ou menus.
  </para>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-look-deskback">
   <title>Mudando o segundo plano da área de trabalho</title>
   <para>
    O segundo plano é a imagem ou a cor aplicada à área de trabalho. Você pode personalizar o segundo plano da área de trabalho de diversas maneiras:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Selecione uma imagem para o segundo plano da área de trabalho. A imagem é sobreposta à cor do segundo plano da área de trabalho. A cor fica visível quando você seleciona uma imagem transparente ou quando a imagem não cobre a área de trabalho inteira.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Selecione uma cor para o segundo plano da área de trabalho. Você pode selecionar uma cor sólida ou criar um efeito de gradiente com duas cores. O gradiente é um efeito visual em que uma cor se mistura gradualmente a outra.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Para mudar as preferências da área de trabalho:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e Comportamento</guimenu> <guimenu>Aparência</guimenu> <guimenu>Segundo Plano</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="preferences_background.png" width="45%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="preferences_background.png" width="45%" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para mudar a imagem de fundo, selecione um dos planos de fundo na lista e o <guimenu>Estilo</guimenu> no qual organizar a imagem na área de trabalho. Sua área de trabalho será atualizada imediatamente para exibir as novas configurações.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para usar uma imagem personalizada, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> e selecione um arquivo de imagem do sistema de arquivos.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se não quiser nenhuma imagem de fundo, selecione uma cor de fundo na lista e especifique o esquema de cores usando as opções da lista suspensa <guimenu>Cores</guimenu> e dos botões do seletor de cores. Sua área de trabalho exibirá imediatamente as novas configurações.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Quando estiver satisfeito com as suas escolhas, clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-look-fonts">
   <title>Configurando fontes</title>
   <para>
    Para selecionar as fontes a serem utilizadas nos seus aplicativos, nas janelas, nos terminais e na área de trabalho, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e Comportamento</guimenu> <guimenu>Aparência</guimenu> <guimenu>Fontes</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure xml:id="fig-gnome-settings-look-fonts">
    <title>Caixa de diálogo Preferências da Fonte</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="fonts.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="fonts.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    A parte superior da caixa de diálogo mostra as fontes selecionadas para aplicativos, documentos, a área de trabalho, títulos de janela e uma fonte de largura fixa para terminais. Clique em um dos botões para abrir uma caixa de diálogo de seleção na qual você poderá definir a família, o estilo e o tamanho da fonte. Para obter mais informações sobre as opções individuais, clique em <guimenu>Ajuda</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Na seção <guimenu>Renderização</guimenu>, é possível mudar o modo de renderização das fontes na tela. Há quatro opções básicas: <guimenu>Monocromático</guimenu> (renderização monocromática sem nenhuma suavização), <guimenu>Melhores Formas</guimenu> (renderização otimizada para formas de caracteres precisos), <guimenu>Melhor Contraste</guimenu> (renderização otimizada para alto contraste) e <guimenu>Suavização de Subpixel</guimenu> (que aproveita a estrutura de subpixels de LCD). Opções avançadas para resolução da tela, suavização, dicas e ordem dos subpixels ficam disponíveis depois que você clica em <guimenu>Detalhes</guimenu>.
   </para>
   <tip>
    <title>Adicionando fontes</title>
    <para>
     As instruções sobre como adicionar mais fontes ao sistema estão disponíveis na <xref linkend="sec-x11-fontconfig"/>.
    </para>
   </tip>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-look-menu">
   <title>Configurando menus e barras de ferramentas</title>
   <para>
    Você pode configurar a aparência e o comportamento de menus e barras de ferramentas. Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e Comportamento</guimenu> <guimenu>Aparência</guimenu> <guimenu>Interface</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <para>
    Se você deseja que ícones sejam exibidos em menus, selecione <guimenu>Mostrar ícones em menus</guimenu>. Nem todos os itens de menu têm ícones.
   </para>
   <para>
    Se você quiser definir novos atalhos de teclado para itens de menu, selecione <guimenu>Teclas de atalho de menu editáveis</guimenu>. Quando essa opção está habilitada, você pode mudar a tecla de atalho de um aplicativo posicionando o ponteiro do mouse sobre o item de menu a ser mudado e, em seguida, pressionando a nova combinação de teclas. Para remover uma combinação de teclas de atalho, posicione o ponteiro do mouse sobre o item de menu e pressione <keycap function="backspace"/> ou <keycap function="delete"/>.
   </para>
   <important>
    <title>Novas combinações de teclado podem mudar os padrões</title>
    <para>
     Se você atribuir uma nova combinação de teclado anteriormente atribuída a outro item, não receberá nenhum aviso. A atribuição anterior será removida e substituída pela nova. Não há uma maneira automática de restaurar o atalho de teclado padrão para um comando. Você deve reatribuir manualmente o atalho de teclado.
    </para>
    <para>
     Esse recurso não mantém atalhos normalmente atribuídos a todos os aplicativos, como <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>C</keycap> </keycombo> para cópia. Isso pode levar a inconsistências nos aplicativos do GNOME.
    </para>
   </important>
   <para>
    Selecione uma das seguintes opções para especificar como os rótulos de botões da barra de ferramentas devem ser exibidos nos aplicativos compatíveis com o GNOME:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Texto abaixo dos ícones</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Exibe rótulos abaixo dos ícones de cada botão.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Texto ao lado dos ícones</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Exibe ícones da barra de ferramentas, com texto ao lado dos ícones mais importantes.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Somente ícones</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Exibe somente ícones, sem rótulos de texto.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Somente texto</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Exibe rótulos de texto em cada botão, sem ícones.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Uma visualização da opção selecionada é mostrada na caixa de diálogo.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-look-ssaver">
   <title>Configurando o protetor de tela</title>
   <para>
    Protetor de tela é um pequeno programa que deixa a tela em branco ou exibe imagens quando o computador deixa de ser usado durante um determinado período de tempo. Originalmente, os protetores de tela evitavam a queima de imagens nos monitores. Agora eles são usados basicamente para entretenimento ou por questões de segurança.
   </para>
   <para>
    Para configurar um protetor de tela, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e Comportamento</guimenu> <guimenu>Protetor de Tela</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure xml:id="fig-gnome-settings-look-ssaver">
    <title>Caixa de diálogo Preferências do Protetor de Tela</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_screensaver.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_screensaver.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Na lista à esquerda, selecione o tema de protetor de tela desejado. Também é possível selecionar <guimenu>Aleatório</guimenu> para uma seleção aleatória de protetores de tela ou simplesmente uma <guimenu>Tela em Branco</guimenu>. Uma visualização do protetor de tela selecionado no momento aparece à direita ou, ao pressionar o botão <guimenu>Visualizar</guimenu>, você pode testar o protetor de tela selecionado em um modo de tela cheia.
   </para>
   <para>
    Use o controle deslizante para especificar o tempo durante o qual o computador ficará inativo, antes da ativação do protetor de tela. Para ativar o protetor de tela após determinado tempo, marque a caixa de seleção <guimenu>Ativar protetor de tela quando o computador estiver inativo</guimenu>. Para que a tela seja bloqueada automaticamente quando o protetor de tela for ativado, marque a caixa de seleção <guimenu>Bloquear a tela quando o protetor de tela estiver ativo</guimenu>.
   </para>
   <para>
    É possível também acessar as opções gerais de gerenciamento de energia clicando em <guimenu>Gerenciamento de energia</guimenu>. Consulte a <xref linkend="sec-gnomeuser-start-power-mgmt"/> para obter os detalhes.
   </para>
  </section>



  <section xml:id="sec-gnome-settings-look-style">
   <title>Escolhendo um tema</title>

   <para>
    Tema é um grupo de configurações coordenadas que especifica a aparência visual de uma parte da área de trabalho. Você pode escolher temas para mudar a aparência da área de trabalho. Utilize a guia <guimenu>Tema</guimenu> da ferramenta <guimenu>Aparência</guimenu> para selecionar opções em uma lista de temas predefinidos. A lista de temas disponíveis inclui vários temas para os usuários com requisitos de acessibilidade.
   </para>
   <para>
    Para escolher um tema, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e Comportamento</guimenu> <guimenu>Aparência</guimenu> <guimenu>Tema</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <para>
    As configurações básicas de aparência e cor para a área de trabalho e os aplicativos são controladas com a utilização de temas. Você pode escolher entre vários temas pré-instalados. Selecione um estilo na lista de visão geral e ele será aplicado automaticamente. <guimenu>Personalizar</guimenu> abre outra caixa de diálogo na qual você pode personalizar o estilo de elementos únicos da área de trabalho, como o conteúdo, as bordas e os ícones da janela. Depois que você fizer mudanças e clicar em <guimenu>Fechar</guimenu> para sair da caixa de diálogo, o tema passará para <guimenu>Tema Personalizado</guimenu>. Clique em <guimenu>Gravar como</guimenu> para gravar o tema modificado com um nome personalizado. A Internet e outras fontes oferecem muitos outros temas para o GNOME, como os arquivos <filename>.tar.gz. </filename> Instale-os com a opção <guimenu>Instalar...</guimenu>.
   </para>

   <para>
    A caixa de diálogo <guimenu>Personalizar Tema</guimenu> tem as seguintes guias e opções:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Controles</term>
     <listitem>
      <para>
       A configuração de controles para um tema determina a aparência de janelas, painéis e applets. Também determina a aparência dos itens de interface compatíveis com o GNOME que aparecem em janelas, painéis e applets (como menus, ícones e botões). Algumas das configurações de controle disponíveis foram projetadas para atender a necessidades especiais de acessibilidade. Você pode selecionar uma configuração de controle na guia <guimenu>Controles</guimenu> da caixa de diálogo <guimenu>Personalizar Tema</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Cores</term>
     <listitem>
      <para>
       As cores do texto em janelas, caixas de entrada, itens selecionados e dicas de ferramentas (bem como a cor de fundo do texto) podem ser configuradas na guia <guimenu>Cores</guimenu> da caixa de diálogo <guimenu>Personalizar Tema</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Borda da Janela </term>
     <listitem>
      <para>
       A configuração de borda da janela de um tema determina a aparência das bordas ao redor de janelas (decorações de janelas). Você pode selecionar as configurações de borda de janela na guia <guimenu>Borda da Janela</guimenu> da caixa de diálogo <guimenu>Personalizar Tema</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Ícones</term>
     <listitem>
      <para>
       A configuração do ícone de um tema determina a aparência dos ícones nos painéis e no segundo plano da área de trabalho. Você pode selecionar as configurações de ícone na guia <guimenu>Ícones</guimenu> da caixa de diálogo <guimenu>Personalizar Tema</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Ponteiro</term>
     <listitem>
      <para>
       O estilo e o tamanho do ponteiro do mouse podem ser configurados na guia <guimenu>Ponteiro</guimenu> da caixa de diálogo <guimenu>Personalizar Tema</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <procedure>
    <title>Criando um tema personalizado</title>
    <para>
     Os temas listados na ferramenta <guimenu>Preferências do Tema</guimenu> são diferentes combinações de opções de controles, opções de frames de janelas e opções de ícones. É possível criar um tema personalizado com diferentes combinações de opções. Para criar um tema personalizado:
    </para>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e Comportamento</guimenu> <guimenu>Aparência</guimenu> <guimenu>Tema</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione um tema na lista de temas e clique em <guimenu>Personalizar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na lista da página com a guia <guimenu>Controles</guimenu>, selecione a opção de controles que deseja usar no tema personalizado.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique na guia <guimenu>Cores</guimenu> e selecione as cores que deseja utilizar para janelas, caixas de entrada, texto e outras partes da interface. Alguns temas de controles não suportam a configuração de cores personalizadas.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique na guia <guimenu>Borda da Janela</guimenu> e selecione a opção de frame de janela para o tema personalizado.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique na guia <guimenu>Ícones</guimenu> e selecione a opção de ícones para o tema personalizado.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique na guia <guimenu>Ponteiro</guimenu> e selecione a opção de ponteiro do mouse para o tema personalizado.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Fechar</guimenu> <guimenu>Gravar Como</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <para>
      A caixa de diálogo <guimenu>Gravar Tema</guimenu> é exibida.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Digite um nome e uma breve descrição para o tema personalizado na caixa de diálogo e clique em <guimenu>Gravar</guimenu>. O tema personalizado passa a ser exibido na lista de temas disponíveis.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure>
    <title>Instalando um novo tema</title>
    <para>
     Você pode adicionar um tema à lista de temas disponíveis. O novo tema deve ser um arquivo compactado (<filename>.tar.gz</filename>).
    </para>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e Comportamento</guimenu> <guimenu>Aparência</guimenu> <guimenu>Tema</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Instalar...</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione o arquivo e clique em <guimenu>Abrir</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para aplicar o novo tema imediatamente, clique em <guimenu>Aplicar Novo Tema</guimenu>. Também é possível <guimenu>Manter Tema Atual</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-look-window">
   <title>Personalizando o comportamento da janela</title>
   <para>
    Use a ferramenta <guimenu>Preferências de Janelas</guimenu> para personalizar o comportamento da janela da área de trabalho. Você pode determinar como a janela reagirá ao contato com o ponteiro do mouse ou a cliques duplos em sua barra de título, e pode definir a tecla a ser pressionada para movimentar a janela do aplicativo.
   </para>
   <para>
    Para personalizar o comportamento da janela, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e Comportamento</guimenu> <guimenu>Janelas</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure xml:id="fig-gnome-settings-look-window">
    <title>Caixa de diálogo Preferências da Janela</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="window.png" width="50%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="window.png" width="50%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Quando há várias janelas de aplicativos na área de trabalho, por padrão, a janela ativa será aquela em que o usuário clicou pela última vez. Para mudar esse comportamento, ative <guimenu>Selecionar janelas quando o mouse passar por cima delas</guimenu>. Se quiser, ative <guimenu>Levantar Janelas Selecionadas Depois de um Intervalo</guimenu> e ajuste o tempo de latência com o controle deslizante. Dessa forma, uma janela é levantada rapidamente depois de ficar em destaque.
   </para>
   <para>
    Em <guimenu>Ação da Barra de Título</guimenu>, é possível especificar uma ação a ser realizada quando se clica duas vezes na barra de título da janela. Selecione a ação desejada na lista suspensa. As ações possíveis incluem minimizar a janela, maximizá-la em uma ou em ambas as direções ou rolá-la, deixando a barra de título visível. O comportamento padrão para a barra de título é maximizar em ambas as direções.
   </para>
   <para>
    Usando os botões de opção, selecione uma tecla modificadora a ser pressionada para mover uma janela (<keycap function="control"/>, <keycap function="alt"/> ou a tecla <keycap>Windows</keycap>).
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-look-filemanpref">
   <title>Configurando preferências de gerenciamento de arquivos</title>
   <para>
    As preferências de gerenciamento de arquivos incluem configurações para o gerenciador de arquivos do GNOME, Nautilus, bem como para o manuseio de mídia removível. Para acessar as preferências no Centro de Controle, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e Comportamento</guimenu> <guimenu>Gerenciamento de Arquivos</guimenu> </menuchoice> ou diretamente no Nautilus clicando em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Preferências</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure>
    <title>Preferências do gerenciador de arquivos</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="fm_views.png" width="54%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="fm_views.png" width="54%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Na guia <guimenu>Visões</guimenu>, defina as opções para as várias visões do Nautilus. Por exemplo, selecione se o Nautilus deverá mostrar arquivos ocultos e de backup.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na guia <guimenu>Comportamento</guimenu>, defina várias opções, por exemplo, para abrir arquivos ou pastas no Nautilus com um único clique ou um clique duplo de mouse, ou para incluir um item de menu <guimenu>Apagar</guimenu> no Nautilus, que apague arquivos ou pastas diretamente do sistema de arquivos, em vez de movê-los para a lixeira.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na guia <guimenu>Exibir</guimenu>, configure o formato de data e o modo como as legendas de ícones aparecem no Nautilus.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Vá para a guia <guimenu>Colunas da Lista</guimenu> para configurar as colunas que aparecem no Nautilus, bem como a ordem em que elas aparecem.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique na guia <guimenu>Visualização</guimenu> para especificar para quais arquivos mostrar visualizações no Nautilus e se as pastas devem mostrar o número de itens que contêm.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique na guia <guimenu>Mídia</guimenu> para especificar ações que devem ser executadas automaticamente sempre que mídias como CDs de áudio, DVDs, discos em branco, players de mídia, câmeras digitais e outros dispositivos estiverem conectados. Em geral, você não precisa mudar essas configurações, a menos que queira modificar o comportamento de um dispositivo quando conectado. Se você conectar um dispositivo pela primeira vez e o aparelho apresentar comportamento inesperado ou indesejado, mude as configurações desse dispositivo em particular.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para obter mais informações sobre as opções disponíveis, clique em <guimenu>Ajuda</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Fechar</guimenu> quando estiver pronto para aplicar as mudanças.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-look-lockdown">
   <title>Bloqueando funções da área de trabalho</title>
   <para>
    O <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> é fornecido com um editor de bloqueio gráfico (pacote <systemitem>pessulus</systemitem>) que permite desabilitar (bloquear) certas funções da área de trabalho. Isso será útil se você quiser restringir as ações que os usuários podem executar em um computador. Por exemplo, talvez você queira impedir as operações executadas pela linha de comando em um computador de uso público em uma exposição.
   </para>
   <para>
    Se o pacote <systemitem>pessulus</systemitem> já estiver instalado, inicie o Editor de Bloqueio pelo menu principal com <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e Comportamento</guimenu> <guimenu>Editor de Bloqueio</guimenu> </menuchoice> ou pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>pessulus</command>.
   </para>
   <figure xml:id="fig-gnome-settings-look-lockdown">
    <title>Configurações gerais do editor de bloqueio</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="lockdown_general.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="lockdown_general.png" width="70%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Quando o Editor de Bloqueio for iniciado, ele tentará se conectar à fonte de configuração obrigatória GConf (<filename>/etc/gconf/gconf.xml.mandatory</filename>). Se você executar o <command>pessulus</command> como <systemitem class="username">root</systemitem>, terá acesso a essa fonte de configuração, e um ícone de cadeado será exibido ao lado da caixa de seleção de cada configuração. Clique no cadeado para especificar se a configuração é obrigatória. Se ela for obrigatória, os usuários regulares não poderão mudá-la, nem anulá-la. Se você não tiver acesso à fonte de configuração obrigatória, o ícone de cadeado não aparecerá. Nesse caso, todas as configurações desabilitadas são armazenadas na fonte de configuração padrão do usuário e podem ser modificadas depois com o uso de outras ferramentas, como <command>gconf-editor</command> ou <command>gconftool-2</command>. Para obter mais informações sobre o GConf e as fontes de configuração obrigatórias, consulte <link xlink:href="http://library.gnome.org/admin/system-admin-guide/stable/"> <quote>Usando o GConf</quote> </link> no <citetitle>Guia de Administração de Sistema da Área de Trabalho do GNOME</citetitle> .
   </para>
   <para>
    Clique em uma categoria à esquerda para ver as configurações que podem ser desabilitadas para essa categoria.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Para desabilitar o acesso à linha de comando, gravação em disco e impressão (ou impedir o usuário de modificar as configurações de impressão), defina as opções relevantes na categoria <guimenu>Geral</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Use as opções na categoria <guimenu>Painel</guimenu> para bloquear o painel, desabilitar os applets de painel especificados e as opções de fechar forçado, bloquear a tela e efetuar logout.
     </para>
    </step>


    <step>
     <para>
      Utilize as opções na categoria <guimenu>Protetor de Tela do GNOME</guimenu> para bloquear a tela (quanto o protetor de tela for ativado), habilitar ou desabilitar o logout (após uma opção de atraso na caixa de diálogo de desbloqueio) e habilitar ou desabilitar a opção de alternar usuário na caixa de diálogo de desbloqueio.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para obter mais informações sobre as opções disponíveis de cada categoria, clique em <guimenu>Ajuda</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se todas as opções estiverem definidas de acordo com suas preferências, clique em <guimenu>Fechar</guimenu> para aplicar as mudanças.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-look-mainmenu">
   <title>Personalizando o menu principal</title>
   <para>
    Utilize a ferramenta <guimenu>Menu Principal</guimenu> para personalizar o menu principal tradicional do GNOME. O menu tradicional do GNOME não é habilitado por padrão, mas é possível adicioná-lo ao painel do GNOME clicando o botão direito do mouse no painel e escolhendo <menuchoice> <guimenu>Adicionar ao Painel</guimenu> <guimenu>Menu Principal Tradicional</guimenu> <guimenu>Adicionar</guimenu> <guimenu>Fechar</guimenu> </menuchoice>. Para personalizar o menu principal tradicional do GNOME, utilize <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e Comportamento</guimenu> <guimenu>Menu Principal</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure xml:id="fig-gnome-settings-look-mainmenu">
    <title>Editor do menu principal</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="main_menu_editor.png" width="78%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="main_menu_editor.png" width="78%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Os submenus do menu principal atual são exibidos à esquerda da janela principal, os itens pertencentes ao submenu selecionado são mostrados à direita. Os grupos em um submenu são aninhados abaixo dele. Para localizar um item, clique na seta ao lado de um submenu na lista <guimenu>Menus</guimenu>, selecione o grupo que contém esse item e localize-o na lista <guimenu>Itens</guimenu>.
   </para>
   <note>
    <title>Consequências das mudanças no menu principal</title>
    <para>
     As mudanças feitas ao menu principal não são sobregravadas durante uma atualização de sistema subsequente. Essas mudanças são aplicadas após a geração da exibição de menu mais recente.
    </para>
   </note>
   <procedure>
    <title>Editando o menu principal</title>
    <para>
     Você pode mudar a ordem em que os itens aparecem no menu principal, renomear itens de menu, mostrar (ou ocultar) esses itens, apagá-los do menu ou adicionar novos. Por exemplo, convém colocar os aplicativos usados com frequência no início do menu ou na parte superior dos grupos para facilitar sua localização. A adição de novos itens ao menu principal é útil durante a instalação de um aplicativo e também quando há outros aplicativos que não aparecem no menu atualmente. Também é possível adicionar um diretório, um link ou outro tipo de item ao menu.
    </para>
    <step>
     <para>
      Para mover um item de menu, clique nele na lista <guimenu>Itens</guimenu> à direita e arraste-o para um novo local no menu. Você pode mover o item para um novo local no mesmo menu ou arrastá-lo para outro item na lista <guimenu>Menus</guimenu> (para movê-lo para um novo menu ou grupo). Se preferir, use os botões <guimenu>Mover para cima</guimenu> e <guimenu>Mover para baixo</guimenu> para mudar o local de um item através do menu.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para renomear um item de menu existente, clique o botão direito do mouse nele na lista <guimenu>Itens</guimenu>, selecione <guimenu>Propriedades</guimenu> e digite um novo nome.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para ocultar um item (para que não apareça no menu), desative a caixa de seleção ao lado do item na lista <guimenu>Itens</guimenu>. Uma caixa de seleção ativada indica que o item aparece no menu. Quando um item está oculto, ele ainda permanece na lista <guimenu>Itens</guimenu> e pode ser mostrado a qualquer momento em que você queira fazê-lo reaparecer no menu.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para apagar um item da lista <guimenu>Itens</guimenu>, clique o botão direito do mouse nele e clique em <guimenu>Apagar</guimenu>. Para mostrar um item apagado no menu novamente, adicione-o da mesma forma que faria com um novo aplicativo.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para adicionar um novo item, proceda da seguinte maneira:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Na lista <guimenu>Menus</guimenu>, clique na seta ao lado do menu que contém o grupo ao qual você deseja adicionar o aplicativo e selecione esse grupo. O conteúdo desse grupo aparece na lista <guimenu>Itens</guimenu>.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Clique em <guimenu>Novo Item</guimenu> e selecione o <guimenu>Tipo</guimenu> de item de menu a ser adicionado. Para adicionar um aplicativo, por exemplo, selecione <guimenu>Aplicativo</guimenu>.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Clique em <guimenu>Procurar</guimenu> e selecione o item a ser adicionado.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Digite um <guimenu>Nome</guimenu> para o novo item de menu.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Se você quiser exibir uma descrição curta no menu principal durante um estado de foco, digite-a no campo <guimenu>Comentário</guimenu>.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Para atribuir um ícone ao novo item, clique no frame da imagem à esquerda e selecione a opção desejada para o item. Se você não selecionar uma opção, o item aparecerá sem nenhum ícone no menu.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para restaurar o layout de menu padrão, clique em <guimenu>Reverter</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se todas as opções estiverem definidas de acordo com as suas preferências, clique em <guimenu>Fechar</guimenu> para aplicar as mudanças.
     </para>
     <note>
      <para>
       Na primeira vez em que você usar o aplicativo <guimenu>Menu Principal</guimenu> para editar o menu, as mudanças só terão efeito no próximo login. As mudanças subsequentes aparecerão imediatamente.
      </para>
     </note>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-look-xgl">
   <title>Configurando efeitos da área de trabalho</title>
   <para>
    O Compiz é um gerenciador de janela de composição do Sistema X Window que utiliza hardware de gráficos tridimensionais para criar efeitos rápidos de área de trabalho de composição para o gerenciamento de janela. Os efeitos são implementados como plug-ins carregáveis. O Compiz permite transformar a sua área de trabalho em um cubo 3D giratório, colocar as janelas lado a lado para que elas não se sobreponham e alternar as tarefas enquanto você vê miniaturas animadas. Você pode habilitar as janelas translúcidas ou transparentes, aproximar ou afastar a tela da área de trabalho e usar outros efeitos de janela como sombreamentos, esmaecimentos e transformações. Você também pode configurar janelas para se encaixarem em outras janelas e bordas de tela quando forem movidas.
   </para>
   <para>
    Para habilitar os efeitos da área de trabalho, você precisa de um adaptador gráfico compatível com 3D e do driver gráfico que o Linux usa para operar o adaptador. Esse driver deve ser capaz de processar solicitações OpenGL (ou 3D) do kernel Linux. Se a sua configuração for compatível com os efeitos da área de trabalho, isso será habilitado por padrão. Caso a sua configuração não suporte efeitos da área de trabalho, você será avisado na ativação.
   </para>
   <para>
    Para habilitar ou desabilitar efeitos da área de trabalho, siga estas etapas:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Visual e comportamento</guimenu> <guimenu>Efeitos da Área de Trabalho</guimenu></menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure pgwide="0">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="xgl_enable.png" width="49%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="xgl_enable.png" width="49%" format="png"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se o sistema estiver configurado para efeitos da área de trabalho, marque a opção <guimenu>Habilitar Efeitos da Área de Trabalho</guimenu>. Para manter os efeitos da área de trabalho habilitados, pressione <guimenu>Sim</guimenu> na caixa de diálogo exibida. Caso contrário, os efeitos da área de trabalho serão desativados automaticamente em dez segundos.
     </para>
     <para>
      Para desabilitar os efeitos da área de trabalho, desmarque a opção <guimenu>Habilitar Efeitos da Área de Trabalho</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      O conjunto padrão de efeitos da área de trabalho está habilitado agora. Você pode mudar os efeitos habilitados e suas configurações em várias guias da caixa de diálogo <guimenu>Efeitos da Área de Trabalho</guimenu> ou apenas selecionar um <guimenu>Perfil</guimenu> na lista suspensa. Para ativar o perfil selecionado, pressione o botão verde.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <section xml:id="sec-gnome-settings-look-xgl-modify">
    <title>Modificando os efeitos da área de trabalho </title>
    <para>
     Para modificar as configurações atuais dos efeitos da área de trabalho, inicie <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu><guimenu>Visual e comportamento</guimenu> <guimenu>Efeitos da Área de Trabalho</guimenu></menuchoice>.
    </para>
    <figure xml:id="fig-gnome-settings-look-xgl-modify">
     <title>Configuração de efeitos da área de trabalho</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="xgl_effects.png" width="49%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="xgl_effects.png" width="49%" format="png"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Use a guia <guimenu>Info</guimenu> para obter informações gerais sobre as configurações de efeitos da área de trabalho atuais.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Utilize as opções da guia <guimenu>Animações</guimenu> para especificar o que acontece quando você abre, fecha, atribui o foco ou minimiza janelas.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Use as opções da guia <guimenu>Efeitos</guimenu> para especificar o tipo de <guimenu>Alternador</guimenu> a ser utilizado. Esse é o efeito da área de trabalho ativado durante a alternância entre janelas com o uso da combinação <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="tab"/></keycombo>. 
      </para>
      <para>
       Use as opções de configuração em <guimenu>Efeitos de Cubo</guimenu> para configurar o comportamento ao alternar áreas de trabalho virtuais usando <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap function="alt"/> <keycap function="left"/></keycombo> ou <keycombo><keycap function="control"/> <keycap function="alt"/> <keycap function="right"/></keycombo>. Essas opções estão disponíveis apenas quando <guimenu>Cubo da Área de Trabalho</guimenu> é usado.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Use as opções da guia <guimenu>Ambiente de Trabalho</guimenu> para configurar a representação de áreas de trabalho virtuais que você deseja utilizar (<guimenu>Cubo da Área de Trabalho</guimenu> tridimensional ou <guimenu>Papel da Área de Trabalho</guimenu> plano) e definir quantas áreas de trabalho virtuais serão utilizadas.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Use as opções da guia <guimenu>Acessibilidade</guimenu> para configurar o zoom na tela e na área.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Use a guia <guimenu>Margens</guimenu> para configurar funções associadas às bordas de tela ativas.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Para obter mais informações sobre as opções individuais, clique em <guimenu>Ajuda</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Se todas as opções estiverem definidas de acordo com as suas preferências, clique em <guimenu>Fechar</guimenu> para aplicar as mudanças.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <note>
     <title>Ferramenta de configuração avançada</title>
     <para>
      A ferramenta de configuração avançada, Gerenciador de Ajustes do CompizConfig, pode ser iniciada de um emulador de terminal com o comando <command>ccsm</command>. Ela oferece mais opções de configuração do que a ferramenta simplificada no Centro de Controle do GNOME.
     </para>
    </note>
    <para>
     Também é possível usar o <command>gconf-editor</command> para mudar as configurações de efeitos da área de trabalho.
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Editor de Configuração do GNOME</guimenu> </menuchoice> ou pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>gconf-editor</command>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Navegue até as pastas de registro <filename>apps/compiz/general</filename> e <filename>apps/compiz/plugins</filename> e faça as mudanças desejadas.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Sair</guimenu> </menuchoice> para fechar o <guimenu>Editor de Configuração</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>






   </section>
   <section xml:id="sec-gnome-settings-look-xgl-shortcuts">
    <title>Atalhos para efeitos da área de trabalho </title>
    <para>
     A tabela a seguir contém uma lista das teclas padrão e movimentos do mouse que você pode usar para executar efeitos da área de trabalho. É possível mudar qualquer um desses atalhos no Gerenciador de Ajustes do CompizConfig clicando em <menuchoice><guimenu>Geral</guimenu> <guimenu>Opções Gerais</guimenu> <guimenu>Atalhos</guimenu></menuchoice>. Os atalhos da função de zoom podem ser configurados na ferramenta <guimenu>Efeitos da Área de Trabalho</guimenu> disponível no Centro de Controle do GNOME.
    </para>
    <table xml:id="tab-gnome-settings-look-xgl-shortcuts">
     <title>Atalhos para efeitos da área de trabalho </title>
     <tgroup cols="2">
      <thead>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Efeito
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Atalho
         </para>
        </entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Visão panorâmica de todas as áreas de trabalho (se o efeito de cubo da área de trabalho estiver habilitado)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap function="alt"/> <keycap function="down"/> </keycombo> (use as Setas para a esquerda e para a direita para rolar)
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Girar o cubo da área de trabalho  (se o efeito de cubo da área de trabalho estiver habilitado) ou alternar áreas de trabalho (caso o efeito de papel da área de trabalho esteja habilitado)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap function="alt"/> <keycap function="left"/></keycombo> ou <keycap function="right"/> (as teclas <keycap function="up"/> ou <keycap function="down"/> podem ser usadas no caso do efeito parede da área de trabalho com várias linhas)
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Girar o cubo de trabalho manualmente (se o efeito de cubo da área de trabalho estiver habilitado)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap function="alt"/> <keycap>clicar</keycap> </keycombo> na área de trabalho e arrastar o ponteiro do mouse
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Girar o cubo da área de trabalho (se o efeito de cubo da área de trabalho estiver habilitado) ou alternar áreas de trabalho (se o efeito de parede da área de trabalho estiver habilitado) ao manter a janela atual ativa com você
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap function="alt"/> <keycap function="shift"/> <keycap function="left"/> </keycombo> ou <keycap function="right"/>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Alternar janelas (visão em miniatura)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="tab"/>
          </keycombo>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Janela instável (se o efeito de instabilidade estiver habilitado)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Clicar na janela e arrastar
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Ampliar manualmente (se o zoom de tela estiver habilitado)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Tecla Super (tecla do Windows) e rolar a roda para cima
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Reduzir manualmente (se o zoom de tela estiver habilitado)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Tecla Super (tecla do Windows) e rolar a roda para baixo
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Ampliar área sob o ponteiro do mouse (se o zoom de área estiver habilitado)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Tecla Shift, tecla super (tecla do Windows) e rolar a roda para cima
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Reduzir área sob o ponteiro do mouse (se o zoom de área estiver habilitado)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Tecla Shift, tecla super (tecla do Windows) e rolar a roda para baixo
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
   </section>


  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnome-settings-personal">
  <title>Pessoal</title>

  <para>
   As seções a seguir apresentam exemplos de como configurar alguns aspectos pessoais da área de trabalho do GNOME, como senha ou atalhos de teclado. Para obter a configuração das tecnologias assistivas, consulte o <xref linkend="cha-gnome-accessibility"/>.
  </para>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-personal-password">
   <title>Mudando sua senha</title>
   <para>
    Por motivos de segurança, convém mudar a senha de login periodicamente. Para mudar sua senha:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Mudar Senha</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      No canto superior direito, clique em <guimenu>Mudar Senha...</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Digite a senha antiga (senha atual).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Digite sua nova senha.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Confirme sua nova senha digitando-a novamente e clique em <guimenu>Mudar Senha</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>









  <section xml:id="sec-gnome-settings-personal-shortcut">
   <title>Personalizando atalhos de teclado</title>
   <para>
    Atalho de teclado é uma tecla ou combinação de teclas usada como alternativa ao modo padrão de realizar ações. Você pode personalizar os atalhos de teclado para diversas ações.
   </para>
   <para>
    Para abrir a ferramenta Atalhos de Teclado, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Pessoal</guimenu> <guimenu>Atalhos de Teclado</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure xml:id="fig-gnome-settings-personal-shortcut">
    <title>Caixa de diálogo Atalhos de Teclado</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="keyboard_shortcuts.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="keyboard_shortcuts.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para mudar as teclas de atalho de uma ação, selecione a ação e pressione as teclas a serem associadas a ela. Para desabilitar as teclas de atalho de uma ação, clique no atalho e pressione a tecla <keycap function="backspace"/>.
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-gnome-settings-system">
  <title>Sistema</title>

  <para>
   Nas seções a seguir você encontra exemplos de como configurar alguns aspectos do sistema da área de trabalho do GNOME, como definições de idioma, gerenciamento de energia, aplicativos preferenciais, sessão e preferências de compartilhamento de sessão, opções de pesquisa do Beagle e preferências de áudio.
  </para>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-lang">
   <title>Definindo configurações de idioma</title>
   <para>
    É possível configurar o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> para usar qualquer um dos diversos idiomas. A configuração de idioma determina o idioma das caixas de diálogo e dos menus, e também pode determinar o layout do teclado e do relógio.
   </para>
   <para>
    Para definir as configurações de idioma, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Idioma</guimenu> </menuchoice> e digite a senha do <systemitem>root</systemitem>. O módulo Idiomas do YaST é aberto. Consulte o <xref linkend="cha-y2-lang"/> para obter os detalhes.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-system-proxy">
   <title>Configurando proxies de rede</title>
   <para>
    A ferramenta Configuração do Proxy da Rede permite que você configure como o sistema se conectará à Internet. Você pode configurar o desktop para se conectar a um servidor proxy e especificar os detalhes desse servidor. Um servidor proxy é um servidor que intercepta solicitações enviadas a outro servidor e que também atende às solicitações quando possível. Você pode especificar o nome DNS (Domain Name Service) ou o protocolo IP (Internet Protocol) do servidor proxy. Um nome DNS é um identificador alfabético exclusivo de um computador na rede. Um endereço IP é um identificador numérico exclusivo de um computador na rede.
   </para>
   <para>
    Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Proxy de Rede</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure xml:id="fig-gnome-settings-system-proxy">
    <title>Caixa de diálogo Configuração do Proxy da Rede</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_network.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_network.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para obter mais informações sobre as opções individuais, clique em <guimenu>Ajuda</guimenu>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-system-power">
   <title>Configurando o gerenciamento de energia</title>
   <para>
    O módulo Gerenciamento de Energia permite gerenciar as opções de economia de energia do sistema. Ele é útil principalmente para estender a duração da carga da bateria do laptop. Contudo, várias opções também ajudam a economizar eletricidade quando você está usando um computador conectado a uma tomada.
   </para>
   <para>
    O modo adormecido desliga o computador quando este fica sem ser usado durante um período especificado. Quer esteja usando bateria ou energia CA, você pode especificar o tempo durante o qual o computador permanece inativo antes de passar para o estado adormecido. Também é possível colocar o monitor do computador no modo adormecido sem desligá-lo, economizando a energia necessária para o monitor.
   </para>
   <para>
    O modo de hibernação é extremamente importante quando o computador está funcionando com uma bateria. Já que tanto a tela como o computador puxam energia da bateria, você pode poupar uma quantidade significativa de energia da bateria ao desligar um ou os dois. É comum colocar o monitor no modo de hibernação após um período mais curto. Posteriormente, se o computador permanecer sem uso por um período adicional, também será colocado no modo adormecido.
   </para>
   <para>
    Há vários modos adormecidos ou ações que podem ser definidos no módulo Gerenciamento de Energia em computadores portáteis:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Não fazer nada</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       O computador não é desligado nem entra automaticamente em algum tipo de modo de economia de energia. Se você tiver um laptop, ele continuará em execução normalmente quando a tampa for fechada.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Tela em branco</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       A tela fica em branco, reduzindo o consumo de energia.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Suspender</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       o modo de suspensão desativa os componentes que consomem energia do computador, como o monitor e o disco rígido, sem gravar o conteúdo da RAM. Qualquer dado não gravado é perdido.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Hibernar</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       O computador grava o conteúdo da memória RAM no disco rígido e depois é desligado. Quando você liga o computador novamente, os dados gravados são colocados na memória RAM de novo, o que restaura o estado anterior do computador. O modo <guimenu>Hibernar</guimenu> requer uma quantidade de espaço livre no disco rígido igual à quantidade de memória RAM instalada no computador.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Para abrir o módulo Gerenciamento de Energia, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Gerenciamento de Energia</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <procedure>
    <title>Especificando as configurações de adormecimento do computador</title>
    <step>
     <para>
      Clique na guia referente ao tipo de energia que você está usando: se o computador usa energia CA, clique em <guimenu>Usando Tomada</guimenu>. Se seu computador for executado com energia de bateria, clique em <guimenu>Usando Bateria</guimenu>. Se seu computador funcionar com energia CA e de bateria, será possível definir as configurações nas duas guias.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      No painel <guimenu>Ação</guimenu>, use o controle deslizante para definir o tempo de inatividade decorrido para que o computador entre no modo adormecido. Especifique a ação que deve ser realizada quando a tampa é fechada e quando a energia da bateria está criticamente baixa.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      No painel <guimenu>Monitor</guimenu>, especifique quanto tempo para o monitor entrar no modo adormecido. É possível definir também outras opções para o modo inativo, como escurecimento da tela ou redução do brilho da luz de fundo.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na guia <guimenu>Geral</guimenu>, você pode definir mais opções, por exemplo, a ação a ser executada quando o botão de energia for pressionado ou o tipo de adormecimento a adotar quando o computador estiver inativo. As opções disponíveis dependem do tipo de computador que você usa (laptop ou outro).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Você também pode definir quando e como exibir o ícone de energia na área de notificação.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na guia <guimenu>Programação</guimenu>, é possível definir acionamentos automáticos do computador no horário especificado em dias da semana determinados.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Depois que você definir todas as opções desejadas, clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.  As opções selecionadas entram em vigor imediatamente.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-prefapps">
   <title>Configurando aplicativos preferenciais</title>
   <para>
    O módulo Aplicativos Preferidos permite mudar o aplicativo padrão de várias tarefas comuns, como navegação na Internet, envio de e-mails ou reprodução de arquivos multimídia.
   </para>
   <figure>
    <title> Aplicações Preferenciais</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_preferred_apps.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_preferred_apps.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Definir Aplicativos Preferenciais</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique na guia correspondente ao tipo de aplicativo que deseja definir.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione um dos aplicativos disponíveis na lista suspensa ou digite o comando usado para iniciar o aplicativo.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    As mudanças entram em vigor imediatamente.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-share">
   <title>Definindo as preferências de compartilhamento de sessão</title>
   <para>
    A caixa de diálogo <guimenu>Preferências da Área de Trabalho Remota</guimenu> permite compartilhar uma sessão da área de trabalho do GNOME entre vários usuários e definir preferências de compartilhamento de sessão.
   </para>
   <important>
    <title>O compartilhamento de sessões da área de trabalho afeta a segurança do sistema </title>
    <para>
     Esteja ciente de que o compartilhamento das sessões da área de trabalho representa um risco à segurança. Use as opções de restrição disponíveis. Se for preciso ajustar as opções para um nível mais baixo de segurança, não se esqueça de voltar para o nível mais alto logo que possível.
    </para>
   </important>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Área de Trabalho Remota</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Caixa de diálogo Preferências da Área de Trabalho Remota</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="remote_desktop_a.png" width="48%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="remote_desktop_a.png" width="48%" format="PNG"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para compartilhar sua sessão da área de trabalho com outros usuários, ative <guimenu>Permitir que outros usuários vejam sua área de trabalho</guimenu>. Todos os eventos de teclado, ponteiro e área de transferência do usuário remoto são ignorados.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se você desejar ou precisar que outros usuários acessem e controlem sua sessão a partir de uma localização remota, ative <guimenu>Permitir que outros usuários controlem sua área de trabalho</guimenu>. Clique no endereço ou nome no texto realçado a seguir para enviar o endereço do sistema por e-mail a um usuário remoto.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Utilize as opções de segurança disponíveis: se <guimenu>Pedir confirmação</guimenu> estiver ativada, os usuários remotos precisarão da sua confirmação para se conectar à sua sessão. Para alcançar um nível de segurança mais alto, ative <guimenu>Exigir que o usuário digite esta senha</guimenu> (se for usada autenticação).
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-system-beagle">
   <title>Configurando a pesquisa com as configurações do Beagle</title>
   <para>
    O Beagle é o mecanismo de pesquisa usado na área de trabalho do GNOME.  Para configurar os diretórios que o Beagle vai indexar, especificar o número de resultados exibidos após a pesquisa ou mudar as configurações de privacidade do Beagle, clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações de Pesquisa</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure>
    <title>Preferências de pesquisa</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_beagle.png" width="48%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_beagle.png" width="48%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec-gnome-beagle-prefs"/> e a <xref linkend="sec-gnome-beagle-indexing-exclude"/>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-system-updates">
   <title>Definindo atualizações de software</title>
   <para>
    A ferramenta <guimenu>Atualizações de Software</guimenu> permite configurar a  frequência de verificação de atualizações, atualizações automáticas e notificações de atualizações. Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Centro de Controle</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Atualizações de Software</guimenu> </menuchoice> para abrir a ferramenta <guimenu>Preferências de Atualizações de Software</guimenu>. Consulte <xref linkend="sec-updater-gnome-config"/> para obter mais informações.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-gnome-settings-admin">
   <title>Definindo configurações administrativas com o YaST</title>
   <para>
    Para sua conveniência, o YaST está disponível no Painel de Controle, bem como no menu Aplicativos. <phrase os="sled">Para obter informações sobre o uso do YaST, consulte o <xref linkend="book-sle-deployment"/>.</phrase>
    
   </para>
  </section>
 </section>
</chapter>
