<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="help_user.xml" id="cha-userhelp">
 <title>Ajuda e documentação</title><indexterm id="idx-help"> <primary>ajuda</primary></indexterm><indexterm><primary>documentação</primary><see>ajuda </see></indexterm>
 <abstract>
  <para>
   O <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> vem com várias fontes de informações e documentação, muitas das quais já integradas ao sistema instalado:
  </para>
 </abstract>

 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Centros de ajuda da área de trabalho<indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>centro de ajuda</secondary> </indexterm>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Os centros de Ajuda das áreas de trabalho do KDE (Centro de Ajuda do KDE) e do GNOME (Yelp) proporcionam acesso central aos recursos de documentação mais importantes do seu sistema, de forma pesquisável. Esses recursos incluem Ajuda online para os aplicativos instalados, páginas de manual, páginas de informações e os manuais do Novell/SUSE fornecidos com o produto. <phrase os="sled;osuse">Saiba mais sobre o centro de ajuda da área de trabalho na <xref linkend="sec-help-onboard-khc"/> e na <xref linkend="sec-help-onboard-yelp"/>.</phrase>
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Pacotes de Ajuda separados para alguns aplicativos</term>
   <listitem>
    <para>
     Quando um novo software é instalado com o YaST, a documentação do software é instalada automaticamente na maioria dos casos e, normalmente, aparece no centro de ajuda da área de trabalho. Porém, alguns aplicativos, como o GIMP, podem ter diversos pacotes de ajuda online que podem ser instalados separadamente com o YaST e que não se integram aos centros de ajuda.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Documentação em <filename>/usr/share/doc</filename>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Este diretório de ajuda tradicional contém vários arquivos de documentação e as notas de versão do seu sistema. Mais informações podem ser encontradas na <xref linkend="sec-help-onboard-docdir"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Páginas de manual e páginas de informações para comandos do shell</term>
   <listitem>
    <para>
     Ao trabalhar com o shell, você não precisa saber de cor as opções de comandos. Tradicionalmente, o shell oferece ajuda integrada por meio das páginas de manual e de informações. Leia mais na <xref linkend="sec-help-onboard-manpages"/> e na <xref linkend="sec-help-onboard-infopages"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <sect1 id="sec-help-onboard-khc">
  <title>Usando o Centro de Ajuda do KDE</title><indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>centro de ajuda do KDE</secondary></indexterm>



  <para>
   Na área de trabalho do KDE, você pode acessar o Centro de Ajuda do KDE de várias maneiras: se precisar de informações em um aplicativo, basta clicar no botão <guimenu>Ajuda</guimenu> do aplicativo ou pressionar <keycap>F1</keycap> para abrir a documentação dele no centro de ajuda. Se iniciar o centro de ajuda a partir do menu principal ou da linha de comando com <command>khelpcenter</command>, você irá para a janela principal do centro de ajuda na qual poderá procurar os tópicos de ajuda.
  </para>

  <figure id="fig-helpcenter">
   <title>Janela principal do Centro de Ajuda do KDE</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kde_helpcenter.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kde_helpcenter.png" width="50%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   O menu e a barra de ferramentas apresentam opções para imprimir o conteúdo do Centro de Ajuda, pesquisar a página exibida, além de navegar no Centro de Ajuda e personalizá-lo. O campo de exibição no lado direito da janela sempre mostra o conteúdo atualmente selecionado, como manuais online, resultados de pesquisas ou páginas da Web.
  </para>

  <para>
   A área de navegação no lado esquerdo da janela contém várias guias:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Conteúdo</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Apresenta uma visão em árvore de todas as fontes de informação disponíveis. O Centro de Ajuda abrange vários grupos de destino, como usuários, administradores e desenvolvedores. Clique em uma entrada para abrir e procurar cada categoria. Além disso, o Centro de Ajuda permite acesso a alguns bancos de dados on-line que abordam questões especiais de hardware e software referentes ao seu produto. Todas essas fontes poderão ser pesquisadas adequadamente depois que um índice de pesquisa for gerado.
     </para>
     <para>
      O conteúdo do Centro de Ajuda dependerá dos pacotes de software instalados e dos idiomas selecionados como idiomas do sistema.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Glossário</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Fornece uma referência rápida em que você pode procurar as definições de palavras que não conheça.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Opções de pesquisa</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Contém opções para a pesquisa de texto completo do Centro de Ajuda. Você pode combinar vários critérios de pesquisa.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <procedure>
   <title>Pesquisando o Centro de Ajuda</title>
   <para>
    Para usar as ofertas de pesquisa de texto completo do Centro de Ajuda do KDE, gere um índice de pesquisa e defina os parâmetros da pesquisa. Se o índice de pesquisa ainda não tiver sido gerado, o sistema automaticamente solicitará que isso seja feito quando você clicar na guia <guimenu>Pesquisar</guimenu>.
   </para>
   <step performance="required">
    <para>
     Para procurar um termo, clique no campo de texto e digite a string de pesquisa.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para combinar suas strings de pesquisa com operandos, clique em <guimenu>Método</guimenu> e selecione o operando a ser usado.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Escolha uma opção em <guimenu>Número máximo de Resultados</guimenu> para limitar o número de acertos a serem exibidos.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para restringir a pesquisa a determinados tipos de documentação, escolha uma opção em <guimenu>Seleção do escopo</guimenu>. Com <guimenu>Padrão</guimenu>, uma seleção predefinida de documentos é pesquisada. <guimenu>Todos</guimenu> abrange todos os tipos de documentos na pesquisa. <guimenu>Personalizado</guimenu> permite definir quais documentos incluir na sua pesquisa. Basta ativar os documentos desejados na lista.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Depois que você definir as opções de acordo com sua preferência, clique em <guimenu>Pesquisar</guimenu>. Os resultados da pesquisa são exibidos como uma lista de links no campo de exibição e podem ser navegados com cliques do mouse.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Gerando um novo índice de pesquisa</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Para criar um novo índice de pesquisa, selecione <menuchoice> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Construir Índice de Busca</guimenu> </menuchoice> no menu. É aberta uma janela, mostrando uma lista da documentação disponível no centro de Ajuda. Se não houver nenhum índice de pesquisa, você será questionado automaticamente se deseja construir um, ao digitar um termo no campo de pesquisa.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione os documentos para integrar o índice de pesquisa e clique em <guimenu>Construir Índice</guimenu>. Uma vez gerado o índice, você poderá usar a pesquisa de texto completo.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-help-onboard-yelp">
  <title>Usando o Yelp do GNOME</title><indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>Yelp</secondary></indexterm>

  <para>
   Na área de trabalho do GNOME, para iniciar o Yelp diretamente de um aplicativo, clique no botão <guimenu>Ajuda</guimenu> ou pressione <keycap>F1</keycap>. Ambas as opções o levam diretamente à documentação do aplicativo no centro de ajuda. Porém, você também pode iniciar o Yelp pelo menu principal ou pela linha de comando com <command>yelp</command> e, em seguida, procurar na janela principal do centro da ajuda.
  </para>

  <figure>
   <title>Janela principal do Yelp</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_yelp_main.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_yelp_main.png" width="50%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   O menu e a barra de ferramentas incluem opções para navegar e personalizar o centro de ajuda, pesquisar e imprimir o conteúdo do Yelp. Para ver uma tabela de conteúdo, clique no ícone Home ou pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="home"/> </keycombo>. Os tópicos de ajuda são agrupados em categorias apresentadas como links. Clique em um dos links para abrir uma lista de tópicos para essa categoria. Para pesquisar um item, basta digitar a string de pesquisa no campo de pesquisa na parte superior da janela.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-help-onboard-browse">
  <title>Navegando nas páginas de manual e de informações a partir da sua área de trabalho</title>

  <para>
   Com a área de trabalho do KDE ou do GNOME, é possível também acessar (ou imprimir) páginas de manual e de informações:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>KDE</term>
    <listitem>
     <para>
      No Dolphin ou no Konqueror, para ver a página de manual do <command>ls</command>, digite <command>man:/ls</command> na barra de localização. Se houver categorias diferentes para um comando, o Konqueror as exibe como links. Para mostrar a página de informações de <command>grep</command>, por exemplo, digite <command>info:/grep</command>.
     </para>
     <para>
      No Centro de Ajuda do KDE, clique em <guimenu>Páginas de manual UNIX</guimenu> ou em <guimenu>Navegar nas Páginas de Informações</guimenu> na tabela de conteúdo para navegar nas páginas de manual e de informações. Você pode também usar a pesquisa e limitar o escopo às <guimenu>Páginas de Manual UNIX</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>GNOME</term>
    <listitem>
     <para>
      Execute <command>yelp man:ls</command> ou <command>yelp info:ls</command> para mostrar a página de manual ou de informações. Se preferir, digite <command>man:ls</command> ou <command>info:ls</command> no campo de pesquisa do Yelp.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure id="fig-help-konqui-man">
   <title>Exibindo uma página de manual com o Konqueror</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kde_konqui_manpage.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kde_konqui_manpage.png" width="50%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec-help-furtherdoc">
  <title>Recursos de ajuda adicionais</title>

  <para>
   <indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>documentação online</secondary> </indexterm> Além das versões online dos manuais da <phrase os="sles;sled">Novell</phrase> instaladas em <filename>/usr/share/doc</filename>, você também pode acessar a documentação e os manuais específicos do produto na Web. Para uma visão geral de toda a documentação disponível referente ao <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, visite a página de documentação específica do seu produto na Web em <ulink url="http://www.suse.com/doc/"/>.
  </para>

  <para>
   Se você estiver pesquisando mais informações relativas ao produto, também poderá consultar os seguintes sites:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   
   
   <listitem os="sles;sled">
    <para>
     <ulink url="http://www.novell.com/support/">Base de dados de suporte técnico da Novell</ulink>
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles;sled">
    <para>
     <ulink url="http://forums.novell.com/">Fóruns da Novell</ulink>
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem os="sles;sled">
    <para>
     <ulink url="http://www.novell.com/coolsolutions/">Novell Cool Solutions</ulink>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <ulink url="http://www.kde.org/documentation">Site de documentação do KDE na Web</ulink>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <ulink url="http://www.kde-apps.org"> Site de documentação de aplicativos KDE na Web</ulink>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <ulink url="http://www.gnome.org/">Site da Documentação do GNOME na Web</ulink>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Convém também experimentar mecanismos de pesquisa para fins gerais. Por exemplo, você pode tentar os termos de pesquisa <literal>Linux CD-RW ajuda</literal> ou <literal>LibreOffice problema conversão arquivos</literal> se estiver com problemas de gravação de CDs ou de conversão de arquivos do LibreOffice. O Google™ também tem um mecanismo de pesquisa específico do Linux em <ulink url="http://www.google.com/linux"/> que lhe pode ser útil.
  </para>
 </sect1>
 
</chapter>
