<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="net_nfs.xml" xml:id="cha-nfs"><title>Compartilhando sistemas de arquivos com o NFS</title><info><abstract>
  <para>
   Distribuir e compartilhar sistemas de arquivos em uma rede é uma tarefa comum em ambientes corporativos. O reconhecido sistema de arquivos de rede (<emphasis>NFS</emphasis>) funciona com o <emphasis>NIS</emphasis>, o protocolo de yellow pages. Para um protocolo mais seguro que funcione com o <emphasis>LDAP</emphasis> e também possa usar Kerberos, marque <emphasis>NFSv4</emphasis>. Juntamente com o pNFS, é possível eliminar gargalos no desempenho.
  </para>

  <para>
   O NFS com o NIS torna uma rede transparente para o usuário. Com o NFS, é possível distribuir sistemas de arquivos arbitrários pela rede. Com a configuração adequada, os usuários sempre ficam no mesmo ambiente, independentemente do terminal que estejam usando.
  </para>
 </abstract></info>
 <indexterm> <primary>NFS</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>Network File System</primary> <see>NFS</see> </indexterm>
 
 
 <section xml:id="sec-nfs-term">
  <title>Terminologia</title>

  <para>
   Veja a seguir os termos usados no módulo do YaST.
  </para>



  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Exportações</term>
    <listitem>
     <para>
      Um diretório <emphasis>exportado</emphasis> por um servidor NFS, que os clientes podem integrar a seus sistemas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Cliente NFS</term>
    <listitem>
     <para>
      O cliente NFS é um sistema que usa serviços NFS de um servidor NFS pelo protocolo NFS (Network File System – Sistema de Rede de Arquivos). O protocolo TCP/IP já está integrado ao kernel do Linux; não há necessidade de instalar software adicional.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Servidor NFS</term>
    <listitem>
     <para>
      O servidor NFS fornece serviços NFS aos clientes. Um servidor em execução depende dos seguintes daemons: <systemitem class="daemon">nfsd</systemitem> (worker), <systemitem class="daemon">idmapd</systemitem> (mapeamentos de nome de grupo e usuário para IDs e vice versa), <systemitem class="daemon">statd</systemitem> (bloqueio de arquivos) e <systemitem class="daemon">mountd</systemitem> (solicitações de montagem).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
     <term>pNFS</term>
     <listitem>
       <para>NFS Paralelo, o protocolo de extensão do NFSv4. Qualquer cliente do pNFS pode acessar diretamente os dados em um servidor NFS.</para>
     </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </section>
 <section xml:id="sec-nfs-installation">
  <title>Instalando o servidor NFS</title>

  <para>
   O software do servidor NFS não faz parte da instalação padrão. Se você configurar um servidor NFS conforme descrito na <xref linkend="sec-nfs-configuring-nfs-server"/>, receberá automaticamente um aviso solicitando para instalar os pacotes necessários. Se preferir, instale o pacote <systemitem class="resource">nfs-kernel-server</systemitem> com o YaST ou o zypper.
  </para>

  <para>
   Assim como o NIS, o NFS é um sistema cliente/servidor. Porém, uma máquina pode ser ambos, ou seja, fornecer sistemas de arquivos pela rede (exportar) e montar sistemas de arquivos de outros hosts (importar).
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-nfs-configuring-nfs-server">
  <title>Configurando o servidor NFS</title>

  <para>
   É possível configurar um servidor NFS usando o YaST ou manualmente. Para autenticação, o NFS também pode ser combinado com o Kerberos.
  </para>

  

  

  <section xml:id="sec-nfs-kerberos">
   <title>NFS com Kerberos</title>
   <para>
    Para usar a autenticação Kerberos para o NFS, é preciso que a segurança GSS esteja habilitada. Selecione <guimenu>Habilitar Segurança GSS</guimenu> na caixa de diálogo inicial Servidor NFS do YaST. É preciso ter um servidor Kerberos ativo para usar esse recurso. O YaST não configura o servidor, apenas usa a funcionalidade disponível. Para usar a autenticação Kerberos além da configuração do YaST, conclua pelo menos as etapas seguintes antes de executar a configuração do NFS:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Verifique se o servidor e o cliente estão no mesmo domínio Kerberos. Eles precisam acessar o mesmo servidor KDC (Key Distribution Center — Centro de Distribuição de Chaves) e compartilhar o arquivo <filename>krb5.keytab</filename> (o local padrão em qualquer máquina é <filename>/etc/krb5.keytab</filename>). Para obter mais informações sobre o Kerberos, consulte o <xref linkend="cha-net-kerberos"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Inicie o serviço gssd no cliente com <command>rcgssd start</command>.
     </para>
    </step>
    
   </procedure>
   <para>
    Para obter mais informações sobre como configurar o NFS que usa Kerberos, consulte os links na <xref linkend="sec-nfs-info" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>.
   </para>
  </section>
 </section>
 <section xml:id="sec-nfs-configuring-nfs-clients">
  <title>Configurando clientes</title>

  <para>
   Para configurar seu host como cliente NFS, você não precisa instalar software adicional. Todos os pacotes necessários são instalados por padrão.
  </para>

  <section xml:id="sec-nfs-import-yast2">
   <title>Importando sistemas de arquivos com o YaST</title><indexterm> <primary>NFS</primary> <secondary>clientes</secondary> </indexterm>
    <para>Usuários autorizados podem montar diretórios NFS de um servidor NFS na árvore de arquivos local usando o módulo de cliente NFS do YaST. Proceda da seguinte maneira:</para>
    
    <procedure xml:id="pro-nfs-import-yast2">
      <title>Importando diretórios NFS</title>
      <step>
        <para>Inicie o módulo de cliente NFS do YaST.</para>
      </step>
      <step>
        <para>Clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> na guia <guimenu>Compartilhamentos NFS</guimenu>. Digite o nome de host do servidor NFS, o diretório a ser importado e o ponto de montagem desse diretório localmente. </para>
      </step>
      <step>
        <para>Habilite <guimenu>Abrir Porta no Firewall</guimenu> na guia <guimenu>Configurações do NFS</guimenu>, se você usa um Firewall e deseja permitir o acesso de computadores remotos ao serviço. O status do firewall é mostrado próximo à caixa de seleção. </para>
      </step>
      <step>
        <para>Ao usar NFSv4, verifique se a caixa de seleção <guimenu>Habilitar NFSv4</guimenu> está marcada e se o <guimenu>Nome de Domínio NFSv4</guimenu> inclui o mesmo valor usado pelo servidor NFSv4. O domínio padrão é <literal>localdomain</literal>.</para>
      </step>
      <step>
        <para>Clique em <guimenu>OK</guimenu> para gravar as mudanças.
        </para>
      </step>
    </procedure>
   <para>
    A configuração é gravada em <filename>/etc/fstab</filename> e os sistemas de arquivos especificados são montados. Quando você iniciar o cliente de configuração do YaST posteriormente, ele também lerá a configuração existente desse arquivo.
   </para>

  </section>

  <section xml:id="sec-nfs-import">
   <title>Importando sistemas de arquivos manualmente</title><indexterm> <primary>NFS</primary> <secondary>importando</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>NFS</primary> <secondary>montando</secondary> </indexterm>
   <para>
    O pré-requisito para importar os sistemas de arquivos manualmente de um servidor NFS é um mapeador de portas RPC em execução. Comece digitando <command>rcrpcbind</command> <option>start</option> enquanto usuário <systemitem class="username">root</systemitem>. Em seguida, os sistemas de arquivos remotos podem ser montados no sistema de arquivos como partições locais usando <command>mount</command>:
   </para>
<screen>mount <replaceable>host</replaceable>:<replaceable>remote-path</replaceable><replaceable>local-path</replaceable></screen>
   <para>
    Para importar os diretórios de usuário da máquina do <systemitem>nfs.example.com</systemitem>, por exemplo, use:
   </para>
<screen>mount nfs.example.com:/home /home</screen>
   <section xml:id="sec-nfs-automount">
    <title>Usando o serviço de montagem automática</title>
    <para>
     O daemon autofs pode ser usado para montar sistemas de arquivos remotos automaticamente. Adicione a seguinte entrada ao seu arquivo <filename>/etc/auto.master</filename>:
    </para>
<screen>/nfsmounts /etc/auto.nfs</screen>
    <para>
     Agora, o diretório <filename>/nfsmounts</filename> atuará como raiz para todas as montagens NFS no cliente se o arquivo <filename>auto.nfs</filename> for preenchido adequadamente. O nome <filename>auto.nfs</filename> foi escolhido por mera conveniência, você pode escolher qualquer nome. Adicione entradas ao <filename>auto.nfs</filename> para todas as montagens NFS da seguinte maneira:
    </para>
<screen>localdata -fstype=nfs server1:/data
nfs4mount -fstype=nfs4 server2:/</screen>
    <para>
     Ative as configurações com <command>rcautofs start</command> como <systemitem class="username">root</systemitem>. Neste exemplo, <filename>/nfsmounts/localdata</filename>, o diretório <filename>/data</filename> do <systemitem>server1</systemitem>, é montado com NFS e <filename>/nfsmounts/nfs4mount</filename>, do <systemitem>server2</systemitem>, é montado com NFSv4.
    </para>
    <para>
     Se o arquivo <filename>/etc/auto.master</filename> for editado enquanto o serviço autofs estiver em execução, o automontador deverá ser reiniciado com <command>rcautofs restart</command> para que as mudanças tenham efeito.
    </para>
   </section>
   <section xml:id="sec-nfs-fstab">
    <title>Editando <filename>/etc/fstab</filename> manualmente</title>
    <para>
     Uma entrada de montagem típica do NFSv3 em <filename>/etc/fstab</filename> tem aparência semelhante a esta:
    </para>
<screen>nfs.example.com:/data /local/path nfs rw,noauto 0 0</screen>
    <para>
     As montagens NFSv4 também podem ser adicionadas ao arquivo <filename>/etc/fstab</filename>. Para essas montagens, use <literal>nfs4</literal> em vez de <literal>nfs</literal> na terceira coluna e verifique se o sistema de arquivos remoto aparece como <filename>/</filename> após <replaceable>nfs.example.com:</replaceable> na primeira coluna. Uma linha de amostra de uma montagem NFSv4 em <filename>/etc/fstab</filename> tem aparência semelhante a esta:
    </para>
<screen>nfs.example.com:/ /local/pathv4 nfs4 rw,noauto 0 0</screen>
    <para>
     A opção <literal>noauto</literal> impede que o sistema de arquivos seja montado automaticamente na inicialização. Se desejar montar o respectivo sistema de arquivos manualmente, é possível abreviar o comando de montagem especificando apenas o ponto de montagem:
    </para>
<screen>mount /local/path</screen>
    <para>
     Observe que, se você não digitar a opção <literal>noauto</literal>, os scripts de inicialização do sistema gerenciarão a montagem dos sistemas de arquivos na inicialização.
    </para>
   </section>
  </section>
   
   <section xml:id="sec-nfs-pnfs">
     <title>NFS paralelo (pNFS)</title>
     <para>NFS é um dos protocolos mais antigos, desenvolvido nos anos 80. Em geral, o NFS é suficiente para compartilhar arquivos pequenos. Entretanto, para transferir arquivos grandes ou quando um número elevado de clientes precisa acessar os dados, o servidor NFS torna-se um gargalo e afeta significativamente o desempenho do sistema. Isso ocorre porque os arquivos aumentam de tamanho rapidamente, mas a velocidade relativa do Ethernet não consegue acompanhar esse aumento. </para>
     <para>Quando você solicita um arquivo de um servidor NFS <quote>normal</quote>, o servidor procura os metadados do arquivo, coleta todos os dados e os transfere pela rede até o cliente. No entanto, o gargalo no desempenho torna-se aparente independentemente do tamanho dos arquivos:
     </para>
     
     <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
       <listitem>
         <para>Com os arquivos pequenos, a maior parte do tempo é gasta para coletar os metadados</para>
       </listitem>
       <listitem>
         <para>Com os arquivos grandes, a maior parte do tempo é gasta para transferir os dados do servidor para o cliente</para>
       </listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>O pNFS, ou NFS paralelo, supera essa limitação, pois ele separa os metadados do sistema de arquivos do local dos dados. Para isso, o pNFS requer dois tipos de servidores:</para>
      <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
        <listitem>
          <para>Um <emphasis>servidor de controle</emphasis> ou de <emphasis>metadados</emphasis> que controla todo o tráfego que não seja de dados</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Um ou mais <emphasis>servidor(es) de armazenamento</emphasis> que armazena(m) os dados</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
     
     <para>Os servidores de metadados e de armazenamento formam um único servidor NFS lógico. Para o cliente ler ou gravar, o servidor de metadados informa ao cliente NFSv4 qual servidor de armazenamento deve ser usado para acessar os pacotes de arquivos. O cliente pode acessar os dados diretamente no servidor.
     </para>
     
     <para>O SUSE Linux Enterprise suporta pNFS apenas no cliente.</para>
     
     <section xml:id="sec-nfs-pnfs-yast">
       <title>Configurando o cliente pNFS com o YaST</title>
       <para>Siga a descrição no <xref linkend="pro-nfs-import-yast2"/>, mas clique na caixa de seleção <guimenu>pNFS (v4.1)</guimenu> e, opcionalmente, em <guimenu>Compartilhamento NFSv4</guimenu>. O YaST executa todas as etapas necessárias e grava todas as opções exigidas no arquivo <filename>/etc/exports</filename>. </para>
     </section>
     
     <section xml:id="sec-nfs-pnfs-manual">
       <title>Configurando o cliente pNFS manualmente</title>
       <para>Para começar, consulte a <xref linkend="sec-nfs-import"/>. A maior parte da configuração é feita pelo servidor NFSv4. Para o pNFS, a única diferença é adicionar a opção <option>minorversion</option> e o servidor de metadados <replaceable>MDS_SERVER</replaceable> ao comando <command>mount</command>:</para>
       <screen>mount -t nfs4 -o minorversion=1 <replaceable>MDS_SERVER</replaceable> <replaceable>MOUNTPOINT</replaceable></screen>
       <para/>
       <para>Para ajudar na depuração, mude o valor no sistema de arquivos <filename>/proc</filename>:</para>
       <screen>echo 32767 &gt; /proc/sys/sunrpc/nfsd_debug
echo 32767 &gt; /proc/sys/sunrpc/nfs_debug</screen>
     </section>
   </section>
   
 </section>
 <section xml:id="sec-nfs-info">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Além das páginas de manual de <command>exports</command>, <command>nfs</command> e <command>mount</command>, há informações disponíveis sobre como configurar servidores e clientes NFS em <filename>/usr/share/doc/packages/nfsidmap/README</filename>. Para mais documentações online, consulte os seguintes sites na Web:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     A documentação técnica online encontra-se no <link xlink:href="http://nfs.sourceforge.net/">SourceForge</link>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Para obter instruções sobre como configurar o NFS que usa Kerberos, consulte o documento <link xlink:href="http://www.citi.umich.edu/projects/nfsv4/linux/krb5-setup.html">NFS Version 4 Open Source Reference Implementation</link> (Implementação da referência de código-fonte aberto do NFSv4).
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Se você tiver dúvidas sobre o NFSv4, consulte as <link xlink:href="http://www.citi.umich.edu/projects/nfsv4/linux/faq/">Perguntas frequentes do Linux NFSv4</link>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </section>
</chapter>
