<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
"novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="nm_gnome.xml" id="sec-nm-gnome">
 <title>Usando o applet  NetworkManager do GNOME</title><indexterm> <primary>NetworkManager</primary> <secondary>applet NetworkManager do GNOME</secondary></indexterm>

 <para>
  No GNOME, é possível controlar o NetworkManager com o applet NetworkManager do GNOME. Se a rede estiver configurada para controle do NetworkManager, em geral, o applet será iniciado automaticamente com o ambiente de área de trabalho e exibido como ícone na bandeja do sistema.
 </para>

 <para>
  Se a bandeja do sistema não mostrar nenhum ícone de conexão de rede, provavelmente o applet não foi iniciado. Pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>nm-applet</command> para iniciá-lo manualmente.
 </para>

 <sect2 id="sec-nm-gome-applet-wired">
  <title>Gerenciando conexões de rede com fio</title>
  <para>
   Se o seu computador estiver conectado a uma rede existente com um cabo de rede, use o applet NetworkManager para escolher a conexão de rede.
  </para>
  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique o botão esquerdo do mouse no ícone do applet para mostrar um menu com as redes disponíveis. A conexão usada no momento está selecionada no menu.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para alternar para outra rede, escolha-a na lista.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para desativar todas as conexões de rede, wireless ou não, clique o botão direito no ícone do applet e desmarque <guimenu>Habilitar Rede</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 id="sec-nm-gnome-applet-wireless">
  <title>Gerenciando conexões de rede wireless</title>
  <para>
   As redes wireless visíveis que estiverem disponíveis estarão listadas no menu do applet NetworkManager do GNOME em <guimenu>Redes sem Fio</guimenu>. A força do sinal de cada rede também é mostrada no menu. Redes wireless criptografadas são marcadas com um ícone de escudo.
  </para>
  <procedure>
   <title>Conectando a uma rede wireless</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Para conectar-se a uma rede wireless, clique no ícone do applet e escolha uma entrada na lista de redes wireless disponíveis.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Se a rede estiver criptografada, uma caixa de diálogo será aberta. Ela mostra o tipo de criptografia usada pela rede (<guimenu>Segurança da Rede sem Fio</guimenu>) e contém uma série de campos de entrada de acordo com as respectivas configurações de criptografia e autenticação. Digite as credenciais apropriadas.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para conectar-se a uma rede que não transmite seu identificador SSID ou ESSID e, portanto, não pode ser detectada automaticamente, clique no ícone do NetworkManager e escolha <guimenu>Conectar à Rede Wireless Oculta</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na caixa de diálogo aberta, digite o SSID ou o ESSID em <guimenu>Nome de Rede</guimenu> e defina os parâmetros de criptografia, se necessário.
    </para>

   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para desabilitar a rede wireless, clique o botão direito do mouse no ícone do applet e desmarque <guimenu>Habilitar Conexão sem Fio</guimenu>. Isso poderá ser útil quando você estiver no avião ou em outro ambiente que não autorize rede wireless.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Uma rede wireless escolhida explicitamente permanecerá conectada o máximo de tempo possível. Se houver um cabo de rede conectado durante esse período, todas as conexões definidas como <guimenu>Stay connected when possible</guimenu> (Permanecer conectado quando possível) ficarão conectadas enquanto a conexão wireless continuar ativa.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="sec-nm-gnome-applet-accesspoint">
  <title>Configurando sua placa wireless como um ponto de acesso</title>
  <para>
   Se a placa wireless oferecer suporte ao modo de ponto de acesso, você poderá usar o NetworkManager para configuração. 
  </para>
  <note>
   <title>disponibilidade das opções</title>
   <para>
    Dependendo da configuração de seu sistema, talvez não seja permitido configurar conexões. Em um ambiente protegido, talvez algumas opções sejam bloqueadas ou exijam permissão de <systemitem class="username">root</systemitem>. Consulte o administrador do sistema para obter os detalhes.
   </para>
  </note>
  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique no applet NetworkManager e selecione <guimenu>Criar Nova Rede sem Fio</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="con_gaccesspoint.png" width="61%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="con_gaccesspoint.png" width="61%" format="png"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Digite um <guimenu>Nome da Rede</guimenu> e defina a criptografia a ser usada com a lista suspensa <guimenu>Segurança da Rede sem Fio</guimenu>.
    </para>
    <important>
     <title>redes wireless desprotegidas representam um risco de segurança</title>
     <para>
      Se você definir <guimenu>Segurança da Rede sem Fio</guimenu> como <option>Nenhuma</option>, qualquer pessoa poderá se conectar à sua rede, reutilizar sua conectividade e interceptar sua conexão de rede. Use criptografia para restringir o acesso ao seu ponto de acesso e proteger sua conexão. Você pode escolher entre várias criptografias baseadas em WEP e WPA. Se não tiver certeza sobre qual tecnologia é mais apropriada para você, leia a <xref linkend="sec-wireless-wlan-func-auth"/>.
     </para>
    </important>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>
</sect1>
