<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE sect1
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="nm_kde.xml" xml:id="sec-nm-kde">
 <title>Usando o KNetworkManager</title>

 <para>
  <indexterm> <primary>NetworkManager</primary> <secondary>KNetworkManager</secondary> </indexterm> O front end KDE para NetworkManager é o applet KNetworkManager. Se a rede tiver sido configurada para controle do NetworkManager, em geral, o applet será iniciado automaticamente com o ambiente de área de trabalho e mostrado como um ícone na bandeja do sistema.
 </para>

 <para>
  Se a bandeja do sistema não mostrar nenhum ícone de conexão de rede, provavelmente o applet não foi iniciado. Pressione <keycombo><keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>knetworkmanager</command> para iniciá-lo manualmente.
 </para>

 <para>
  O KNetworkManager mostra apenas as redes wireless para as quais você configurou uma conexão. Ele oculta as conexões quando você está fora do âmbito de uma rede wireless ou quando o cabo da rede está desconectado, de forma a apresentar-lhe sempre as conexões que podem ser usadas.
 </para>

 <section xml:id="sec-nm-kde-applet-wired">
  <title>Gerenciando conexões de rede com fio</title>
  <para>
   Se o seu computador estiver conectado a uma rede por um cabo de rede, use o KNetworkManager para escolher a conexão de rede.
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Clique o botão esquerdo do mouse no ícone do applet para mostrar um menu com as redes disponíveis. A conexão em uso no momento é selecionada no menu e marcada como <guimenu>Ativa</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se desejar usar uma configuração diferente na rede com fio, clique em <guimenu>Gerenciar Conexões</guimenu> e adicione outra conexão com fio conforme descrito no <xref linkend="pro-nm-configure"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique no ícone do KNetworkManager e selecione a conexão recém-configurada para ativá-la.
    </para>
   </step>

  </procedure>
 </section>

 <section xml:id="sec-nm-kde-applet-wireless">
  <title>Gerenciando conexões de rede wireless</title>
  <para>
   Por padrão, o KNetworkManager mostra apenas as redes wireless para as quais você configurou uma conexão, desde que estejam disponíveis e visíveis. Para conectar-se a um rede wireless pela primeira vez, faça o seguinte:
  </para>
  <procedure>
   <title>Conectando a uma rede wireless</title>
   <step>
    <para>
     Clique o botão esquerdo do mouse no ícone do applet e selecione <guimenu>Criar Conexão de Rede</guimenu>. O KNetworkManager mostra uma lista de redes wireless disponíveis visíveis, incluindo detalhes sobre força e segurança do sinal.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para conectar-se a uma rede visível, selecione-a na lista e clique em <guimenu>Conectar</guimenu>. Se a rede estiver criptografada, uma caixa de diálogo será aberta. Escolha o tipo de <guimenu>Segurança</guimenu> que a rede usa e digite as credenciais apropriadas.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para conectar-se a uma rede que não transmite seu identificador SSID ou ESSID e, portanto, não pode ser detectada automaticamente, selecione <guimenu>Connect to Other Network with WLAN interface</guimenu> (Conectar à Outra Rede com interface WLAN).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na caixa de diálogo aberta, digite o SSID ou o ESSID e defina os parâmetros de criptografia, se necessário.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confirme as mudanças e clique em <guimenu>OK</guimenu>. O NetworkManager ativa a nova conexão.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para terminar uma conexão e desabilitar a rede wireless, clique no ícone do applet e desmarque <guimenu>Habilitar Conexão Sem Fio</guimenu>. Isso poderá ser útil quando você estiver no avião ou em outro ambiente que não autorize rede wireless.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Uma rede wireless escolhida explicitamente permanecerá conectada o máximo de tempo possível. Se um cabo de rede estiver acoplado durante esse tempo, quaisquer conexões definidas com <guimenu>Conectar Automaticamente</guimenu> serão conectadas enquanto a conexão wireless permanecer ativa.
  </para>
 </section>

 <section xml:id="sec-nm-kde-applet-accesspoint">
  <title>Configurando sua placa wireless como um ponto de acesso</title>
  <para>
   Se a placa wireless oferecer suporte ao modo de ponto de acesso, você poderá usar o NetworkManager para configuração. 
  </para>
  <note>
   <title>disponibilidade das opções</title>
   <para>
    Dependendo da configuração de seu sistema, talvez não seja permitido configurar conexões. Em um ambiente protegido, talvez algumas opções sejam bloqueadas ou exijam permissão de <systemitem class="username">root</systemitem>. Consulte o administrador do sistema para obter os detalhes.
   </para>
  </note>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Clique no applet do KNetworkManager e selecione <menuchoice> <guimenu>Criar Conexão de Rede</guimenu> <guimenu>Nova Rede Ad-hoc</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na caixa de diálogo de configuração seguinte, digite um nome para a sua rede no campo <guimenu>SSID</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="nm_kde_adhoc.png" width="61%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="nm_kde_adhoc.png" width="61%" format="png"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Defina a criptografia na guia <guimenu>Segurança da Rede sem Fio</guimenu>.
    </para>
    <important>
     <title>redes wireless desprotegidas representam um risco de segurança</title>
     <para>
      Se definir <guimenu>Segurança</guimenu> como <option>Nenhuma</option>, qualquer pessoa poderá se conectar à sua rede, reutilizar sua conectividade e interceptar sua conexão de rede. Use criptografia para restringir o acesso ao seu ponto de acesso e proteger sua conexão. Você pode escolher entre várias criptografias baseadas em WEP e WPA. Se não tiver certeza sobre qual tecnologia é mais apropriada para você, leia a <xref linkend="sec-wireless-wlan-func-auth"/>.
     </para>
    </important>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na guia <guimenu>Endereço IP</guimenu>, verifique se a opção <guimenu>Configurar</guimenu> está definida como <guimenu>Compartilhado</guimenu> (opção padrão para redes ad-hoc).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confirme sua configuração com <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </section>



 <section xml:id="sec-nm-kde-applet-custom">
  <title>Personalizando o KNetworkManager</title>
  <para>
   Você pode personalizar alguns aspectos do KNetworkManager: o número de ícones exibidos na bandeja do sistema, as dicas de ferramentas que são mostradas e como armazenar sua senha e suas credenciais referentes às conexões de rede. Para obter mais informações sobre o último aspecto, consulte a <xref linkend="sec-nm-sec-store"/>.
  </para>
  <para>
   Para explorar as opções disponíveis, clique o botão direito do mouse no ícone do NetworkManager na bandeja do sistema, selecione <guimenu>Gerenciar Conexões</guimenu> e clique em <guimenu>Outros</guimenu> na lateral esquerda da caixa de diálogo de configurações.
  </para>
  <procedure>
   <title>Configurando vários ícones da bandeja para o KNetworkManager</title>
   <para>
    Como o KNetworkManager pode manter várias conexões ativas ao mesmo tempo, você pode receber informações sobre o status de várias conexões em um relance. Para fazer isso, use vários ícones do NetworkManager na sua bandeja do sistema, cada um deles representando um grupo diferente de tipos de conexão (por exemplo, um ícone para conexões com fio, outro ícone para conexões wireless).
   </para>
   <step>
    <para>
     Na caixa de diálogo de configuração, alterne para a guia <guimenu>Ícone da Bandeja</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Mais Ícones</guimenu>. Uma nova entrada de ícone é exibida na lista.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione os tipos de conexão de rede que serão representados por esse ícone e agrupe-os sob ele.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="kde_knm_custom.png" width="61%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="kde_knm_custom.png" width="61%" format="png"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confirme as mudanças.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Agora, a bandeja do sistema mostra vários ícones do NetworkManager, pelos quais você pode acessar os tipos de conexão vinculados a cada um.
  </para>
  <para>
   Ao configurar uma conexão de rede conforme descrito em <xref linkend="pro-nm-configure"/>, o KNetworkManager também permite personalizar o ícone exibido para essa conexão. Para mudar o ícone, clique no botão do ícone ao lado de <guimenu>Nome da Conexão</guimenu> e, na caixa de diálogo a seguir, selecione o ícone da sua escolha. Após confirmadas as mudanças, o novo ícone é exibido na lista de conexões disponíveis que aparece quando se clica no ícone do KNetworkManager na bandeja do sistema.
  </para>
 </section>
</section>
