<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
    type="text/xml"
    title="Profiling step"
?>
<!DOCTYPE chapter
[
   <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
   %entities;
]>


<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.1" xml:base="tablet.xml" xml:id="cha-tablet"><?dbfo-need height="20em"?><?dbfo-need height="20em"?><?dbfo-need height="20em"?><title>Usando Tablet PCs</title><info><abstract>
  <para>
   O <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> oferece suporte a Tablet PCs. A seguir, você aprenderá a instalar e configurar seu Tablet PC e descobrirá alguns aplicativos do Linux* úteis que aceitam entrada de canetas digitais.
  </para>
 </abstract></info>
 <indexterm xml:id="idx-tablet" class="startofrange"> <primary>Tablet PCs</primary> </indexterm>
 
 <para>
  Os seguintes Tablet PCs são suportados:
 </para>
 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Tablet PCs com dispositivos multitoque, de tela sensível ao toque ou tablet (baseado em caneta) <phrase role="productname">Wacom</phrase> de série e USB.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Tablet PCs com dispositivos <phrase role="productname">FinePoint</phrase>, como <phrase role="productname">Gateway C210X/M280E/CX2724</phrase> ou <phrase role="productname">HP Compaq TC1000</phrase>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Tablet PCs com dispositivos de tela sensível ao toque, como <phrase role="productname">Asus R2H</phrase>, <phrase role="productname">Clevo TN120R</phrase>, <phrase role="productname">Fujitsu Siemens Computers série P</phrase>, <phrase role="productname">LG C1</phrase> e <phrase role="productname">Samsung Q1/Q1-Ultra</phrase>.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <para>
  Depois que você instalar os pacotes do Tablet PC e configurar seu digitalizador corretamente, a entrada com a caneta (também chamada de stylus) poderá ser usada para as seguintes ações e aplicativos:
 </para>
 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Efetuar login no KDM ou GDM
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Desbloquear sua tela nas áreas de trabalho KDE e GNOME
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Ações que também pode ser acionadas por outros dispositivos apontadores (como mouse ou touch pad), por exemplo, mover o cursor na tela, iniciar aplicativos, fechar, redimensionar e mover janelas, deslocar o foco da janela, e arrastar e soltar objetos
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Usar o reconhecimento de gestos nos aplicativos do sistema X Window
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Desenhar com o GIMP
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Fazer anotações ou criar esboços com aplicativos como o Jarnal ou o Xournal ou editar quantidades maiores de texto com o Dasher
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <section xml:id="sec-tablet-install">
  <title>Instalando pacotes do Tablet PC</title>

  <para>
   <indexterm> <primary>Tablet PCs</primary> <secondary>instalando</secondary> </indexterm> Os pacotes necessários para Tablet PCs estão incluídos no padrão de instalação <literal>TabletPC</literal>; se ele foi selecionado durante a instalação, os seguintes pacotes já deverão estar instalados no sistema:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <systemitem class="resource">cellwriter</systemitem>: um painel de entrada de escrita à mão com base em caracteres
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <systemitem class="resource">jarnal</systemitem>: um aplicativo baseado em Java para anotações
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <systemitem class="resource">xournal</systemitem>: um aplicativo para anotações e esboços
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <systemitem class="resource">xstroke</systemitem>: um programa de reconhecimento de gestos para o Sistema X Window
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <systemitem class="resource">xvkbd</systemitem>: um teclado virtual para o Sistema X Window
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <systemitem class="resource">x11-input-fujitsu</systemitem>: o módulo de entrada X para tablets <phrase role="productname">Fujitsu série P</phrase>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <systemitem class="resource">x11-input-evtouch</systemitem>: o módulo de entrada X para alguns Tablet PCs com telas sensíveis ao toque
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <systemitem class="resource">xorg-x11-driver-input</systemitem>: o módulo de entrada X para dispositivos de entrada, incluindo o módulo para dispositivos Wacom.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Se esses pacotes não estiverem instalados, instale manualmente os pacotes necessários da linha de comando ou selecione o padrão <systemitem>TabletPC</systemitem> para instalação no YaST.
  </para>
 </section>



 <section xml:id="sec-tablet-conf">
  <title>Configurando seu dispositivo tablet</title>

  <para>
   Durante a instalação, o tablet ou dispositivo de toque é configurado por padrão. Caso tenha problemas com a configuração do dispositivo Wacom, use <command>xsetwacom</command> na linha de comando para mudar as configurações.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-tablet-use-login">
  <title>Usando o teclado virtual</title>

  <para>
   <indexterm> <primary>Tablet PCs</primary> <secondary>xvkbd</secondary> </indexterm> Para efetuar login na área de trabalho do KDE ou do GNOME ou desbloquear a tela, você pode digitar seu nome de usuário e senha da maneira normal ou por meio do teclado virtual (xvkbd), exibido abaixo do campo de login. Para configurar o teclado ou acessar a ajuda integrada, clique no campo <guimenu>xvkbd</guimenu> no canto inferior esquerdo para abrir o menu principal do xvkbd.
  </para>

  <para>
   Se sua entrada não estiver visível (ou não for transferida para a janela onde necessário), redirecione o foco clicando na tecla <guimenu>Foco</guimenu> no xvkbd e clicando na janela que deve receber os eventos do teclado.
  </para>

  <figure xml:id="fig-tablet-xvkbd">
   <title>Teclado virtual xvkbd</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="xvkbd.png" width="95%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="xvkbd.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Se você quiser usar o xvkbd após o login, inicie-o por meio do menu principal ou com <command>xvkbd</command> de um shell.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-tablet-use-rotate">
  <title>Girando a tela</title>

  <para>
   <indexterm> <primary>Tablet PCs</primary> <secondary>KRandRTray</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Tablet PCs</primary> <secondary>gnome-display-properties</secondary> </indexterm> Use o KRandRTray (KDE) ou o gnome-display-properties (GNOME) para girar ou redimensionar sua tela de forma manual e simultânea. Tanto o KRandRTray quanto o gnome-display-properties são applets para a extensão RANDR do servidor X.
  </para>

  <para>
   Inicie o KRandRTray ou o gnome-display-properties do menu principal ou digite <command>krandrtray</command> ou <command>gnome-display-properties</command> para iniciar o applet de um shell. Após iniciar o applet, seu ícone geralmente é adicionado à sua bandeja do sistema. Se o ícone do gnome-display-properties não aparecer automaticamente na bandeja do sistema, verifique se <guimenu>Mostrar Telas no Painel</guimenu> está ativado na caixa de diálogo <guimenu>Configurações de Resolução do Monitor</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Para girar sua tela com o KRandRTray, clique o botão direito do mouse no ícone e selecione <guimenu>Configurar Tela</guimenu>. Selecione a orientação desejada na caixa de diálogo de configuração.
  </para>

  <para>
   Para girar a tela com gnome-display-properties, clique o botão direito do mouse no ícone e selecione a orientação desejada. A tela é inclinada imediatamente na nova direção. A orientação do tablet de gráficos também muda, para que ainda possa interpretar o movimento da caneta corretamente.
  </para>

  <para>
   Se tiver problemas ao mudar a orientação da sua área de trabalho, consulte a <xref linkend="sec-tablet-trouble"/> para obter mais informações.
  </para>

  <para os="sled">
   Para obter mais informações sobre os applets específicos da área de trabalho da extensão RANDR, consulte a <xref linkend="sec-kde-cust-hw-display"/> e a <xref linkend="sec-gnome-settings-hardware-screen"/>.
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-tablet-use-gesture">
  <title>Usando o reconhecimento de gestos</title>

  <para>
   O <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> inclui o CellWriter e o xstroke para reconhecimento de gestos. Ambos os aplicativos aceitam gestos executados com a caneta ou outros dispositivos apontadores como entrada para os aplicativos no Sistema X Window.
  </para>

  <section xml:id="sec-tablet-use-gesture-cellwriter">
   <title>Usando o CellWriter</title>
   <para>
    <indexterm> <primary>Tablet PCs</primary> <secondary>CellWriter</secondary> </indexterm> Com o CellWriter, você pode escrever caracteres em uma grade de células. A escrita é reconhecida instantaneamente a cada caractere. Após terminar de escrever, você pode enviar a entrada para o aplicativo em foco no momento. Antes de se poder usar o CellWriter para reconhecimento de gestos, o aplicativo precisa ser treinado para reconhecer sua caligrafia: você precisa treinar cada caractere de um determinado mapa de teclas (caracteres não treinados não são ativados e, portanto, não podem ser usados).
   </para>
   <procedure>
    <title>Treinando o CellWriter</title>
    <step>
     <para>
      Inicie o CellWriter no menu principal ou com <command>cellwriter</command> na linha de comando. Na primeira inicialização, o CellWriter entra automaticamente em modo de treino. No modo de treino, mostra um conjunto de caracteres do mapa de teclas escolhido no momento.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Insira o gesto que gostaria de usar para um caractere em sua respectiva célula. Com a primeira entrada, o fundo tem sua cor modificada para branco, embora o caractere apareça em cinza claro. Repita o gesto várias vezes até a cor do caractere mudar para preto. Caracteres não instruídos são mostrados em um fundo cinza claro ou marrom (dependendo do esquema de cores da área de trabalho).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Repita essa etapa até ter treinado o CellWriter para todos os caracteres de que você precisa.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se desejar treinar o CellWriter para outro idioma, clique no botão <guimenu>Configuração</guimenu> e selecione um idioma da guia <guimenu>Idiomas</guimenu>. <guimenu>Feche</guimenu> a caixa de diálogo de configuração. Clique no botão <guimenu>Treinar</guimenu> e selecione o mapa de teclas na caixa suspensa no canto inferior direito da janela do <guimenu>CellWriter</guimenu>. Agora repita seu treino para o novo mapa de teclas.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Após terminar o treino para o mapa de teclas, clique no botão <guimenu>Treinar</guimenu> para alternar para o modo normal.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    No modo normal, a janela do CellWriter mostra algumas células vazias nas quais inserir os gestos. Os caracteres não são enviados a outro aplicativo até você clicar no botão <guimenu>Inserir</guimenu>, para que possa corrigir ou apagar caracteres antes de usá-los como entrada. Os caracteres que tiverem sido reconhecidos com baixo grau de confiança aparecerão realçados. Para corrigir sua entrada, use o menu de contexto que aparece ao se clicar com o botão direito do mouse em uma célula. Para apagar um caractere, use a borracha da sua caneta ou clique no meio com o mouse para limpar a célula. Após terminar sua entrada no CellWriter, defina qual aplicativo deve recebê-la clicando na janela desse aplicativo. Em seguida, envie a entrada para o aplicativo clicando em <guimenu>Inserir</guimenu>.
   </para>
   <figure xml:id="fig-tablet-cellwriter">
    <title>Reconhecimento de gestos com o CellWriter</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="cellwriter.png" width="95%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="cellwriter.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Ao clicar no botão <guimenu>Teclas</guimenu> do CellWriter, você obtém um teclado virtual que pode ser usado em vez do reconhecimento de caligrafia.
   </para>
   <para>
    Para ocultar o CellWriter, feche sua janela. O aplicativo agora aparece como um ícone na bandeja do sistema. Para mostrar a janela de entrada novamente, clique no ícone da bandeja do sistema.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="sec-tablet-use-gesture-xstroke">
   <title>Usando o Xstroke</title>
   <para>
    <indexterm> <primary>Tablet PCs</primary> <secondary>xstroke</secondary> </indexterm> Com o xstroke, você pode usar gestos com sua caneta ou outros dispositivos apontadores como entrada para aplicativos no Sistema X Window. O alfabeto do xstroke é um alfabeto de traço único semelhante ao alfabeto Graffiti*. Quando ativado, o xstroke envia a entrada à janela atualmente focalizada.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Inicie o KRandRTray por meio do menu principal ou com <command>xstroke</command> em um shell. Isso adiciona um ícone de lápis à bandeja do sistema.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Inicie o aplicativo para o qual deseja criar a entrada de texto com a caneta (por exemplo, uma janela de terminal, um editor de texto ou o LibreOffice Writer).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para ativar o modo de reconhecimento de gestos, clique no ícone de lápis uma vez.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Execute alguns gestos no tablet de gráficos com a caneta ou outro dispositivo apontador. O xstroke captura os gestos e transfere-os para o texto que é exibido na janela do aplicativo focalizado.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para alternar o foco para uma janela diferente, clique na janela desejada com a caneta e mantenha o botão do mouse pressionado por um momento (ou use o atalho do teclado definido no centro de controle de sua área de trabalho).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para desativar o modo de reconhecimento de gestos, clique no ícone de lápis novamente.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </section>
 </section>



 <section xml:id="sec-tablet-use-journal">
  <title>Fazendo anotações e criando esboços com a caneta</title>

  <para>
   <indexterm> <primary>Tablet PCs</primary> <secondary>Xournal</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Tablet PCs</primary> <secondary>Jarnal</secondary> </indexterm> Para criar desenhos com a caneta, use um editor de gráficos profissional, como o GIMP, ou experimente um aplicativo de anotações, Xournal ou Jarnal. Com o Xournal e o Jarnal, você pode fazer anotações, criar desenhos ou inserir comentários em arquivos PDF com a caneta. Como um aplicativo baseado em Java disponível para diversas plataformas, o Jarnal também oferece recursos básicos de colaboração. Para obter mais informações, consulte <link xlink:href="http://www.dklevine.com/general/software/tc1000/jarnal-net.htm"/>. Ao gravar seu conteúdo, o Jarnal armazena os dados em um formato de arquivo (*.jaj) que também contém um arquivo no formato SVG.
  </para>

  <para>
   Inicie o Jarnal ou Xournal por meio do menu principal ou digitando <command>jarnal</command> ou <command>xournal</command> em um shell. Para inserir comentários en um arquivo PDF no Xournal, por exemplo, selecione <menuchoice> <guimenu>File (Arquivo) </guimenu> <guimenu>Annotate PDF (Anotar PDF)</guimenu> </menuchoice> e abra o arquivo PDF em seu sistema de arquivos. Use a caneta ou outro dispositivo de ponteiro para anotar o PDF e grave as mudanças com <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Exportar para PDF</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <figure xml:id="fig-tablet-xournal">
   <title>Fazendo anotações em um PDF com o Xournal</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="xournal.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="xournal.png" width="50%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   <indexterm> <primary>Tablet PCs</primary> <secondary>Dasher</secondary> </indexterm> O Dasher é outro aplicativo útil. Foi projetado para situações em que a entrada pelo teclado não é prática ou não está disponível. Com algum treinamento, você pode digitar rapidamente quantidades maiores de texto usando somente a caneta (ou outros dispositivos de entrada — é possível até usar um rastreador de visão).
  </para>

  <para>
   Inicie o Dasher por meio do menu principal ou com<command>dasher</command> em um shell. Mova sua caneta em uma direção e o aplicativo começará a ampliar as letras no lado direito. Com as letras que passam pelo meio do cursor de linha cruzada, o texto é criado ou previsto e é impresso na parte superior da janela. Para começar ou parar de escrever, clique na tela uma vez com a caneta. Modifique a velocidade de zoom na parte inferior da janela.
  </para>

  <figure xml:id="fig-tablet-dasher">
   <title>Editando textos com o Dasher</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dasher.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dasher.png" width="50%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   O conceito do Dasher funciona para muitos idiomas. Para obter mais informações, consulte o site na Web do Dasher, que oferece documentação, demonstrações e textos de treinamento abrangentes. Encontre-o em <link xlink:href="http://www.inference.phy.cam.ac.uk/dasher/"/>
  </para>
 </section>
 <section xml:id="sec-tablet-trouble">
  <title>Solução de problemas</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>O teclado virtual não aparece na tela de login</term>
    <listitem>
     <para>
      Ocasionalmente, o teclado virtual não é exibido na tela de login. Para resolver isso, reinicie o servidor X pressionando <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap function="alt"/> <keycap function="backspace"/> </keycombo> ou pressione a tecla apropriada em seu Tablet PC (se você usar um modelo plano sem teclado integrado). Se o teclado virtual ainda não for exibido, conecte um teclado externo a seu modelo plano e efetue logon usando o teclado do hardware.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>A orientação dos tablets de gráficos com Wacom não muda</term>
    <listitem>
     <para>
      Com o comando <command>xrandr</command>, você pode mudar a orientação de sua tela por meio de um shell. Digite <command>xrandr</command> <option>--help</option> para ver as opções disponíveis. Para mudar simultaneamente a orientação de seu tablet de gráficos, o comando precisa ser modificado conforme descrito abaixo:
     </para>
     <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        Para a orientação normal (rotação de 0°):
       </para>
<screen>xrandr -o normal &amp;&amp; xsetwacom --set "Serial Wacom Tablet" Rotate NONE</screen>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Para a rotação de 90° (no sentido horário, retrato):
       </para>
<screen>xrandr -o right &amp;&amp; xsetwacom --set "Serial Wacom Tablet" Rotate CW</screen>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Para a rotação de 180° (paisagem):
       </para>
<screen> xrandr -o inverted &amp;&amp; xsetwacom --set "Serial Wacom Tablet" Rotate HALF</screen>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Para a rotação de 270° (no sentido anti-horário, retrato):
       </para>
<screen> xrandr -o left &amp;&amp; xsetwacom --set "Serial Wacom Tablet" Rotate CCW</screen>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      Observe que os comandos acima dependem da saída do comando <command>xsetwacom list</command>. Substitua <option>"Serial Wacom Tablet"</option> pela saída do dispositivo de toque ou stylus. Se tiver um dispositivo Wacom com suporte a toque (você usa os dedos na tela para mover o cursor), será necessário girar o dispositivo de toque.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </section>



 <section>
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Alguns dos aplicativos mencionados aqui não oferecem ajuda on-line integrada, mas você pode encontrar informações úteis sobre o uso e a configuração em seu sistema instalado em <filename> /usr/share/doc/package/<replaceable>packagename</replaceable></filename> ou na Web:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Para obter o manual do Xournal, consulte <link xlink:href="http://xournal.sourceforge.net/manual.html"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     A documentação do Jarnal está localizada em <link xlink:href="http://jarnal.wikispaces.com/"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Obtenha a página de manual do xstroke em <link xlink:href="http://davesource.com/Projects/xstroke/xstroke.txt"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Obtenha um documento HOWTO para configurar X no site na Web do Wacom sobre Linux: <link xlink:href="http://sourceforge.net/apps/mediawiki/linuxwacom/index.php?title=Configuring_X"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Obtenha um site na Web bastante informativo sobre o projeto do Dasher em <link xlink:href="http://www.inference.phy.cam.ac.uk/dasher/"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Obtenha mais informações e documentação sobre o CellWriter em <link xlink:href="http://risujin.org/cellwriter/"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Informações sobre o gnome-display-properties podem ser obtidas em <link xlink:href="http://old-en.opensuse.org/GNOME/Multiscreen"/>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist><indexterm class="endofrange" startref="idx-tablet"/>
 </section>
</chapter>
